<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="lexicalEntry.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="lexicalEntry.css"?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id=""/>
	</teiHeader>
	<text>
		<body><entry><sense>L. a. s. (à Malesherbes) ; Genève, 27 juillet 1761, 2 p. 3/4 <lb/>in-4. <lb/>Importante lettre où il demande qu'on laisse pénétrer en France son Essai <lb/>analytique des facultés de l'âme. Curieux détails</sense></entry><entry><num>20</num>. <lemma>Botanistes</lemma>. <sense>6 l. a. s. <lb/>Jussieu (Adrien de), Montagne, Pourret, Richard et Saint-<lb/>Hilaire (Auguste de), 2 let</sense></entry><entry><num>21</num>. <lemma>Botanistes</lemma>. <sense>8 l. a. s. <lb/>D'Asso, Michaux (André), Naudin, Neer d'Esembeck, Paulet, <lb/>Poiret, Poiteau et Sprengel</sense></entry><entry><num>22</num>. <lemma>Bouchot (François), peintre, auteur des Funérailles de <lb/>Marceau</lemma>. <lb/><sense>L. a. s.; Vaux, 13 déc. 1836, 1 p. in-8. <lb/>Relative à un de ses tableaux</sense></entry><entry><num>23</num>. <lemma>Breteuil (L.-Aug. Le Tonnelier, baron de), diplomate, <lb/>ministre de Louis XVI, qui s'occupa spécialement de <lb/>l'affaire du Collier</lemma>. <lb/><sense>2 l. a. s. à son frère; Vienne, 10 juillet et 13 août 1776, <lb/>5 p. 1/2 in-4. <lb/>Très belles lettres. Détails de famille</sense></entry><entry><num>24</num>. <lemma>Brewster (sir David), physicien anglais, historien de <lb/>Newton</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. à M. Crochard, 1 p. 1/2 in-8</sense></entry><entry><num>25</num>. <lemma>Bridel (Samuel-Elisée, baron), botaniste et poète suisse</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. à La Billardière ; Gotha, 9 sept. 1798, 1 p. 1/2 in-4. <lb/>Lettre scientifique</sense></entry><entry><num>26</num>. <lemma>Buchoz (P.-Jos.), médecin, naturaliste et botaniste</lemma>. <lb/><sense>L. a. s.; Paris, 26 vendém. an IX, 1 p. 1/2 in-4. Déchirure. <lb/>Envoi d'un compte rendu de ses travaux botaniques</sense></entry><entry><num>27</num>. <lemma>Buffon (G.-L.-M. Le Clerc, comte de), fils du grand <lb/>naturaliste, décapité en 1793, à l'âge de 29 ans</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. à M. de Repas; Montbard, 7 oct. 1770, 1 p. in-4, <lb/>cachet armorié. Belle pièce</sense></entry><entry><num>28</num>. <lemma>Cambacérès (Fr.-R.), archi-chancelier de l'Empire</lemma>. <lb/><sense>4 l. s.; an XIV-1813, 3 p. 1/2 in-4 et 2 p. in-fol</sense></entry><entry><num>29</num>. <lemma>Casenove (Guillaume de), dit COuLlon, vice-amiral de <lb/>France sous Louis XI</lemma>. <lb/><sense>P. s., sur vélin; 25 janv. 1481 (1482, n. s.), 1 p. in-fol. <lb/>oblong. Rare</sense></entry><entry><num>30</num>. <lemma>Carrier (J.-B.), fameux conventionnel, décapité en 1794</lemma>. <lb/><sense>2 p. s.; an II, 2 p. in-fol., vig. et têtes impr. Belles pièces</sense></entry><entry><num>31</num>. <lemma>Cassini (Henri de), botaniste, de l'Acad. des Sciences</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. au cit. Hervet; Thury, 28 frimaire an X, 1/2 p. in-4. <lb/>Belle lettre</sense></entry><entry><num>32</num>. <lemma>Castel (René), poète, auteur des Plantes</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. Renéà son fils; Villers, 26 juill. 1826, 2 p. 1/2 in-8. <lb/>Charmante épître</sense></entry><entry><num>33</num>. <lemma>Caylus (Charles Gabriel de), évêque d'Auxerre, beau-frère <lb/>de la comtesse de Caylus</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. au R. P. Jabineau; 6 nov. 1749, 2 p. in-4. Belle <lb/>lettre, un peu jaunie sur les bords</sense></entry><entry><num>34</num>. <lemma>Chamillart (Michel de), ministre de la guerre sous <lb/>Louis XIV</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. à Mansart; 14 mars 1704, 1 p. pet. in-4. Belle pièce</sense></entry><entry><num>35</num>. <lemma>Chamillart (Michel de)</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. au prince de Vaudemont; Bourbon, 1er juin 1717, <lb/>1 p. 1/2 in-4. <lb/>Belle lettre, où il s'informe de la santé du prince</sense></entry><entry><num>36</num>. <lemma>Champcenetz (Louis, marquis de), écrivain satirique, ami <lb/>de Rivarol, rédacteur des Actes des apôtres, décapité <lb/>en 1794</lemma>. <lb/><sense>L. a. s.; les Tuileries, 1er mars 1790, 2 p. in-4. <lb/>Belle lettre, où il réclame des réparations à l'appartement qu'il occupe aux <lb/>Tuileries</sense></entry><entry><num>37</num>. <lemma>Chateaubriand (le vicomte de), le grand écrivain</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. à un curé; Paris, 16 oct. 1820, 1 p. pl. in-8. Légère <lb/>tache. <lb/>Hommage de sa Vie du duc de Berri</sense></entry><entry><num>38</num>. <lemma>Chateaubriand (le vicomte de)</lemma>. <lb/><sense>1° L. a. s. (au comte du Hallay) ; Paris, 13 déc. 1834,1 p. 3/4 <lb/>in-8. Jolie lettre. -2° Billet de 4 lignes autographes à <lb/>Mme Récamier, 1/2 p. in-4. Jolie pièce</sense></entry><entry><num>39</num>. <lemma>Chaulnes (M.-Ferd. d'Albert d'Ailly, duc de), lieute¬ <lb/>nant général, gouverneur de Picardie, membre honoraire <lb/>de l'Académie des Sciences</lemma>. <lb/><sense>L. a. s.; Paris, 11 mai 1760, 2 p. in-4. Belle lettre militaire</sense></entry><entry><num>40</num>. <lemma>Chaumette (P.-G.), procureur de la Commune de Paris, <lb/>décapité en 1794</lemma>. <lb/><sense>L. s. à Dalbarade; Paris, 24 mai 1793, 1 p. 1/4 in-4, <lb/>vig. et tête impr</sense></entry><entry><num>41</num>. <lemma>Chenedollé (Charles de), poète, ami de Chateaubriand, <lb/>auteur du Génie de l'homme</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. à M. Couvert; 25 fév. 1826,1 p. 1/2 in-8</sense></entry><entry><num>42</num>. <lemma>Chimistes</lemma>. <sense>4 l. a. s. <lb/>Chevreul, Guyton-Morveau, pièce déchirée en tète, Payen <lb/>et Thenard</sense></entry><entry><num>43</num>. <lemma>Clarac (le comte de), célèbre antiquaire, conservateur <lb/>du musée des Antiques</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. (au comte de Forbin); (1831), 8 p. pl. in-4. <lb/>Très importante lettre où il donne son avis sur les oeuvres de sculpture <lb/>exposées au Salon de 1831; il parle de Duret, de Seurre, de Dumont, de Le¬ <lb/>maire, de Barye, du Spartacus de Foyatier, etc. Intéressants détails</sense></entry><entry><num>44</num>. <lemma>Conventionnels</lemma>. <sense>5 l. a. s. <lb/>Bailly, Gossuin, Lesage-Senault, Opoix et Oudot</sense></entry><entry><num>45</num>. <lemma>Conventionnels</lemma>. <sense>6 l. a. s. <lb/>Daubermesnil, Debry (Jean), Defermon, Delbrel, Guimberteau <lb/>et Jouenne</sense></entry><entry><num>46</num>. <lemma>Conventionnels</lemma>. <sense>6 l. a. s. <lb/>Bourdon (de l'Oise), Laloy, Letourneur(de la Manche), Pa¬ <lb/>ganel, Portiez (de l'Oise) et Roux (de la Haute-Marne)</sense></entry><entry><num>47</num>. <lemma>Conventionnels</lemma>. <sense>4 l. a. s. et 1 l. aut. <lb/>Berlier, Camus, Doulcet de Pontécoulant, Rabaut Saint-<lb/>Etienne, lettre à la 3e personne, et Villetard</sense></entry><entry><num>48</num>. <lemma>Corvisart (Jean-Nicolas), célèbre médecin de Napo¬ <lb/>léon Ier</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. à Daru; Paris, 21 juin 1806, 2 p. 1/4 in-4. Belle <lb/>lettre</sense></entry><entry><num>49</num>. <lemma>Courtois (Edme-Bonaventure), conventionnel, ami de Dan¬ <lb/>ton, auteur du Rapport sur les papiers trouvés chez Ro¬ <lb/>bespierre et ses complices</lemma>. <lb/><sense>L. a. s.; Paris, 23 sept. 1780, 1/2 p. in-4</sense></entry><entry><num>50</num>. <lemma>Crell (L. de), chimiste et minéralogiste allemand</lemma>. <lb/><sense>L. a. s., en français, à Dolomieu; Helmstadt, 8 août 1797, <lb/>3 p. pet. in-4. <lb/>Très belle lettre, toute scientifique</sense></entry><entry><num>51</num>. <lemma>Defauconpret (Aug.-J.-B.), traducteur de Walter Scott <lb/>et de Cooper</lemma>. <lb/><dictScrap>y</dictScrap> <lb/><sense>L. a. s. à Mme Rousselle; Londres, 10 janv. 1826, 2 p. 1/2 <lb/>in-4. <lb/>Il exprime ses regrets d'être éloigné de France. « Le goût que j'ai pour <lb/>le travail et la nécessité où je suis de travailler constamment me rendent <lb/>seuls la vie supportable.</sense> </entry><entry><num>52</num>. <lemma>Délia (Adèle-Marie), actrice de l'Odéon, m. 1847</lemma>. <lb/><sense>L. a. s.; 5 oct. 1822, 2 p. in-4. <lb/>Elle sollicite une représentation à son bénéfice</sense></entry><entry><num>53</num>. <lemma>Divers. 6 l. a. s</lemma>. <lb/><sense>Carron (l'abbé); -Chauveau-Lagarde, défenseur de Marie-<lb/>Antoinette; -Dreux-Brézé, grand-maître des cérémonies <lb/>sous Louis XVI; -Ducrest (le marquis de), frère de Mme de <lb/>Genlis; -Kersabiec (Mlle de), amie de la duchesse de Berri; <lb/>-Ouvrard, le financier</sense></entry><entry><num>54</num>. <lemma>Donizetti (Gaetano), célèbre compositeur de musique</lemma>. <lb/><sense>L. a. s., en français, à M. de Coussy ; Vienne, 14 janvier <lb/>1844, 1 p. in-4. Déchirure enlevant plusieurs mots. <lb/>Il consent à céder à Mrs Escudier son opéra de Jeanne la Folle moyen¬ <lb/>nant 22,000 francs</sense></entry><entry><num>55</num>. <lemma>Donizetti (Gaetano)</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. au même ; (Vienne, 16 mai 1845), 3 p. in-4. Déchirée <lb/>et raccommodée. <lb/>Lettre des plus intéressantes sur son opéra le Duc d'Albe</sense></entry><entry><num>56</num>. <lemma>Du Châtelet (Florent-Louis-Marie, duc), dernier colonel <lb/>des gardes françaises, décapité en 1793</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. au baron de Breteuil; Paris, 6 mai 1784, 2 p. 1/2 <lb/>in-4. Belle lettre</sense></entry><entry><num>57</num>. <lemma>Ducis (J.-Fr.), poète tragique, de l'Acad. fr</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. (au comte d'Angiviller); Paris, 10 avril 1786, 3 p. <lb/>in-fol. <lb/>Relative à la mise à la retraite de son gendre, M. de la Grange</sense></entry><entry><num>58</num>. <lemma>Dulong (P.-L.), célèbre chimiste et physicien, qui décou¬ <lb/>vrit le chlorure d'azote</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. au peintre Boilly ; Paris, 12 avril 1825, 1 p. in-8. <lb/>Il lui mande qu'il est né à Rouen le 12 février 1785</sense></entry><entry><num>59</num>. <lemma>Ferrand (Ant.-Fr.-Cl., comte), ministre de Louis XVIII, <lb/>éditeur des Lettres de Madame Elisabeth, membre de <lb/>l'Acad. fr</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. au comte de Blacas ; Paris, 22 mai 1814, 3/4 de p. <lb/>in-4. Rare</sense></entry><entry><num>60</num>. <lemma>Florian (J.-P. Claris de), célèbre romancier et fabuliste, <lb/>de l'Acad. fr</lemma>. <lb/><sense>Certificat de 4 lignes aut. sig., 1/4 de p. in-4 oblong</sense></entry><entry><num>61</num>. <lemma>Fontanieu (Pierre-Elisabeth), chimiste, membre de l'Aca¬ <lb/>démie des Sciences</lemma>. <lb/><sense>L. a. s.; (Paris, janv. 1768), 1 p. in-4. <lb/>Il demande pour le sieur de Bergeray la place de contrôleur des marbres <lb/>du Roi</sense></entry><entry><num>62</num>. <lemma>Fourier (Fr.-Ch.-M.), le chef de l'école phalanstérienne. <lb/>L. a. s.; Paris, 10 avril 1829, 15 p. 1/2 in-4</lemma>. <lb/><sense>Lettre des plus importantes où il expose longuement ce que doit faire la <lb/>société de propagation pour protéger les inventeurs. Détails fort curieux</sense></entry><entry><num>63</num>. <lemma>Frédéric-Guillaume II, roi de Prusse, le boute-feu de la <lb/>coalition</lemma>. <lb/><sense>L. s., en français, au comte de Broglie ; Potsdam, 23 avril <lb/>1787, 1/2 p. in-4. <lb/>Il l'autorise à assister aux différentes revues des troupes prussiennes</sense></entry><entry><num>64</num>. <lemma>Garnier (Et.-Barth.), peintre d'histoire, membre de l'Ins¬ <lb/>titut</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. au directeur du Musée royal; Paris, 5 mars 1815, <lb/>1 p. in-4. <lb/>Il le remercie de l'acquisition faite, par ordre du Roi, de son tableau d'Epo¬ <lb/>nine et Sabinus</sense></entry><entry><num>65</num>. <lemma>Genlis (la comtesse de), célèbre romancière</lemma>. <lb/><sense>24° Soirée, suite de l'histoire d'Anéphis, surnommé l'Heu¬ <lb/>reux, manuscrit autographe, 11 p. 1/2 in-4</sense></entry><entry><num>66</num>. <lemma>Gérard (Ph.-L., abbé), romancier, auteur du Comte de <lb/>Valmont</lemma>. <lb/><sense>L. a. s.; Passy, 29 germinal an XII, 1/2 p. in-4. Rognée <lb/>en tête</sense></entry><entry><num>67</num>. <lemma>Girodet-Trioson (A.-L.), célèbre peintre d'histoire, mem¬ <lb/>bre de l'Institut</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. au comte de Forbin, 2 p. 1/4 in-8. <lb/>Très belle lettre où il le félicite de son Voyage en Orient. Il eût été heu¬ <lb/>reux d'être son compagnon de voyage. « Mais je suis vieux et infirme et je ne <lb/>quitterai plus mon trou, pas même pour cette belle Rome dont je pleure sou¬ <lb/>vent l'absence dans mon souvenir.</sense> </entry><entry><num>68</num>. <lemma>Girodet-Trioson (A.-L.)</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. au comte de Forbin, 1 p. in-8. <lb/>Recommandation en faveur de M. Berger, un de ses anciens élèves</sense></entry><entry><num>69</num>. <lemma>Gouan (Antoine), botaniste, directeur du jardin des plantes <lb/>de Montpellier</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. à M. Poitevin ; Montpellier, 29 brumaire, 1/2 p. in-4. <lb/>Belle lettre</sense></entry><entry><num>70</num>. <lemma>Greuze (J.-B.), le célèbre peintre</lemma>. <lb/><sense>Mémoire dicté par Greuze pour servir à la demande de sépa¬ <lb/>ration d'avec sa femme, pièce manuscrite, 13 p. in-fol. Curieux <lb/>document</sense></entry><entry><num>71</num>. <lemma>Hennequin (Ph.-Aug.), peintre d'histoire et graveur, élève <lb/>de David</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. au comte de Forbin; Tournay, 5 déc. 1830, 2 p. in-4. <lb/>Relative à des tableaux qu'il est en train d'esquisser</sense></entry><entry><num>72</num>. <lemma>Henri IV, roi de France</lemma>. <lb/><sense>L. s. au procureur général au parlement de Rouen; 6 août <lb/>1599, 3/4 de p. in-fol., trace de cachet. Belle et intéressante <lb/>lettre</sense></entry><entry><num>73</num>. <lemma>Hersent (Louis), peintre d'histoire, membre de l'Institut</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. au comte de Forbin ; Paris, 24 avril 1824, 1 p. in-4. <lb/>Relative à une copie de son tableau de la Prise de Landshut</sense></entry><entry><num>74</num>. <lemma>Hommes politiques</lemma>. <sense>15 l. a. s. et 3 l. s. <lb/>Bignon, Boissy d'Anglas, Cabet, Champagny, Fouché, l. s. <lb/>Kératry, Les-Cases, Montalivet fils, 2 let., Pelletan (Eugène), <lb/>Portalis fils, 2 let., Siméon, Sonthonax, Talleyrand, 1. s., <lb/>Teste, Treilhard, Trouvé, Vitrolles et Vivien</sense></entry><entry><num>75</num>. <lemma>Hugo (Victor), le grand poète</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. à Auger; 28 déc. 1827, 1 p. in-4. <lb/>Envoi de deux exemplaires de Cromwell, un pour l'Académie française, et <lb/>l'autre pour son secrétaire perpétuel</sense></entry><entry><num>76</num>. <lemma>Humboldt (le baron Alex. de), l'illustre savant</lemma>. <lb/><sense>2 l. a. s., en français, à MM. Poncelet et Reimer, 2 p. in-8</sense></entry><entry><num>77</num>. <lemma>Institut</lemma>. <sense>9 l. a. s. <lb/>Chevalier (Michel), De Gérando, Garcin de Tassy, Ginguené, <lb/>Mollevaut, Reybaud (L.), Thierry (Amédée), 2 let., et Van¬ <lb/>Praet</sense></entry><entry><num>78</num>. <lemma>Isabey (J.-B.), le célèbre peintre en miniature</lemma>. <lb/><sense>1° L. a. s. à M. de Cailleux, 3/4 de p. in-8. -2° L. a. s. de <lb/>son fils Eugène Isabey, le peintre de marines, 1 p. in-4</sense></entry><entry><num>79</num>. <lemma>Iturbide (Augustin de), empereur du Mexique, fusillé <lb/>en 1824</lemma>. <lb/><sense>L. s. à Jean Arago; 20 juin 1821, 3/4 de p. in-4. Rare</sense></entry><entry><num>80</num>. <lemma>Jardin (Nic.-H.), célèbre architecte</lemma>. <lb/><sense>L. a. s.; Paris, 21 sept. 1771, 3 p. in-4. <lb/>Il sollicite la place vacante à l'Académie d'architecture par la mort de <lb/>M. Aubry</sense></entry><entry><num>81</num>. <lemma>Joanny (J.-B.-B.), célèbre tragédien, rival de Talma</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. (au vicomte de La Rochefoucauld); 23 oct. 1825, <lb/>2 p. in-fol. <lb/>Intéressante lettre sur la tragédie de Camille de Lemercier</sense></entry><entry><num>82</num>. <lemma>Keith (George), dit mylord Maréchal, l'ami de J.-J. Rous¬ <lb/>seau et de David Hume</lemma>. <lb/><sense>Billet de 9 lignes aut., en français, à D'Alembert, 1 p. in-32. <lb/>Joli billet</sense></entry><entry><num>83</num>. <lemma>Krafft (G.-W.), mathématicien, physicien et météorolo¬ <lb/>giste allemand</lemma>. <lb/><sense>L. a. s., en latin, aux membres de l'Académie de Berlin; <lb/>24 janv. 1746, 4 p. in-fol. <lb/>Superbe lettre où il les remercie de son admission dans l'Académie de <lb/>Berlin</sense></entry><entry><num>84</num>. <lemma>Lacépède (le comte de), célèbre naturaliste</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. à M. de Chalandray ; 6 février (1821), 3/4 de p. in-4</sense></entry><entry><num>85</num>. <lemma>La Fayette (le marquis de), célèbre général et député</lemma>. <lb/><sense>1° L. a. s.; La Grange, 18 pluviôse an IX, 1/2 p. in-4. -<lb/>2° L. a. s. à M. Toré; Paris, 25 avril 1824, 1 p. 1/4 in-4. <lb/>Curieuse épître de recommandation en faveur de Mme Bidault, soeur de <lb/>Pommier, un des quatre sergents de La Rochelle. Intéressants détails</sense></entry><entry><num>86</num>. <lemma>Lamartine (A. de), le grand poète</lemma>. <lb/><sense>2 l. a. s., 2 p. in-8. Jolies pièces</sense></entry><entry><num>87</num>. <lemma>La Mennais (F. de), le grand écrivain</lemma>. <lb/><sense>L. a. s.; Paris, 14 fév. 1839, 2 p. in-8</sense></entry><entry><num>88</num>. <lemma>Lamoignon (Guillaume II de), chancelier de France, père <lb/>de Malesherbes</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. à l'abbé d'Héricourt; Versailles, 15 août 1754, <lb/>1/2 p. in-4. <lb/>Relative au duc de Penthièvre</sense></entry><entry><num>89</num>. <lemma>Lamoignon (Guillaume II de)</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. au duc de Penthièvre ; Malesherbes, 3 janv. 1767, <lb/>1 p. in-4, enveloppe et cachet. <lb/>Belle lettre de félicitations sur le mariage du prince de Lamballe</sense></entry><entry><num>90</num>. <lemma>Lanjuinais (J.-D., comte), célèbre conventionnel et juris¬ <lb/>consulte</lemma>. <lb/><sense>L. a. s.; Paris, 17 août 1814, 1 p. in-4</sense></entry><entry><num>91</num>. <lemma>La Rochefoucauld (L.-Alex., duc de), savant, membre de <lb/>l'Acad. des Sciences, constituant, massacré à Gisors <lb/>en 1792</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. à Lavoisier; Paris, 15 nov. 1790,1 p. 1/4 in-4. <lb/>Belle lettre où il lui mande qu'il a remis sa lettre au Comité de l'imposi¬ <lb/>tion et le remercie de l'envoi de son ouvrage sur le tabac</sense></entry><entry><num>92</num>. <lemma>Larrey (D.-J., baron), l'illustre chirurgien</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. à M. de Cailleux; Paris, 7 août 1834, 1 p. in-4</sense></entry><entry><num>93</num>. <lemma>La Tourrette (M.-Ant.-L. Claret de FLEURIEU de), bota¬ <lb/>niste, né à Lyon</lemma>. <lb/><sense>1° L. a. s. à L'Héritier; Lyon, 7 janvier, 3 p. in-4. Belle <lb/>lettre scientifique. -2° Pièce aut., 3 p. in-4. Note de plantes</sense></entry><entry><num>94</num>. <lemma>La Vauguyon (Ant.-P.-J. de Quelen, duc de), lieutenant <lb/>général, gouverneur de Louis XVI</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. (au comte d'Angiviller) ; Versailles, 27 mai 1758, <lb/>1 p. in-4. Très belle lettre</sense></entry><entry><num>95</num>. <lemma>L'Averdy (Cl.-Ch.-Fr. de), contrôleur général des finances <lb/>sous Louis XVI, décapité en 1793</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. au duc de La Vrillière; Paris, 4 mai 1771, 1 p. in-4. <lb/>Superbe lettre d'envoi de sa démission</sense></entry><entry><num>96</num>. <lemma>La Vrillière (Louis Phelypeaux, marquis de), ministre <lb/>sous Louis XIV et sous la Régence</lemma>. <lb/><sense>L. a. s.; Paris, 2 sept. 1699, 1 p. in-4. Belle lettre</sense></entry><entry><num>97</num>. <lemma>Le Bailly (Ant.-Fr.), littérateur et fabuliste</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. au chevalier de Broval; Paris, 25 juillet 1819, 3 p. <lb/>in-8. Curieuse</sense></entry><entry><num>98</num>. <lemma>Le Blanc (l'abbé Jean-Bernard), poète, historiographe <lb/>des bâtiments du Roi</lemma>. <lb/><sense>L. a. s.; Paris, 25 avril (1780), 1 p. 1/2 in-4. <lb/>Demande du paiement de ses appointements</sense></entry><entry><num>99</num>. <lemma>Legouvé (Gabriel), poète, auteur du Mérite des femmes, <lb/>membre de l'Acad. fr</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. à M. Liron; 15 octobre, 3 p. in-8</sense></entry><entry><num>100</num>. <lemma>Lescallier (Daniel), littérateur, ordonnateur à la Guyane, <lb/>correspondant de l'Académie des Sciences, né à Lyon</lemma></entry></body>
	</text>
</tei>
