<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="lexicalEntry.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="lexicalEntry.css"?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id=""/>
	</teiHeader>
	<text>
		<body><entry><num>68</num>. <lemma>Dupanloup (F.), évêque d'Orléans, de l'Acad. fr., <lb/>n. 1802, m. 1878</lemma>. <lb/><sense>L. a. s.; 29 septembre, 1/2 p. in-8</sense></entry><entry><num>69</num>. <lemma>Epernon (J.-L. de Nogaret, duc d'), mignon de Henri III, <lb/>gouverneur de Guyenne, n. 1554, m. 1642</lemma>. <lb/><sense>P. s., sig. aussi par son fils; Fontainebleau, 30 avril 1631, <lb/>3/4 de p. in-fol. <lb/>Très curieux document. C'est le procès-verbal de la condamnation à mort <lb/>d'un soldat convainçu de blasphème</sense></entry><entry><num>70</num>. <lemma>Epernon (Bernard de Nogaret, duc d'), fils du précé¬ <lb/>dent, condamné à mort par contumace à la suite de sa <lb/>défaite de Fontarabie, n. 1592, m. 1661</lemma>. <lb/><sense>2 p. s., sur vélin; Agen, 1647, et Paris, 1654, 2 p. in-fol. <lb/>oblong, cachets</sense></entry><entry><num>71</num>. <lemma>Fabre d'Eglantine (Ph.-Fr.-Nazaire), poète comique et <lb/>conventionnel, n. 1755, décapité en 1794</lemma>. <lb/><sense>L. a. s.; Paris, 6 août 1789,1/4 de p. in-4. Légères taches. <lb/>Rare. <lb/>Envoi des deux actes de l'Intrigue épistolaire</sense></entry><entry><num>72</num>. <lemma>Fleury (A.-H., cardinal de), premier ministre de Louis XV, <lb/>n. 1653, m. 1743</lemma>. <lb/><sense>L. a. s.; Fontainebleau, 10 oct. 1727, 3/4 de p. in-4. Belle <lb/>lettre</sense></entry><entry><num>73</num>. <lemma>Florian (J.-P. Claris de), célèbre romancier et fabuliste, <lb/>de l'Acad. fr., n. 1755, m. 1794</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. à un littérateur; 27 janv. 1783, 1 p. 3/4 in-8. La <lb/>signature a peut-être été ajoutée par une main étrangère. <lb/>Charmante épître, prose et vers, où il lui donne son avis sur une comédie <lb/>qu'il lui a soumise</sense></entry><entry><num>74</num>. <lemma>Foucquet (Nicolas), surintendant des finances de Louis XIV, <lb/>fameux par son faste et par sa disgrâce, n. 1615, m. 1680</lemma>. <lb/><sense>L. s. au procureur général du Roi au parlement de Pro¬ <lb/>vence; Pontoise, 8 août 1652, 1 p. in-fol. <lb/>Pièce historique sur le transfèrement du Parlement de Paris à Pontoise, à <lb/>cause des événements de la Fronde</sense></entry><entry><num>75</num>. <lemma>Fouquier-Tinville (Ant.-Quentin), le fameux accusateur <lb/>public du tribunal révolutionnaire, n. 1747, décapité en <lb/>1795</lemma>. <lb/><sense>P. s.; 27 frimaire an II, 3/4 de p. in-4, tête impr. <lb/>Ordre d'exécution de Nicolas-Remy Le Piere (F), juge de paix de Sainte-Me-<lb/>nehould, ex-député à l'Assemblée constituante</sense></entry><entry><num>94</num>. <lemma>Hébert (Jacques-René), dit le Père Duchesne, fameux <lb/>pamphlétaire, n. 1755, décapité en 1794</lemma>. <lb/><sense>L. s., sig. aussi par Chaumette, à Audouin; 9 ventôse an II, <lb/>2 p. 1/2 in-fol., tête impr. et vig. <lb/>Recommandation en faveur du citoyen Michel, brave soldat et bon patriote</sense></entry><entry><num>95</num>. <lemma>Henri II, roi de France, n. 1519, m. 1559</lemma>. <lb/><sense>L. s. à Mesnaige et Liancourt, ambassadeurs en Suisse; <lb/>Saint-Germain-en-Laye, 5 janv. 1548 (1549, n. s.), 2 p. 1/4 <lb/>in-fol., trace de cachet. <lb/>Intéressante lettre sur le renouvellement du traité avec les Suisses</sense></entry><entry><num>96</num>. <lemma>Henri IV, roi de France, n. 1553, assassiné en 1610</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. à M. Marcon ; Fontainebleau, 26 juin, 1 p. in-fol. <lb/>Légèrement jaunie et doublée</sense></entry><entry><num>97</num>. <lemma>Henri IV</lemma>. <lb/><sense>1° L. s. au vicomte de Comblizy ; camp de Clermont, <lb/>16 août 1589, 1/2 p. in-fol., trace de cachet. -2° L. s., avec <lb/>5 lignes aut., à M. de Cauzillon; camp devant Rouen, 10 janv. <lb/>1592, 3/4 de p. in-fol. Tachée d'eau. -3° P. s., sur vélin; <lb/>Nantes, avril 1598, 1/2 p. gr. in-fol. oblong</sense></entry><entry><num>98</num>. <lemma>Hérault de Séchelles (M.-J.), célèbre conventionnel, <lb/>n. 1760, décapité en 1794</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. au général Pille; Paris, 7 ventôse an II, 1 p. in-4. <lb/>Recommandation en faveur du citoyen Malurdot qui l'a accompagné comme <lb/>secrétaire dans sa mission dans le Haut-Rhin</sense></entry><entry><num>99</num>. <lemma>Hoche (Lazare), un des plus illustres généraux des armées <lb/>de la République, n. 1768, m. 1797</lemma>. <lb/><sense>L. s. au cit. Lefebvre; Nantes, 8 frimaire an IV, 1/2 p. <lb/>in-4, tête impr. avec la devise Res non verba</sense></entry><entry><num>100</num>. <lemma>Hoche (Lazare)</lemma>. <lb/><sense>L. s. au cit. Rostaing; Fridberg, 18 floréal an V, 1/2 p. <lb/>in-fol</sense></entry><entry><num>101</num>. <lemma>Huet (Pierre-Daniel), le savant évêque d'Avranches, <lb/>membre de l'Acad. fr., n. 1630, m. 1721</lemma>. <lb/><sense>2 l. aut. à M. de Charsigné, à Caen; Paris, 25 janvier et <lb/>29 août 1706, 6 p. in-4, cachet. <lb/>Lettres sur des questions d'intérêt</sense></entry><entry><num>102</num>. <lemma>Huet (Pierre-Daniel)</lemma>. <lb/><sense>1° P. s., avec une ligne aut.; 9 avril 1692, 1 p. in-4 oblong. <lb/>-2° Mémoire de mon revenu, pièce aut., 2 p. in-8. -3° Pièce <lb/>aut., 3 p. 1/2 in-4</sense></entry><entry><num>103</num>. <lemma>Hugo (Victor), le grand poète, n. 1802</lemma>. <lb/><sense>1° L. a. s. à M. Bourson; 7 juillet, 2 p. in-8. Légère dé¬ <lb/>chirure. -2° 3 l. a. s. de sa femme, 3 p. 1/2 in-8</sense></entry><entry><num>104</num>. <lemma>Hugo (Victor)</lemma>. <lb/><sense>1° P. a. s.; 26 déc. 1841, 1 p. in-8 oblong. -2° L. a. s.; <lb/>8 oct. 1850, 1 p. pl. in-8. -3° L. a. s., 1 p. in-8</sense></entry><entry><num>105</num>. <lemma>Hugo (Charles), littérateur, fils du précédent</lemma>. <lb/><sense>5 l. a. s. à MM. Laurent-Pichat et Henri Chevreau, 5 p. <lb/>in-8. Intéressantes</sense></entry><entry><num>106</num>. <lemma>Isabelle II, ex-reine d'Espagne</lemma>. <lb/><sense>1° L. s. au cardinal Du Pont; Madrid, 1857, 1 p. in-fol. <lb/>oblong. -2° L. s. de François d'Assise au même; Madrid, <lb/>1852, 1 p. in-fol. oblong</sense></entry><entry><num>107</num>. <lemma>Karr (Alphonse), l'auteur des Guêpes</lemma>. <lb/><sense>3 l. a. s., 4 p. in-8</sense></entry><entry><num>108</num>. <lemma>Kosciuszko (Thaddeus), le célèbre patriote polonais, <lb/>n. 1746, m. 1817</lemma>. <lb/><sense>Apostille de 4 lignes aut. sig.; Paris, 9 frimaire an IX, <lb/>1 p. in-fol</sense></entry><entry><num>109</num>. <lemma>Lacépède (B.-G.-Et. de La Ville, comte de), célèbre <lb/>naturaliste, n. 1756, m. 1825</lemma>. <lb/><sense>1° 5 l. a. s.; an V-1814, 4 p. in-4 ou in-fol. -2° 3 l. s., <lb/>3 p. in-fol</sense></entry><entry><num>410</num>. <lemma>La Chastre (Claude de), maréchal de France, gouverneur <lb/>du Berri, ambassadeur en Angleterre, n. 1536, m. 1614</lemma>. <lb/><sense>L. s., avec la souscript. aut., à Charles IX; Bourges, <lb/>21 janv. 1570, 1 p. pl. in-fol., trace de cachet. Légères dé¬ <lb/>chirures. <lb/>Important document historique où il proteste énergiquement contre un ordre <lb/>d'exécution de prisonniers donné par le Roi. Il fait remarquer que les enne¬ <lb/>mis useraient sans doute de représailles à l'égard de certains gentilshommes <lb/>berrichons qu'ils ont en leur pouvoir, puis il déclare qu'il refuse de souiller sa <lb/>réputation d'une telle tache et ajoute : « Et vous supplye, Sire, que vostre <lb/>Majesté se serve de moy en aultres effectz plus dignes d'un gentilhomme qui <lb/>à le coeur de ses prédécesseurs qui depuis cinq cens ans font services à leurs <lb/>roys sans taiche de trahison ni d'acte indigne d'un gentilhomme...</sense> </entry><entry><num>111</num>. <lemma>Lacordaire (J.-B.-H.), illustre prédicateur, de l'Acad. fr., <lb/>n. 1802, m. 1861</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. à l'abbé des Billiers; Notre-Dame de Chalais, <lb/>17 août 1846, 3/4 de p. in-4. <lb/>Il s'excuse de ne pouvoir être à Paris pour la fête du Rosaire et prononcer <lb/>le discours qu'on sollicitait de lui</sense></entry><entry><num>112</num>. <lemma>La Fayette (Gilbert Motier, marquis de), illustre général <lb/>et homme politique, n. 1757, m. 1834</lemma>. <lb/><sense>P. a. s.; 7 octobre 1789, 1/2 p. in-4, vig. <lb/>Intéressant document dont voici le texte : « L'intention du Roy est que les <lb/>grenadiers et chasseurs, ainsi que les fusiliers du régiment de Flandres actuel¬ <lb/>lement à Paris, se rendent demain à Versailles.</sense> </entry><entry><num>113</num>. <lemma>Lagrange (Jos.-Louis), un des plus grands géomètres <lb/>des temps modernes, n. 1736, m. 1813</lemma>. <lb/><sense>Apostille de 15 petites lignes aut. sig. sur une lettre du <lb/>mathématicien Tedenat, correspondant de l'Institut; an XIV, <lb/>2 p. in-fol. <lb/>La lettre de Tedenat est apostillée aussi par Fourcroy, Laplace et Ber¬ <lb/>thollet</sense></entry><entry><num>114</num>. <lemma>Lagrange-Chancel (Fr.-Jos. de), poète dramatique et <lb/>satirique, auteur des Philippiques, qui lui valurent plu¬ <lb/>sieurs années de captivité, n. 1677, m. 1758</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. à sa femme; Périgueux, 11 fév. 1719, 3/4 de p. <lb/>in-4. <lb/>Dans l'obligation de s'éloigner, il lui donne une procuration pleine et entière <lb/>pour le soin de ses enfants et l'administration de ses biens</sense></entry><entry><num>115</num>. <lemma>Lamartine (Alphonse de), le grand poète, n. 1790, <lb/>m. 1869</lemma>. <lb/><sense>1° P. a. s., 1/4 de p. in-8. -2° L. a. s.; Mâcon, 26 au <lb/>soir, 2 p. in-8. Epître politique</sense></entry><entry><num>116</num>. <lemma>Lamartine (Alphonse de)</lemma>. <lb/><sense>L. a. s.; Mâcon, 23 nov. 1849, 2 p. in-4. Légères taches. <lb/>Empêché, depuis plus de quatre mois, par une douloureuse maladie, de rem¬ <lb/>plir le mandat que les électeurs du Loiret lui ont confié, il s'engage à donner <lb/>sa démission si, dans trois semaines, il n'y a pas d'amélioration dans sa situa¬ <lb/>tion</sense></entry><entry><num>117</num>. <lemma>Lamartine (Alphonse de)</lemma>. <lb/><sense>Pièce de vers aut. sig., 1/2 p. in-4. Jolie pièce</sense></entry><entry><num>118</num>. <lemma>Lamballe (Marie-Thérèse-Louise de Savoie, princesse <lb/>de), l'amie de Marie-Antoinette, n. 1748, assassinée le <lb/>3 sept. 1792</lemma>. <lb/><sense>L. s. au prince de Montbarey; Paris, 2 nov. 1779, 1/2 p. <lb/>pet. in-4. <lb/>Recommandation en faveur du sieur de Viéville, commissaire des guerres</sense></entry><entry><num>119</num>. <lemma>La Moricière (Ch.-L.-Léon JUchaUlt de), excellent gé¬ <lb/>néral de l'armée d'Afrique, commandant en chef des <lb/>troupes papales à Castelfidardo, n. 1806, m. 1865</lemma>. <lb/><sense>1° L. a. s. à Mellinet; Nantes, 21 fév. 1839, 1/2 p. in-8. <lb/>-2° L. a. s. au général Thouvenin; le Chillon, 19 déc. 1859, <lb/>1 p. 1/2 in-8. Jolie lettre</sense></entry><entry><num>120</num>. <lemma>Lanthenas (Fr.), conventionnel, ami de Madame Roland, <lb/>n. 1740, m. 1799</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. au cit. Chéry ; 24 vendémiaire an IV, 1 p. in-8. <lb/>Un peu jaunie</sense></entry><entry><num>121</num>. <lemma>Laplace (P.-S., marquis de), grand géomètre, auteur de <lb/>la Mécanique céleste, n. 1749, m. 1827</lemma>. <lb/><sense>1° L. s., 3 p. in-fol. -2° L. a. s. à Lacépède; Paris, <lb/>15 fructidor, 1/2 p. in-4. Légères taches. Pièce montée. <lb/>Envoi d'un exemplaire de la nouvelle édition de son Exposition du système <lb/>du monde</sense></entry><entry><num>122</num>. <lemma>Lasalle (Ant.-Ch.-L.), un des plus brillants généraux de <lb/>cavalerie de la Révolution et de l'Empire, n. 1775, tué à <lb/>Wagram, 1809</lemma>. <lb/><sense>L. a. s., comme chef de brigade; Salamanque, 22 messi¬ <lb/>dor an IX, 2 p. 1/2 in-4, vig. et tête impr. Légère déchirure <lb/>par la rupture du cachet. Belle et rare lettre</sense></entry><entry><num>123</num>. <lemma>La Tour d'Auvergne Corret (Th.-Malo de), le premier <lb/>grenadier de la République française, n. 1743, tué en <lb/>1800</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. à Moreau; Paris, 16 germinal an V, 3/4 de p. in-4. <lb/>Pièce montée. <lb/>Recommandation en faveur de son ami Le Brigant, qui sollicite le congé de <lb/>son fils, soldat dans la 84e demi-brigade d'infanterie</sense></entry><entry><num>124</num>. <lemma>Lebon (Joseph), fameux conventionnel, n. 1765, décapité <lb/>en 1795</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. à Boiltet; Arras, 27 juin an II, 2 p. 3/4 in-fol. <lb/>Légères taches et déchirures. <lb/>Curieuse lettre sur le règlement des comptes de son père</sense></entry><entry><num>125</num>. <lemma>Lebon (Joseph)</lemma>. <lb/><sense>Apostille signée sur une l. s. du représentant Taillefer au <lb/>président de la Convention ; 17 brumaire an II, 2 p. 3/4 in-fol</sense></entry><entry><num>126</num>. <lemma>Lemot (Fr.-Fréd.), célèbre sculpteur, n. 1773, m. 1827</lemma>. <lb/><sense>1° Minute de lettre autographe; Paris, 12 janv. 1822, <lb/>2 p. 1/2 in-4. -2° Dessin représentant le bas-relief qui doit <lb/>décorer la facade principale de l'hôtel de ville de Lyon, in-fol. <lb/>La lettre est relative au dessin</sense></entry><entry><num>127</num>. <lemma>Le Peletier de Saint-Fargeau (Louis-Michel), conven¬ <lb/>tionnel, n. 1760, assassiné le 20 janvier 1793</lemma>. <lb/><sense>1° Pièce de 3 lignes aut. sig., 1/2 p. in-8 oblong. -2° P. s., <lb/>sig. aussi par Adrien Du Port, Target, Rabaut Saint-Etienne, <lb/>Alex. Lameth, Menou, Dubois-Crancé, Alexandre Beauhar¬ <lb/>nais, etc.; 28 janv. 1791, 8 p. in-fol</sense></entry><entry><num>128</num>. <lemma>Lesdiguières (Fr. de Bonne, duc de), illustre connétable <lb/>de France, n. 1543, m. 1626</lemma>. <lb/><sense>L. s., avec la souscript. aut., à M. Hercules; Grenoble, <lb/>5 mai 1601, 1 p. in-4. Intéressante</sense></entry><entry><num>129</num>. <lemma>Lesdiguières (Fr. de Bonne, duc de)</lemma>. <lb/><sense>L. s., avec la souscript. aut.; Vizille, 22 juin 1615, 1 p. <lb/>in-fol. Belle lettre</sense></entry><entry><num>130</num>. <lemma>Le Sueur (J.-Fr.), célèbre compositeur de musique, <lb/>n. 1760, m. 1837</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. à Mlle Pelet, artiste de la musique de l'Empereur; <lb/>28 août 1812, 1 p. 1/4 in-4, cachet. <lb/>Il la prévient que, si elle ne peut faire plus exactement son service, il sera <lb/>forcé de la remplacer</sense></entry><entry><num>131</num>. <lemma>Le Tellier (Ch.-Maurice), fils du chancelier, archevêque <lb/>de Reims, qui prit part aux disputes entre Bossuet et <lb/>Fénelon, n. 1642, m. 1710</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. à l'abbé Bossuet; Reims, 22 juin 1698, 1 p. 1/4 <lb/>in-4. <lb/>Relative aux disputes entre Bossuet et Fénelon. On dit que M. de Cambrai <lb/>veut répondre à MM. de Paris et de Meaux. « Je ne comprends pas com¬ <lb/>ment il s'y prendra. Il sera encore bien plus embarrassé lorsqu'il vera la re¬ <lb/>lation de M. de Meaux sur le quiétisme, qui va paroistre...</sense> </entry><entry><num>132</num>. <lemma>Le Tellier (Ch.-Maurice)</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. à l'abbé Bossuet; Versailles, 15 déc. 1698, 1 p. in-4. <lb/>Relative à la réponse de Fénelon à Bossuet</sense></entry><entry><num>133</num>. <lemma>Le Tellier (Ch.-Maurice)</lemma>. <lb/><sense>Sermon autographe, 29 p. 1/4 in-4. <lb/>Sermon prêché par Le Tellier le premier jour de l'an 1668 aux Jésuites de <lb/>la rue Saint-Antoine à Paris</sense></entry><entry><num>134</num>. <lemma>Ligne (Ch.-Jos., prince de), feld-maréchal autrichien, <lb/>écrivain distingué, n. 1735, m. 1814</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. au maréchal...; Anvers, 27 (nov. 1784), 2 p. in-4. <lb/>Très belle lettre</sense></entry><entry><num>135</num>. <lemma>Louis XII, roi de France, n. 1462, m. 1515</lemma>. <lb/><sense>P. s., sur vélin, comme duc d'Orléans ; Paris, 8 juin 1484, <lb/>1 p. in-fol. oblong</sense></entry><entry><num>136</num>. <lemma>Louis XIII, roi de France, n. 1601, m. 1643</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. au cardinal de Richelieu; Mont-Louis, 2 oct. 1627, <lb/>1 p. in-4, cachets et soies. <lb/>Il se réjouit de savoir le bon état où sont les Espagnols. « J'ay esté très <lb/>aise que vous aiez ouvert ma lettre et vous prie que celle qui vous tomberont <lb/>en main de les ouvrir.</sense> </entry><entry><num>137</num>. <lemma>Louis XIV, roi de France, n. 1638, m. 1715</lemma>. <lb/><sense>Pièce aut., 1 p. in-8. Taches de rousseur</sense></entry><entry><num>138</num>. <lemma>Louis XVI, roi de France, n. 1754, décapité en 1793</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. au président de l'Assemblée nationale, 1/4 de p. <lb/>in-8. Fatiguée dans les plis. <lb/>Il le prévient qu'il compte se rendre le matin même à l'Assemblée natio¬ <lb/>nale</sense></entry><entry><num>139</num>. <lemma>Louis XVI</lemma>. <lb/><sense>1° P. s., avec 4 mots aut.; 1780, 1 p. 1/4 in-fol.-2° 2 pièces, <lb/>l'une avec 2 lignes aut. et l'autre avec le mot Bon autographe; <lb/>1789, 6 p. in-fol</sense></entry><entry><num>140</num>. <lemma>Louis XVIII, roi de France, n. 1755, m. 1824</lemma>. <lb/><sense>1° 3 apostilles aut. sig. sur des pétitions; 1782, 8 p. in-fol. <lb/>-2° P. s.; 1796, 1/2 p. in-fol</sense></entry><entry><num>141</num>. <lemma>Louis-Philippe Ier, roi des Français, n. 1773, m. 1850</lemma>. <lb/><sense>L. s.; Passy, 2 oct. 1789, 1/2 p. in-4. <lb/>Cette pièce, signée P. d'Orléans, est une des plus anciennes qu'on con¬ <lb/>naisse de Louis-Philippe</sense></entry><entry><num>142</num>. <lemma>Louis-Philippe Ier</lemma>. <lb/><sense>1° L. aut. parafée à Pascalis; Neuilly, 2 oct. 1819,1 p. 1/2 <lb/>in-8. -2° L. aut. parafée, 1 p. pl. in-4</sense></entry><entry><num>143</num>. <lemma>Louis-Philippe Ier</lemma>. <lb/><sense>1° L. s. au vicomte de la Rochefoucauld; Palais-Royal, <lb/>9 avril 1830, 1 p. 1/4 in-4. Légère déchirure dans un pli. <lb/>Il sollicite la croix de la Légion d'honneur pour Alexandre Dumas. <lb/>2° Discours du trône avec corrections autographes, 22 p. <lb/>in-8. Curieuse pièce</sense></entry><entry><num>144</num>. <lemma>Louis-Philippe Ier</lemma>. <lb/>1<sense>° L. s.; 1843, 1/2 p. in-4. -2° L. aut. parafée; 4 oct. <lb/>1836, 2 p. in-4</sense></entry><entry><num>145</num>. <lemma>Louis-Philippe Ier</lemma>. <lb/><sense>1° L. s.; 1837, 1/2 p. in-4. -2° L. aut. parafée, 2 p. in-8</sense></entry><entry><num>146</num>. <lemma>Louise-Marie de France, fille de Louis XV, religieuse <lb/>carmélite, n. 1737, m. 1787</lemma>. <lb/><sense>L. a. s., 3/4 de p. in-4</sense></entry><entry><num>147</num>. <lemma>Louvet de Couvray (J.-B.), conventionnel, auteur de <lb/>Faublas, n. 1760, m. 1797</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. Louvet de Couvray (à Mlle Méshais); Paris, 12 dé¬ <lb/>cembre, 1 p. in-4. Jolie lettre. Rare</sense></entry><entry><num>148</num>. <lemma>Louvet de Couvray (J.-B.)</lemma>. <lb/><sense>1° P. s.; 1792, 3/4 de p. in-fol., vig. et tête impr. -<lb/>2° L. a. s. de sa femme, 2 p. 1/2 in-8</sense></entry><entry><num>149</num>. <lemma>Mac-Mahon (Edme-Patrice de), duc de Magenta, maré¬ <lb/>chal de France, second Président de la 3° République <lb/>française</lemma>. <lb/><sense>L. s.; 17 déc. 1861, 1 p. in-8</sense></entry><entry><num>150</num>. <lemma>Malibran (Maria), la grande cantatrice, n. 1808, m. 1836. <lb/>L. a. s. à Severini; vendredi matin, 2 p. in-8. Rare</lemma>. <lb/><sense>N'étant pas trop fatiguée d'avoir joué Otello, elle lui propose de jouer <lb/>Cendrillon</sense></entry><entry><num>151</num>. <lemma>Malibran (Maria)</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. Maria M., en italien, à Severini, 2 p. pl. in-8. <lb/>Jolie lettre</sense></entry><entry><num>152</num>. <lemma>Marat (J.-P.), dit l'Ami du Peuple, fameux conven¬ <lb/>tionnel et publiciste, n. 1744, assassiné en 1793</lemma>. <lb/><sense>L. aut. à un ami; (1791), 2 p. in-8. <lb/>Curieuse lettre où il fournit le sujet d'une caricature contre Bailly et La¬ <lb/>fayette</sense></entry><entry><num>153</num>. <lemma>Marie Leczinska, reine de France, n. 1703, m. 1768</lemma>. <lb/><sense>L. aut.; (1744?), 1/2 p. in-8, cachet</sense></entry><entry><num>154</num>. <lemma>Marie-Antoinette, reine de France, n. 1755, décapitée <lb/>en 1793</lemma>. <lb/><sense>Apostille de 4 petites lignes aut. sig. sur un placet à elle <lb/>adressé par une de ses femmes, 1 p. in-fol. oblong. Légères <lb/>taches</sense></entry><entry><num>155</num>. <lemma>Marie-Antoinette</lemma>. <lb/><sense>P. s.; 20 mars 1790, 3 p. 1/2 in-fol. <lb/>Elle approuve que l'établissement dirigé par Mademoiselle O'Kennedy se <lb/>charge des quatre filles d'invalides, orphelines, « qui font l'objet de ma <lb/>fondation</sense>. </entry><entry><num>156</num>. <lemma>Marie -Louise, impératrice des Français, n. 1791, <lb/>m. 1847</lemma>. <lb/><sense>L. a. s.; 22 mai 1815, 1/2 p. in-8. Très légère déchirure <lb/>dans le pli</sense></entry></body>
	</text>
</tei>
