<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="lexicalEntry.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="lexicalEntry.css"?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id=""/>
	</teiHeader>
	<text>
		<body><entry><num>49</num>. <lemma>Chateaubriand (le vicomte de</lemma>). <lb/><sense>L. a. s. à Ladvocat; Rome, 23 oct. 1828, 4 p. in-8. <lb/>Très-belle lettre où il lui mande qu'il s'occupe de ses travaux historiques <lb/>et exprime le désir qu'il veille à la confection de la Table générale des <lb/>matières pour l'édition de ses OEuvres</sense></entry><entry><num>50</num>. <lemma>Chaudey (Gustave), publiciste républicain, un des otages <lb/>de la Commune, fusillé le 24 mai 1871</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. au rédacteur en chef du Phare de la Loire; Paris, <lb/>11 déc. 1862, 4 p. pl. in-12. <lb/>Très-intéressante lettre d'envoi d'un article où, à l'occasion du Fils de <lb/>Giboyer, d'Emile Augier, il soutient la cause de la liberté des théâtres</sense></entry><entry><num>51</num>. <lemma>Chaudey (Gustave)</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. à un ami; Paris, 17 septembre, 3 p. in-12. <lb/>Il sollicite un permis de circulation sur le chemin de fer du Nord pour se <lb/>rendre au Congrès qui doit avoir lieu à Bruxelles</sense></entry><entry><num>52</num>. <lemma>Cluseret (G.), général de la Commune de 1871</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. à M. Douard; Suresne, 8 janvier (1868), 1 p. 1/4 <lb/>in-8, enveloppe. Belle lettre</sense></entry><entry><num>53</num>. <lemma>Cluseret (G.)</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. ; Suresne, 16 janv. (1868), 1 p. in-8. Jolie lettre</sense></entry><entry><num>54</num>. <lemma>Cluseret (G.)</lemma>. <lb/><sense>Article aut. sig., 3 p. in-8. <lb/>Article sur un soufflet reçu par M. Granier de Cassagnac</sense></entry><entry><num>55</num>. <lemma>Compositeurs de musique</lemma>. <sense>5 l. a. s. <lb/>Adam, Auber, Carafa, Halevy et Paër</sense></entry><entry><num>56</num>. <lemma>Compositeurs de musique</lemma>. <sense>10 l. a. s. <lb/>Baillot, Fétis, Grisar, Kalhbrenner, Maillart, Marmon¬ <lb/>tel, Massé, Offenbach, Panseron et Poniatowski</sense></entry><entry><num>57</num>. <lemma>Condé (Louis-Joseph de Bourbon, prince de), le chef de <lb/>l'armée dite de Condé</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. (au duc de Polignac) ; Ettlingen, 20 oct. 1794, <lb/>2 p. in-4. <lb/>Lettre remarquable où il déclare que toutes leurs espérances sur le passage <lb/>du comte d'Artois en Angleterre se sont évanouies, et qu'il ne faut plus <lb/>compter que sur la dissension extrême de la Convention avec les Jacobins qui <lb/>peut amener un changement. Il est heureux que les princes se soient fait faire <lb/>un sort par l'Angleterre. Quant à lui, après avoir dépensé ses propres fonds <lb/>et ceux de la Russie à soutenir la noblesse française, il ne peut continuer sans <lb/>de nouveaux arrangements. L'année dernière on pouvait mourir d'un coup de <lb/>canon, mais cette année il faut mourir de faim</sense></entry><entry><num>58</num>. <lemma>Cournet (Frédéric), officier de marine, célèbre par sa <lb/>conduite énergique dans les journées de décembre 1851, <lb/>tué en duel, à Londres, par Barthélemy</lemma>. <lb/><sense>1° L. s. au cit. Rocher; Pontivy, 20 avril 1848, 1/2 p. in-4. -<lb/>2° L. a. s. au même; Lorient, 26 avril 1848, 1 p. in-fol. <lb/>Compte rendu des élections dans le Morbihan</sense></entry><entry><num>59</num>. <lemma>Cousin (Victor), célèbre philosophe et écrivain, de l'Aca¬ <lb/>démie fr</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. à M. Bossange; 12 nov. 1834, 1 p. 1/2 in-4. <lb/>Il le prie d'annoncer, dans la Gazette de France, qu'il vient de donner sa <lb/>démission de la surveillance supérieure de l'Ecole normale, pour répondre au <lb/>reproche de cumul qu'on lui a adressé</sense></entry><entry><num>60</num>. <lemma>David (J.-L.), l'illustre peintre d'histoire</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. au prince (Louis Bonaparte); 27 janv. 1806, 1 p. <lb/>pl. in-4. <lb/>Il lui renvoie ses habits qui lui ont beaucoup servi pour son tableau du <lb/>Couronnement et dont il sollicite de nouveau le prêt</sense></entry><entry><num>61</num>. <lemma>David (J.-L.)</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. à l'intendant général de la maison de l'Empereur; <lb/>6 fév. 1806, 2 p. in-4. <lb/>Intéressante lettre où il le prie de faire fixer le prix de ses derniers <lb/>ouvrages, entre autres celui de son tableau des Sabines, et le chiffre de son <lb/>traitement de premier peintre de l'Empereur. Il annonce qu'il a terminé les <lb/>trois portraits du Saint-Père</sense></entry><entry><num>62</num>. <lemma>David (J.-L.)</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. au même ; 3 juin 1806, 1 p. pl. in-4. <lb/>Il demande le payement de la somme de 37,000 fr. qui lui est due pour le <lb/>portrait en pied de l'Empereur destiné à la ville de Gênes et pour les trois <lb/>portraits du Saint-Père</sense></entry><entry><num>63</num>. <lemma>David (J.-L.)</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. au même; 3 avril 1811, 1 p. pl. in-fol. <lb/>Superbe lettre sur le placement dans la salle des gardes de son tableau du <lb/>Serment prêté par l'armée après la distribution des aigles impé¬ <lb/>riales</sense></entry><entry><num>64</num>. <lemma>Decazes (le duc Elie), célèbre ministre de Louis XVIII</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. (à Madame Letitia Bonaparte) ; Paris, 27 août 1813, <lb/>5 p. 1/4 in-fol. Légères taches. <lb/>Très-intéressante lettre où il parle des malheurs de son beau-père (le comte <lb/>Muraire) et proteste de sa fidélité à l'Empereur. Il donne de curieux détails <lb/>sur les propriétés de Madame Mère et sur la succession du duc d'Abrantès</sense></entry><entry><num>65</num>. <lemma>Déjazet (Virginie), la célèbre actrice</lemma>. <lb/><sense>L. aut., sig. F., à Ernest; (1828), 3 p. in-8. <lb/>Très-curieuse lettre d'amour, peut-être incomplète du commencement</sense></entry><entry><num>66</num>. <lemma>Déjazet (Virginie)</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. à Odry, 2 p. 1/2 in-18. Curieuse</sense></entry><entry><num>67</num>. <lemma>Déjazet (Virginie)</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. à M. Ch. Sébire; Paris, 7 avril 1846,10 p. 1/4 in-8, <lb/>enveloppe et cachet. <lb/>Lettre intime des plus curieuses où elle exprime ses regrets de ne pouvoir <lb/>aller jouer à Nantes. Elle lui fait part de ses dernières créations et de ses <lb/>derniers succès. Détails qui prouvent une fois de plus la bonté et la délicatesse <lb/>de la grande artiste</sense></entry><entry><num>68</num>. <lemma>Delaroche (Paul), célèbre peintre d'histoire</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. à Cavé; Rome, 1er fév. 1835, 3 p. pl. in-8. <lb/>Importante lettre sur les études qu'il fait à Rome pour son célèbre tableau <lb/>de l'hémicycle du palais des Beaux-Arts. Curieux détails à ce sujet. Il accepte <lb/>le prix de 100,000 fr., quoique ce prix soit fabuleusement maigre. « Mais <lb/>enfin j'en passerai par tout où on voudra pour achever ma grande entre¬ <lb/>prise.</sense> </entry><entry><num>69</num>. <lemma>Diaz (Narcisse), célèbre peintre</lemma>. <lb/><sense>Esquisse peinte représentant des arbres, in-4. <lb/>Cette esquisse provient de la vente Diaz, où elle a été payée 120 fr</sense></entry><entry><num>70</num>. <lemma>Divers</lemma>. <sense>6 lettres. <lb/>Augereau (le maréchal), 1. s.; -Boucher d'Argis, 1. a. s. ; <lb/>-Davout (le maréchal), apostille de 5 lignes aut. sig.; -<lb/>Montijo (la comtesse de), mère de l'ex-impératrice Eugénie, <lb/>l. a. s., -Peyronnet (le comte de), l. a. s.; -Vaublanc, <lb/>l. a. s</sense></entry><entry><num>71</num>. <lemma>Divers</lemma>. <sense>4 l. a. s. <lb/>Bonaparte (le prince Napoléon), Bréa (le général), De Bay <lb/>(le sculpteur Jean), et Gérard (Jules)</sense></entry><entry><num>72</num>. <lemma>Dorval (Marie), célèbre actrice de la Comédie-Française</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. ; 25 avril 1845, 2 p. 1/2 in-4. <lb/>Très-curieuse épître relative à une représentation à bénéfice, où les deux <lb/>écoles seront mises en présence par leurs deux meilleurs ouvrages : Rodo¬ <lb/>gune, celle des tragédies de Corneille dont l'auteur faisait le plus grand cas; <lb/>Chatterton, de Vigny, « la plus touchante expression du drame moderne. » <lb/>Dans la première pièce, Mlle Georges déploiera son talent; dans la seconde, <lb/>elle, Mme Dorval, remplira le rôle de Kitty Bell, qu'elle a créé</sense></entry><entry><num>73</num>. <lemma>Ducrot (A.), général, fameux par le rôle qu'il joua pen¬ <lb/>dant le siège de Paris</lemma>. <lb/><sense>1° L. a. s. ; Versailles, 14 janv. 1872, 1 p. in-8. <lb/>Piquante épître où il déclare qu'il n'a et ne veut avoir aucuns rapports avec <lb/>M. Jules Simon. <lb/>2° P. a. s. de Desmarest, maire du 9e arrondissement de <lb/>Paris, sig. aussi par Arnaud de l'Ariège, maire du 7e arron¬ <lb/>dissement; (1871), 1 p. in-4. <lb/>Pièce historique. Au nom des maires de Paris, ils adjurent le gouvernement <lb/>et l'Assemblée de ne donner aucun commandement au général Ducrot. « Quelle <lb/>que soit sa bravoure comme militaire, il est, comme signification politique, <lb/>essentiellement impopulaire.</sense> </entry><entry><num>74</num>. <lemma>Duran (Carolus), peintre distingué</lemma>. <dictScrap>•</dictScrap> <lb/><sense>2 l. a. s. à un peintre de ses amis; 6 déc. 1871 et 4 oct. <lb/>1872, 2 p. in-4 et 6 p. in-18. <lb/>Lettres artistiques pleines de détails intéressants</sense></entry><entry><num>75</num>. <lemma>Duret (F.), célèbre sculpteur, membre de l'Institut</lemma>. <lb/><sense>8 l. a. s., dont deux au crayon, à MM. Delestre et Sainte-<lb/>Beuve, 8 p. in-8 ou in-12. <lb/>Intéressantes lettres où il parle de quelques-unes de ses sculptures</sense></entry><entry><num>76</num>. <lemma>Elisabeth de France, soeur de Louis XVI, décapitée en <lb/>1793</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. (à Madame de Bombelles?) ; 3 janv. 1791, 2p. in-8. <lb/>Précieuse lettre où elle lui mande que l'Assemblée a décrété la veille <lb/>« qu'elle prieroit le Roi de décider lui-même ce qu'il vouloit pour lui et pour <lb/>sa famille, et qu'il seroit prié de considérer dans cette fixation moins une <lb/>économie accoutumée que la dignité de la nation, qui exige que le trône d'un <lb/>grand monarque soit environné d'un grand éclat.</sense> </entry><entry><num>77</num>. <lemma>Epernon (Bernard de Nogaret, duc de La VALLETTe, <lb/>puis duc d'), fils du célèbre mignon de Henri III, colo¬ <lb/>nel-général de l'infanterie, condamné à mort par contu¬ <lb/>mace en 1639</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. à son frère le cardinal de La Vallette ; camp de Spel¬ <lb/>lete, 4 mars 1637, 2 p. 1/2 in-fol., cachets et soies. <lb/>Pièce historique où il se disculpe d'avoir promis à Monsieur (Gaston d'Or¬ <lb/>léans) de le recevoir en Guyenne</sense></entry><entry><num>78</num>. <lemma>Esquiros (Alphonse), historien et homme politique</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. ; vendredi (vers 1852), 3 p. pl. in-8. <lb/>Très-intéressante lettre sur son séjour à Bruxelles et les prochaines élec¬ <lb/>tions en France. « Tout ce que je désire, c'est que l'opposition s'efface dans <lb/>cette circonstance. Une expérience se fait : la France l'a voulu ainsi. Il ne faut <lb/>pas qu'on accuse le parti démocratique de l'avoir troublée...</sense> </entry><entry><num>79</num>. <lemma>Fieschi (Joseph), auteur d'un attentat fameux contre <lb/>Louis-Philippe, décapité en 1836</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. au président de la Chambre des Pairs ; Paris, <lb/>11 février 1836, 3 p. in-4. <lb/>Curieuse épître où il l'assure de sa reconnaissance et lui déclare qu'il ne <lb/>devait pas faire une fin si malheureuse</sense></entry><entry><num>80</num>. <lemma>Fouché (Jos.), fameux conventionnel et ministre de la <lb/>police</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. (aux membres de la Société populaire de Nantes); <lb/>Paris, 1er mars 1793, 1 p. 1/4 in-4. <lb/>Importante lettre où il annonce l'arrivée à Paris des Nantais, envoyés pour <lb/>défendre la République, soi-disant menacée. Ce secours était inutile, car le <lb/>peuple de Paris est bon et généreux et ne peut être ramené à la vérité par <lb/>la force des armes, mais par celle de la raison</sense></entry><entry><num>81</num>. <lemma>Fouché (Joseph)</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. au baron Malouet; Paris, 4 janvier, 1 p. in-4. <lb/>Curieuse épître sur la disgrâce du baron Malouet. Il peut se confier au duc <lb/>de Cadore, qui est un honnête homme</sense></entry><entry><num>82</num>. <lemma>Fourier (Charles), le chef de l'école phalanstérienne</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. à Mme Dupouy, 3 p. pl. in-8. <lb/>Très-curieuse épître où il parle de l'Homélie sévère qu'il se propose de <lb/>faire aux Saint-Simoniens, lesquels seraient, s'ils avaient voulu agir, au faite <lb/>de l'opulence et de la gloire. « Au lieu de ce brillant essor que je proposais à <lb/>Enfantin il y a deux ans, ils n'ont su élever que la tour de Babel ; ils ne <lb/>s'entendent plus, ils parlent divers langages et ne marchent que dans les voies <lb/>du schisme et du désordre...</sense> </entry><entry><num>83</num>. <lemma>Gérard de Nerval, célèbre littérateur</lemma>. <lb/><sense>P. a. s. ; 25 nov. 1850, 1 p. in-8 oblong</sense></entry><entry><num>84</num>. <lemma>Gérome (J.-L.), célèbre peintre d'histoire, membre de <lb/>l'Institut</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. à un peintre; Paris, 4 déc. 1871, 3 p. pl. in-8. <lb/>Très-intéressante lettre où il lui mande qu'il ne pourra envoyer que peu de <lb/>chose à l'exposition de Nantes, vu qu'il est attelé en ce moment à son tableau <lb/>des Gladiateurs</sense></entry><entry><num>85</num>. <lemma>Gérome (J.-L.)</lemma>. <lb/><sense>2 l. a. s. au président d'une Exposition des beaux-arts <lb/>en province; Paris, 11 déc. 1871, 3 p. 1/2 in-8. <lb/>Belles lettres dans lesquelles il accepte la présidence de la Commission</sense></entry><entry><num>86</num>. <lemma>Glatigny (Albert), poète</lemma>. <lb/><sense>Son portrait-carte photographié avec ex-dono de trois lignes <lb/>aut. sig. au dos, in-32</sense></entry><entry><num>87</num>. <lemma>Grandville (J.-J.), le célèbre dessinateur</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. au dr Marx; mardi 19, 1 p. pl. in-8. Jolie pièce</sense></entry><entry><num>88</num>. <lemma>Guizot (Fr.-P.-Guill.), célèbre historien et homme d'Etat</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. à M. Mallac; Val-Richer, 3 nov. 1849, 1 p. 1/4 in-8. <lb/>Curieuse épître politique sur la ligne de conduite de la majorité. « Il peut y <lb/>avoir plusieurs fous; mais il n'y a qu'un ennemi; ce sont les rouges. Que <lb/>l'Assemblée use les fous, en gardant contre l'ennemi la position et la force <lb/>qu'elle a aujourd'hui.</sense> </entry><entry><num>89</num>. <lemma>Henri IV, roi de France, assassiné en 1610</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. à M. de Sillery ; Fontainebleau, 15 décembre, <lb/>3/4 de p. pet. in-4. Légèrement rognée. <lb/>Il a reçu son mémoire et lui mande sa prochaine arrivée à Paris. « Et lors <lb/>sur le tout je prandray résolusyon avec vous.</sense> </entry><entry><num>90</num>. <lemma>Henri IV</lemma>. <lb/><sense>L. s. à Julian Malet ; Castillon, 12 janv. 1581, 1/2 p. in-fol., <lb/>sceau. Piqures de vers</sense></entry><entry><num>91</num>. <lemma>Henrion (Paul), compositeur de musique</lemma>. <lb/><sense>Morceau de musique aut. sig. ; 25 juin 1871, 1/2 p. in-fol. <lb/>oblong</sense></entry><entry><num>92</num>. <lemma>Hervé, compositeur et acteur, auteur du Petit Faust</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. à Vizentini; Londres, 30 janvier 1871, 2 p. 1/2 <lb/>in-8. <lb/>Belle lettre. Il espère pouvoir rentrer bientôt à Paris. « J'aime encore <lb/>mieux moins gagner d'argent et retourner dans mon pays, afin de contribuer <lb/>pour ma quote part à lui faire oublier ses désastres, si c'est possible, au <lb/>moyen de més oeuvres folles.</sense> </entry><entry><num>93</num>. <lemma>Hommes politiques</lemma>. <lb/><sense>P. s. par J. Maigne, Commissaire, Ferd. Gambon, André¬ <lb/>Pasquet, Fargin-Fayolle, etc. ; prison de Belle-Ile, 24 août <lb/>1853, 1 p. 1/2 in-8. <lb/>Curieux document, écrit à l'encre sympathique, où ils constatent la plantation <lb/>à Belle-Isle d'arbres de la liberté. Intéressants détails</sense></entry><entry><num>94</num>. <lemma>Hommes politiques</lemma>. <sense>6 l. a. s. <lb/>Boissy d'Anglas, Cacault, 2 let., Crémieux, Ledru-Rollin <lb/>et Naquet (Alfred)</sense></entry><entry><num>95</num>. <lemma>Hommes politiques</lemma>. <sense>10 l. a. s. <lb/>Arago (Emm.), Bixio, Cantagrel, 2 let., Carnot (Hipp.), <lb/>Gambon (Ferd.), Madier-Montjau, Marie, Parfait (Noël) et <lb/>Pompéry</sense></entry><entry><num>96</num>. <lemma>Ingres (J.-Dom.), le grand peintre d'histoire</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. ; Paris, 20 mai 1841, 1 p. in-4. <lb/>Belle lettre où il sollicite la croix d'honneur pour M. Lego, secrétaire de <lb/>l'Académie de France à Rome</sense></entry><entry><num>97</num>. <lemma>Jacquemont (Victor), le célèbre voyageur</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. à M. Cordier; Cachemyr, 16 août 1831, 1 p. in-4. <lb/>Belle lettre où il annonce qu'il part pour sa dernière campagne en <lb/>Cachemyr. « Je vais du côté du Tibet grand et petit. Je serai un mois <lb/>absent.</sense> </entry><entry><num>98</num>. <lemma>Journée du 10 août 1792</lemma>. <lb/><sense>1° P. s. Raisson; 10 août 1792, 1/2 p. in-4, tête impr. <lb/>Ordre de faire conduire trois Suisses à l'Abbaye. <lb/>2° P. s. Huguenin et Coulombeau; 11 août 1792,1 p. in-fol., <lb/>vig. et tête impr. <lb/>Convocation des comités des sections et autorisation de faire fermer les <lb/>boutiques et de battre le rappel. <lb/>3° P. s. Huquenin, Truchon et Santerre; 12 août 1792, <lb/>3/4 de p. in-fol., vig. et tête impr. <lb/>Autorisation aux commissaires de la section des Gobelins de visiter certaines <lb/>maisons et d'arrêter les personnes suspectes de conspiration</sense></entry><entry><num>99</num>. <lemma>Lacépède (le comte de), célèbre naturaliste</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. au grand trésorier; 26 avril 1807, 3 p. 1/2 in-fol. <lb/>Epître confidentielle sur la maison d'Ecouen</sense></entry><entry><num>100</num>. <lemma>La Condamine (Ch.-M. de), illustre savant, de l'Acad. fr</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. à un ami; 28 oct. 1771, 4 p. pl. in-4. <lb/>Epître fort curieuse, pleine de détails intimes. Considérations sur les sujets <lb/>des prix qu'il a proposés à l'Académie des sciences. Quatrain sur la perte de <lb/>l'usage de ses jambes</sense></entry><entry><num>101</num>. <lemma>Lafarge (Marie CApelle, femme), condamnée pour em¬ <lb/>poisonnement sur la personne de son mari</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. Marie à Alboise; mardi, 6 p. pl. in-8, enveloppe. <lb/>Très-curieuse épître sur les démarches qu'elle fait pour prouver son inno¬ <lb/>cence</sense></entry><entry><num>102</num>. <lemma>Lamartine (Alphonse de), le grand poëte</lemma> <lb/><sense>L. a. s. ; Florence, 4 sept. 1827, 1 p. 1/2 in-fol. <lb/>Belle lettre où il demande l'autorisation de porter la décoration de com¬ <lb/>mandeur de l'ordre de Saint-Joseph de Toscane. Elle est signée : Alphonse <lb/>de Lamartine</sense></entry><entry><num>103</num>. <lemma>Lamartine (Alphonse de)</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. à M....; Mâcon, 9 nov. 1837, 3 p. in-4. <lb/>Très-curieuse épître où il le félicite sur les volumes qu'il vient de publier : <lb/>« Oh ! que vous avez souffert pour la belle cause de la liberté! Cela vous rend <lb/>bien digne de la servir dans votre propre patrie et de la tirer, si nous pouvons, <lb/>de la routine et des passions vulgaires et jalouses où vos anciens amis de la <lb/>gauche l'embourbent depuis dix-huit ans .</sense>. </entry><entry><num>104</num>. <lemma>Lamartine (Alphonse de)</lemma>. <lb/><sense>L. s. au préfet Pietri; Paris, 8 juillet 1866, 2 p. 1/2 in-8. <lb/>Curieuse lettre où il sollicite la concession d'une loterie, qui lui permettrait <lb/>de payer ses dettes. -On a joint une lettre d'envoi de cette lettre à <lb/>Pietri</sense></entry><entry><num>105</num>. <lemma>Latude (Henri-Masers de), ingénieur, fameux par sa <lb/>longue captivité à la Bastille</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. ; Paris, mars 1792, 2 p. 1/4 in-fol. <lb/>Curieuse lettre, écrite à un personnage qui avait signé l'ordre de son empri¬ <lb/>sonnement à Bicêtre. Latude, âgé de soixante-huit ans, sans autre ressource <lb/>qu'une pension de 400 livres que lui a octroyée l'Assemblée nationale, lui <lb/>réclame une indemnité, sous peine de lui intenter un procès</sense></entry><entry><num>106</num>. <lemma>La Vallette (Louise-Emilie de Beauharnais, comtesse <lb/>de), célèbre par son dévonement à son mari</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. à Madame Hamelin; 14 juillet 1809, 1/2 p. in-4. <lb/>Jolie pièce</sense></entry><entry><num>107</num>. <lemma>Lebon (Joseph), fameux conventionnel, décapité en 1795</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. à Robespierre; au Vernoi, 3 juin an II (1792), 3 p. <lb/>pl. in-4, avec un post-scriptum de 2 p. in-8 oblong. <lb/>Epître des plus curieuses où il lui mande qu'il est vicaire dans une suceur¬ <lb/>sale à une demi-lieue de Beaune. Il conjure Robespierre de renouveler sa <lb/>motion contre le célibat des prêtres. « Faites disparaître à jamais cette <lb/>exécrable obligation de tromper le voeu de la nature, qui a causé jusqu'ici la <lb/>ruine des loix et des moeurs. » Il réclame aussi qu'aucun officier du culte ne <lb/>soit forcé de porter un habillement particulier en dehors de ses fonctions. -<lb/>Dans le post-scriptum il annonce qu'on le menace de le députer à la prochaine <lb/>législature, et il demande s'il est éligible</sense></entry><entry><num>108</num>. <lemma>Lévêque (Pierre), savant hydrographe, membre de l'In¬ <lb/>stitut, né à Nantes</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. au cit. Even; Nantes, 25 nivôse an IV, 1 p. 1/4 <lb/>in-fol. <lb/>Toute relative à l'école de navigation de Paimboeuf</sense></entry><entry><num>109</num>. <lemma>Littérateurs</lemma>. <sense>5 pièces. <lb/>Beauvoir (Roger de), pièce de vers aut sig.; -Laboulaye <lb/>(Ed.). 2 l. a. s.; -Lachambeaudie, fableaut. sig. ; -Lamen¬ <lb/>nais, l. a. s. de ses initiales</sense></entry><entry><num>110</num>. <lemma>Littérateurs</lemma>. <sense>18 l. a. s. <lb/>Assollant, Beauvoir (R. de), Bignan, Chasles (Ph), 2 let., <lb/>Chassin, 4 let., Durantin, Féval, Fonvieille (W. de), Gasti¬ <lb/>neau, Houssaye, Hugo (Fr.-Victor), Laurent-Pichat, 2 let., et <lb/>Regnault (Elias)</sense></entry><entry><num>111</num>. <lemma>Littérateurs</lemma>. 7 l. a. s. <lb/><sense>About, Barbey d'Aurevilly, Mirecourt, Ponson du Terrail, <lb/>2 let., Soulié (Fréd.), et Souvestre (Emile)</sense></entry><entry><num>112</num>. <lemma>Louis XV, roi de France</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. (au maréchal de Richelieu?), 3/4 de p. in-4. <lb/>Curieuse épître sur les tentatives des Anglais contre les côtes de France. <lb/>Ordre de surveiller Bellisle</sense></entry><entry><num>113</num>. <lemma>Louis XVIII, roi de France</lemma>. <lb/><sense>L. a. s. au cardinal de Bernis ; Versailles, 29 juillet 1782, <lb/>1/2 p. in-4, cachet. Timbre de collectionneur. <lb/>Il lui mande qu'il a nommé l'évêque de Séez à l'abbaye de Saint-Aubin. « Je</sense> <lb/></entry></body>
	</text>
</tei>
