<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="dictionaryBodySegmentation.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="dictionaryBodySegmentation.css"?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id=""/>
	</teiHeader>
	<text>
		<body><entry>283 Bouygues (J.-P.). -L. a. s.; <lb/>an V. 3/4 de p. in-8. 12</entry> » <lb/><entry>284 Cavaignac (J.-B.). -L. a. s. ; <lb/>1794, 3/4 de p. in-fol., tête impr. 20</entry> » <lb/><entry>285 -Let. sig.; 7 flor, an VIII, 1 p. 1/2 <lb/>in-4, tête impr., vignette. 10</entry> » <lb/><entry>286 Cledel (E.). -L. a. s., an II, 1/2 p. <lb/>in-4. <lb/>15</entry> <lb/>» <lb/><entry>287 Delbrel (P.). -L. a. s.; an VI. <lb/>1 p. 1/2 in-4. 20</entry> » <lb/><entry>288 -Pièce sig., écrite et sig. par Gou¬ <lb/>pilleau de Fontenai ; an III, 3/4 de p. <lb/>in-fol, téte impr., vign, cachet. 20</entry> » <lb/><entry>289 Jean Bon Saint-André (A.). -<lb/>L. a. s. à ses collègues (en mission <lb/>en Savoie) ; Paris, 16 février 1793, <lb/>2 p. 1/4 in-4. 100 » <lb/>Magnifique et importante pièce. Il a reçu <lb/>leur lettre à la Convention sur la mort du <lb/>tyran; il a supprimé le mot de condamna¬ <lb/>tion qui pouvait faire équivoque, et il y a <lb/>substitue une expression qui rendit mieux <lb/>leurs vrais sentiments, qui étaient pour la <lb/>mort, sans appel au peuple « Les passions <lb/>sont moins bruyantes depuis la mort de <lb/>Capet, mais elles ne sont pas moins ai¬ <lb/>gries... Fondorcet, Barère et Gensonné <lb/>nous ont lu à eux trois une constitution <lb/>qui a été loin de plaire à tout le monde. <lb/>Ce malheureux enfant de huit ou neuf <lb/>pères Brissotins a contre lui, aux yeux de <lb/>bien des gens, un vice très essentiel, celui <lb/>de sa naissance, et puis on le trouve rachi¬ <lb/>tique, mal conformé, cela va jusqu'à dire <lb/>qu'il ne pourra pas vivre. Il y a pourtant <lb/>dans cet ouvrage de fort bonnes choses, <lb/>mais il faudra le lire pour en bien juger. <lb/>Beurnonville (ministre de la guerre) ne va <lb/>pas bien; il chasse tous les patriotes des <lb/>places dont il dispose et les remplit d'aris¬ <lb/>tocrates...</entry> » <lb/><entry>290 -Let. sig.; Brest, an II, 2/3 de p. <lb/>in-fol., tête impr., vignette, cachet. <lb/>Légère déchirure. 10</entry> » <lb/><entry>291 La Boissière (J.-B.). -L. a. s.; <lb/>an II, 1 p. in-4. 20</entry> » <lb/><entry>292 -Apostille de 9 petites lig. aut. sig., <lb/>sig aussi par Monmayou, sur une <lb/>pétition; an VI, 1 p. in-fol. 15</entry> » <lb/><entry>293 Monmayou (H.-G.-B.-J.). -L. a. <lb/>s.; an V, 1 p. in 4. 20</entry> » <lb/><entry>294 -Let. sig., sig. aussi par Courtois; <lb/>an III, 3/4 de p. in-fol., tête impr., <lb/>vign , sceau. 12</entry> » <lb/><entry>295 Salleles (J.). -L. a. s.; an IV, <lb/>1 p. 1/3 in-4. Intéressante. 20</entry> » <lb/><entry>LOT-ET-GARONNE</entry>. <lb/><entry>296 Boussion (P.). -L. a. s.; an VI, <lb/>1 p. in-8. 15</entry> » <lb/><entry>297 -P. a. s.; an III, 2 p. 1/2 in¬ <lb/>fol. <lb/>15 <lb/>» <lb/>Curieuse pièce é rite comme représentant <lb/>du peuple en mission dans les départements <lb/>du Bec d'Ambès et de la Dordogne</entry>. <lb/><entry>298 Claverye (J.-B.-J.). -L. a. s.; au <lb/>VI, 2/3 le p. in-4. 15</entry> » <lb/><entry>299 Fournel (M.-A.). -L. a. s. ; an <lb/>III, 1 p. in-4. 15</entry> » <lb/><entry>300 -P. a. s., avec 2 lig. aut. sig. de <lb/>Roger-Ducos; an VII, 1 p. 2/3 <lb/>in-4. <lb/>20 <lb/>» <lb/>Curieuse pièce contenant ses états de ser¬ <lb/>vice</entry>. <lb/><entry>301 Laurent (A.-J.-B.). -L. a. s. ; an <lb/>III, 1 p. 3/4 in-4. 15</entry> » <lb/><entry>302 Paganel (P.). -L. a. s. ; an II, 1 <lb/>p. in-4, tête impr. 15</entry>» <lb/><entry>LOZÈRE</entry> <lb/><entry>303 Barrot (J.-A.). -L. a. s.; an II, 1 <lb/>p. in-4. Curieuse. 15</entry> » <lb/><entry>304 -P. a. s.: 1797, 1 p. in-fol. 15 » <lb/>Belle et intéressante pièce dont voici le <lb/>titre : Etat des services de Jean-André Barrot, <lb/>né le 30 Juin 1753</entry>. <lb/><entry>305 Chateauneuf Randon (A-P). -<lb/>L a. s.; an VIII, 1 p. in-fol., tête <lb/>impr.. vign. 20</entry> » <lb/><entry>306 Pelet (J.). -L a. s. ; 1807, 3/4 de <lb/>p. in-8. 20</entry> » <lb/><entry>307. -Pièce sig. : an III, 2 p. in-fol., <lb/>tête impr. 12</entry> » <lb/><entry>308 Servière (L.). -L. a. s. ; Mende, <lb/>an V, 1 p. in-4, tête impr.. vi¬ <lb/>gnette. 15</entry> » <lb/><entry>309 -Pièce aut., 1 p. in-18 obl. Pièce <lb/>découpée et montée. 10</entry> » <lb/><entry>MAINE-ET-LOIRE</entry> <lb/><entry>310 Choudieu (P.-R.). -Pièce sig.; <lb/>an VII, 1 p. in-fol., tête imp., vi¬ <lb/>gnette. 15</entry> » <lb/><entry>311 Dandenac jeune (J.). -L. a. s. <lb/>1 p. in-4. 20</entry> » <lb/><entry>312 Delaunay d'Angers aîné (J.). -<lb/>Pièce sig., sig. aussi par Delmas; <lb/>1792, 1 p. in-fol, tête impr 15</entry> » <lb/><entry>313 Delaunay jeune (P.-M.). -L. a. <lb/>s., 3/4 de p in-8. 15</entry> » <lb/><entry>314 -Pièce sign., sig. aussi par Gau¬ <lb/>thier,; an III, 1 p. in-4, tête impr., <lb/>vign. <lb/>12 <lb/>» <lb/>Demande de pièces relatives à l'insur¬ <lb/>rection des 12, 13 et 14 vendémiaire</entry>. <lb/><entry>315 La Revellière-Lépeaux (L.-M. <lb/>de). -L. a. s. ; 3/4 de p. in-4. 20</entry> » <lb/><entry>316 -Pièce sig ; an IV, 2 p. 1/2 in-fol., <lb/>têté impr., vign. 10</entry> » <lb/><entry>317 Lemaignan (J.-C.). -L. a. s., à <lb/>Palloy; an IV, 1/2 p. in-4. 20</entry> » <lb/><entry>318 Menuau (H.). -L. a. s. ; an V, <lb/>1 <lb/>p. <lb/>in-4. <lb/>20</entry> <lb/>» <lb/><entry>319 Perard (Ch.-F.-J.). -L. a. s., ? <lb/>p. in-4. 20</entry> » <lb/><entry>320 Pilastre de la Brardière (U.-R) <lb/>-L. a. s. , an V, 1 p. in-4. 20</entry> » <lb/><entry>321 Talot (M.). -L. a. s.; an III, 1 p. <lb/>in-4, tête impr., vignette. 20</entry> » <lb/><entry>MANCHE</entry>. <lb/><entry>322 Bonnesoeur-Bourginière (S-J.-<lb/>H.). -L. a. s.; an IV, 1 p. 1/4 <lb/>in-4. <lb/>15</entry>» <lb/><entry>323 Engerran (J.). -L. a. s., an VI, <lb/>1/2 p in-4. 15</entry> » <lb/><entry>324 Havin (L.). -Apostillé de 3 lig. <lb/>aut sig., sig. aussi par Poisson, <lb/>Ribet, Engerran, Sauvé, Regnault-<lb/>Bretel, Bonnesoeur et Hubert, sur <lb/>une pétition; an VII, 1 p. 1/2 <lb/>in-fol. 15</entry> » <lb/><entry>325 Laurence (A.-F.). -L. a. s., sig. <lb/>aussi par Enjubault. Hardy, Chazal, <lb/>Soubeyran de Saint-Prix et Dentzel; <lb/>an VII, 1 p. 1/2 in-fol. Curieuse. 20</entry> » <lb/><entry>326 -Apostille de 7 lig. aut. sig., sur <lb/>une pétition, 2 p. in-fol. 12</entry> » <lb/><entry>327 Le Carpentier (J.-B.). -L. a. s.; <lb/>an IV, 1 p in-fol. 12</entry> » <lb/><entry>328 -L. s., sig. aussi par Bourdon de <lb/>l'Oise à Sevestre et Billaud-Varenne ; <lb/>Valognes. 22 mars 1793, 1 p. 1/2 in-4. <lb/>Légère déchirure. 20 » <lb/>Pièce historique où il mande que des <lb/>secours partent pour Saint-Malo. « Salut, <lb/>amilié, fraternité et courage, et soyons <lb/>ravis de ce dernier mouvement de la <lb/>hideuse aristocratie qui servira à consolider <lb/>de plus en plus notre brillante révolution.</entry> » <lb/><entry>329 Le Tourneur (E.-F -L.-H.). -L. <lb/>a. s. à ses collègues Lindet et Oudot, <lb/>à Caen; Préempail, 2e jour de la 2e <lb/>décade de l'an II. 1 p. in-4. 30 » <lb/>Pièce historique. « Je n'ai plus d'armée, <lb/>L'ennemi s'est emparé hier de Mayenne et <lb/>notre armée, à moitié désorganisée, s'est <lb/>rendue jusqu'ici. Ce matin j'ai voulu la <lb/>rallier inutilement. Les munitions de <lb/>guerre, plus que les vivre, m'ont manqué...</entry> » <lb/><entry>330 -P. s., 1er ventôse an IV, 1 p. <lb/>in-fol., tête impr., vignette. 10</entry> » <lb/><entry>331 Pinel (P.) -L. a. s., sig. aussi <lb/>par Engerran et Sauvé; an V, <lb/>1 p. 1/2 in-4. 20</entry>» <lb/><entry>332 Poisson (J.). -L. a. s.; an IV, <lb/>1 p. in-fol. 20</entry>» <lb/><entry>333 -Pièce sig. sig. aussi par Marec, <lb/>Vernier, Boissy d'Anglas, Eschassé¬ <lb/>riaux aîné, etc.; an IV, 1 p. in-fol., <lb/>tête impr., cachet. 12</entry>» <lb/><entry>324 Ribet (B.-J.-G.-B.). -L. a. s.; <lb/>an V, 1 p. in-4. 20</entry>» <lb/><entry>MARNE</entry>. <lb/><entry>335 Blanc (F.-J.). -Pièce sig, sig. aussi <lb/>par Derazey. Salleles et Monnot, <lb/>1 p. 1/3 in-fol. 15</entry> » <lb/><entry>336 Charlier (L.-J.). -P. a. s. 2 fois; <lb/>an III, 1 p. in-4. 20</entry> » <lb/><entry>337 Delacroix (Ch.). -L. a. s.; an II, <lb/>1 p in-4. 12</entry> » <lb/><entry>338 -Let. sig.; an V, 1 p. in-4, tête <lb/>impr vign. 3</entry> » <lb/><entry>339 Deville (J.-L.). -L. a. s. ; an VI, <lb/>1 p. in-4. Légère écornure atteignant <lb/>2 mots. 20</entry> » <lb/><entry>340 Droüet (J.-B.). -L. a. s.; an IV. <lb/>2 p. in-fol. Intéressante. 40</entry> » <lb/><entry>341 Poulain (J.-B.-C.). -Pièce sig., <lb/>sig. aussi par Ch. Pottier; 1793, 1 p. <lb/>in-fol, cachet. 15</entry> » <lb/><entry>342 Prieur (P.-L.). -L. a. s.; 1790, <lb/>1 p. in-4. 30</entry>» <lb/><entry>343 -Billet aut. sig., 1 p. in-8 obl. 15</entry>» <lb/><entry>344 Thuriot (J.-A.). -L. a. s.; an VII, <lb/>1 p. in-4 20</entry>» <lb/><entry>MARNE (HAUTE-</entry>) <lb/><entry>346 Chaudron-Roussau (G.). -L. a. <lb/>s.; an II, 1/2 p. in-fol., tête impr. 20</entry> » <lb/><entry>346 Laloy (P.-A.). -L. a. s. ; an v. 2 <lb/>p. 1/2 in-4. 15</entry> » <lb/><entry>347 Monnel (S.-E.). -Pièce sig., sig. <lb/>aussi par Mercier et Rouyer ; an III, <lb/>1 p. in-fol., tête impr., vign., sceau. <lb/>Légère déchirure. Fripée. 10</entry> » <lb/><entry>348 Roux (L.-P.). -L. a. s. ; an IX, <lb/>1 p. in-4 20</entry> » <lb/><entry>340 Wandelaincourt (A.-H.). -L. <lb/>a. s., 1 p. in-4. 20</entry> » <lb/><entry>330 -Pièce sig., 1 p. in-fol. 10</entry> » <lb/><entry>MAYENNE</entry> <lb/><entry>351 Bissy jeune (J.-F.). -L. a. s. ; an <lb/>IV, 1 p. in-4. 12</entry> » <lb/><entry>352 Destriché (Y.-M.). -L. a. s.; an <lb/>V, 1 p. in-4. 15</entry> » <lb/><entry>353 Enjubault (M.-E.). -Pièce sig., <lb/>sig. aussi par Delleville et Gamon; <lb/>an IV, 3 p. in-fol., tête impr., vig , <lb/>sceau. Fripée. 30 » <lb/>Importante pièce. Décret de la Conven¬ <lb/>tion abolissant la peine de mort à la paix <lb/>générale</entry>. <lb/><entry>354 Grosse-Durocher (F.). -L. a. s.; <lb/>an IX. 1 p in-4, tête impr., vig. 20</entry> » <lb/><entry>355 Plaichard-Choltière (R.-F.). -<lb/>L. a. s., an IV, 1 p. in-4. 20</entry> » <lb/><entry>356 -Pièce sig., sig. aussi par Curée, <lb/>Lalande, Massieu et Wandelain¬ <lb/>court; an III, 1 p in-fol., tête impr., <lb/>vign. <lb/>12</entry> <lb/>» <lb/><entry>357 Villar (N.-G.-L.).-L. a. s. ; 1 p. <lb/>in-4. <lb/>15</entry> <lb/>» <lb/><entry>MEURTHE</entry> <lb/><entry>358 Bonneval (G.). -Let. sig., écrite <lb/>et sig. par Roux; an II, 1 p. <lb/>in-4. <lb/>15</entry> <lb/>» <lb/><entry>359 Collombel (P.). -L. a. s. ; an III, <lb/>3/4 de p. in-fol., tête imp., vi¬ <lb/>gnette. <lb/>15</entry> <lb/>» <lb/><entry>360 Jacob (D.). -L. a. s. ; an III, 1 p. <lb/>in <lb/>fol. <lb/>20</entry>» <lb/><entry>361 Lalande (L.-F.). -L. a. s., 1 p. <lb/>1/2 in-4, cachet. 20</entry>» <lb/><entry>262 Le Vasseur (A.-L.). -L. a. s.; <lb/>an III. 1 p. 1/2 in-4. 20</entry>» <lb/><entry>363 -P. a. s., sig. aussi par François-<lb/>Nicolas Anthoine ; Metz, 7 avril 1793, <lb/>2 p. 3/4 in-fol. 40 » <lb/>Important document historique. Proclama¬ <lb/>tion des commissaires de la Convention na¬ <lb/>tionale dans les départements de la Meurthe <lb/>et de la Moselle relativement à l'infâme tra¬ <lb/>hison de Dumouriez</entry>. <lb/><entry>364 Michel (P.). -L. a. s.; an IV, 2/3 <lb/>de p. in-4. 20</entry>» <lb/><entry>365 Mollevaut (E.). -L. a. s.; an IX, <lb/>1 p. in-4. 15</entry>» <lb/><entry>366 -P.a.s., 1/2 p. in-4 obl. 12» <lb/>267 Zangiacomi (J.). -L. a. s.; 1 p. <lb/>in-4. <lb/>20</entry>» <lb/><entry>368 -P. a. s. ; 1 p. in-8 obl. Raccom¬ <lb/>modée. Apostille découpée d'une pé¬ <lb/>tition. 12</entry> » <lb/><entry>MEUSE</entry> <lb/><entry>369 Bazoche (Cl.-H.). -L. a. s. ; an <lb/>IX. 1 p. in-4. 15</entry> » <lb/><entry>370 -P. a. s., 1 p. 1/4 in-4. 12</entry> » <lb/><entry>271 Garnier-Anthoine (Cl.-X). -L. <lb/>a. s., 1 p. in-4. 20</entry> » <lb/><entry>372 -P. a. s.. 1/2 p. in-4. 12</entry> » <lb/><entry>373 Harmand (J. B.). -L. a. s. ; an <lb/>VII, 1 p. in-4, cachet 20</entry> » <lb/><entry>374 Humbert (S.). -L. a. s.; an II, <lb/>1 p. in-4. 20 » <lb/>Curieuse épitre, où il lui annonce la mise <lb/>en liberté de plusieurs bons patriotes de <lb/>Bar-sur-Ornain, et lui fait part de la prise <lb/>de Charleroi</entry>. <lb/><entry>375 Marquis (J.-J.). -Let. sig.; an <lb/>VII. 1 p. 1/2 in-4, 1ête impr. vig. 10</entry> » <lb/><entry>376 Moreau (J.). -Let. sig., sig. aussi <lb/>par Gaillard (Loiret) ; au IV, 1 p. <lb/>in-4, tête imp. vign. 10</entry> » <lb/><entry>377 Pons de Verdun (Ph.-L.) -L. <lb/>a. s. à Arnault; Paris, (1793), 1 p. <lb/>in-4, cachet camée. 35 » <lb/>Curieuse lettre. Il lui annonce sa mise en <lb/>liberté; Tallien et Fabre d'Eglantine, mem¬ <lb/>bres du comité de surveillance, se sont em¬ <lb/>pressés en sa faveur, on ne l'a pas consi¬ <lb/>déré « comme un l5che émigré, mais comme <lb/>un artiste voiageant pour se perfectionner <lb/>dans son art. ce qui est bien différent. » <lb/>Qu'il revienne à Paris et se venge « par une <lb/>tragédie bien patriotique, bien républicaine <lb/>de la méprise » dont il a été victime. (Après <lb/>les massacres de septembre, Arnault s'etait <lb/>enfui en Angleterre, puis en Belgique, d'où <lb/>il revint en France par Dunkerque. Arrêté <lb/>comme émigré. Il dut sa liberté à sa tra¬ <lb/>gédie de Marius à Minturnes, représentée en <lb/>1791</entry>) <lb/><entry>378 -P. a. s., an XIII, 2 p. in-4 20</entry> » <lb/><entry>379 Roussel (Cl.-J.). -L. a. s., an VI, <lb/>4 p. in-4, tête impr., vign. Très cu¬ <lb/>rieuse. <lb/>30</entry> <lb/>» <lb/><entry>380 -P. a. s., 1/2 p. in-4. 15</entry> » <lb/><entry>MONT-BLANC</entry>. <lb/><entry>381 Balmain (J.-A.). -L. a. s.; 1793, <lb/>1/2 p. in-4 20</entry> » <lb/><entry>382 Carelli de Bassy (F.-J.-B.). -L. <lb/>a. s.; an III, 1 p. in-4. 15</entry> » <lb/><entry>383 Dumaz (J.-M.). -L. a. s.; Com¬ <lb/>mune affranchie, 5 germinal an II, 1 <lb/>p. in-4, tête impr , vign. Cachet. 20</entry> » <lb/><entry>384 -Pièce sig. avec 5 lig. aut.; Quar¬ <lb/>tier général d'Aiguebelle, 1793, 1 p. <lb/>in-4. <lb/>10</entry> <lb/>» <lb/><entry>385 Duport (B.-J.-M.). -P. a. s. 2 <lb/>fois; an III, 1/3 de p. in-fol. 15</entry> » <lb/><entry>386 Gentil (F.). -Pièce sig. avec 6 <lb/>mots aut., 4 lig. aut. sig. de Dumaz <lb/>et 2 lig. aut. sig. de Dubouloz; an <lb/>III, 1 p. in-fol. 15</entry> » <lb/><entry>387 Gumery (M.). -Apostille de 8 lig. <lb/>aut. sig., 1/3 de p. in-18. Pièce décou¬ <lb/>pée d'une pétition. 12</entry> » <lb/><entry>388 Marin (A.). -L. a. s.; an VI. 3/4 <lb/>de p. in-4. 15</entry> » <lb/><entry>MONT-TERRIBLE</entry>. <lb/><entry>389 Lémane (A.). -Let. sig.; an III, <lb/>1 p. in-4. 12</entry> » <lb/><entry>390 Rougemont (I.). -L. a. s. à Xavier <lb/>Audouin ; Paris, 1793,1 p. in-4. 20.</entry>» <lb/><entry>MORBIHAN</entry>. <lb/><entry>391 Brüe (L.-U.). -L. a. s.; an III, 2 <lb/>p. in-fol. Belle lettre. 20</entry> » <lb/><entry>392 Chaignart (V.-F.-M.). -L. a. s.; <lb/>an IV. 1 p. in-8. 15</entry> » <lb/><entry>393 Corbel (V.-Cl.). -L. a. s. au géné¬ <lb/>ral Quantin ; Paris, 6 germinal an IV. <lb/>4 p. pl in-4. Très curieuse lettre. 20</entry> » <lb/><entry>394 Gillet (P.-M.). -L. a. s.; an III, <lb/>1 page in-4, tête impr., vign., <lb/>cachet. <lb/>12</entry> <lb/>» <lb/><entry>395 Lehardi (P.). -Pièce sig.. sig. <lb/>aussi par Joseph Becker et Mellinet, <lb/>1793, 1 p. 3/4 in-fol., tête impr., <lb/>sceau. <lb/>12</entry> <lb/>» <lb/><entry>396 Lemalliaud (J.-F.). -L. a. a.; an <lb/>VII. 2 p. in-4. Curieuse. 20</entry> » <lb/><entry>397 -Pièce sig. avec 5 mots aut.; an X, <lb/>1/2 p in-4, tête impr., vign. 10</entry> » <lb/><entry>398 Lequinio (J.-M.). -L. a. s. à Lai¬ <lb/>gnelot ; Lorient; an II, 1 p. in-fol. <lb/>Intéressante. 20</entry> » <lb/><entry>399 -P. a. s.; an VI, 1 page in-8 <lb/>obl. <lb/>10</entry> <lb/>» <lb/><entry>400 Michel (G.). -L. a. s.; an III. 3/4 <lb/>de p. in-4. 15</entry> » <lb/><entry>MOSELLE</entry>. <lb/><entry>401 Anthoine (F.-P.-N.). -P. a. s., <lb/>sig. aussi par Poulain (Marne); juin <lb/>1791. 1 p. 1/3 in-4. cachet. 20 » <lb/>Ordre de faire visiter les garnis de Paris <lb/>à la suite de la fuite du roi</entry>. <lb/><entry>402 Bar (J.-E.). -L. a. s., 1 page <lb/>in-4. <lb/>12</entry> <lb/>» <lb/><entry>403 Becker (Joseph). -L. a. s.; Lim¬ <lb/>bourg, an VIII, 2 p. in-fol., à mi-<lb/>marges. 20</entry> » <lb/><entry>404 -Apostille sig., avec 12 lig. aut. sig. <lb/>par Couturier, sig. aussi par Bar et <lb/>Karcher. sur une pétition, 1 p. in-<lb/>fol. <lb/>12</entry> <lb/>» <lb/><entry>405 Blaux (N.-F.). -L. a. s., an III, <lb/>1 p. in-4. 20</entry> » <lb/><entry>406 -Apostille sig., avec 5 lig aut sig. <lb/>par Moysset, sig. aussi par Des¬ <lb/>camps, Rabaut-Pomnier, Durand-<lb/>Maillane et Lanjuinais, sur une pé¬ <lb/>tition, 2 p. in-4. 15</entry> » <lb/></body>
	</text>
</tei>
