<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="sense.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="sense.css"?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id=""/>
	</teiHeader>
	<text>
		<body><sense><subSense>L. a. s. (à Malesherbes) ; Genève, 27 juillet 1761, 2 p. 3/4 <lb/>in-4</subSense>. <lb/><note>Importante lettre où il demande qu'on laisse pénétrer en France son Essai <lb/>analytique des facultés de l'âme. Curieux détails</note></sense><sense><subSense>6 l. a. s</subSense>. <lb/>J<note>ussieu (Adrien de), Montagne, Pourret, Richard et Saint-<lb/>Hilaire (Auguste de), 2 let</note></sense><sense><subSense>8 l. a. s</subSense>. <lb/><note>D'Asso, Michaux (André), Naudin, Neer d'Esembeck, Paulet, <lb/>Poiret, Poiteau et Sprengel</note></sense><sense><subSense>L. a. s.; Vaux, 13 déc. 1836, 1 p. in-8</subSense>. <lb/><note>Relative à un de ses tableaux</note></sense><sense><subSense>2 l. a. s. à son frère; Vienne, 10 juillet et 13 août 1776, <lb/>5 p. 1/2 in-4</subSense>. <lb/><note>Très belles lettres. Détails de famille</note></sense><sense><subSense>L. a. s. à M. Crochard, 1 p. 1/2 in-8</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s. à La Billardière ; Gotha, 9 sept. 1798, 1 p. 1/2 in-4. <lb/>Lettre scientifique</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s.; Paris, 26 vendém. an IX, 1 p. 1/2 in-4. Déchirure</subSense>. <lb/><note>Envoi d'un compte rendu de ses travaux botaniques</note></sense><sense><subSense>L. a. s. à M. de Repas; Montbard, 7 oct. 1770, 1 p. in-4, <lb/>cachet armorié. Belle pièce</subSense></sense><sense><subSense>4 l. s.; an XIV-1813, 3 p. 1/2 in-4 et 2 p. in-fol</subSense></sense><sense><subSense>P. s., sur vélin; 25 janv. 1481 (1482, n. s.), 1 p. in-fol. <lb/>oblong. Rare</subSense></sense><sense><subSense>2 p. s.; an II, 2 p. in-fol., vig. et têtes impr. Belles pièces</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s. au cit. Hervet; Thury, 28 frimaire an X, 1/2 p. in-4. <lb/>Belle lettre</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s. Renéà son fils; Villers, 26 juill. 1826, 2 p. 1/2 in-8. <lb/>Charmante épître</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s. au R. P. Jabineau; 6 nov. 1749, 2 p. in-4. Belle <lb/>lettre, un peu jaunie sur les bords</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s. à Mansart; 14 mars 1704, 1 p. pet. in-4. Belle pièce</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s. au prince de Vaudemont; Bourbon, 1er juin 1717, <lb/>1 p. 1/2 in-4</subSense>. <lb/><note>Belle lettre, où il s'informe de la santé du prince</note></sense><sense><subSense>L. a. s.; les Tuileries, 1er mars 1790, 2 p. in-4</subSense>. <lb/><note>Belle lettre, où il réclame des réparations à l'appartement qu'il occupe aux <lb/>Tuileries</note></sense><sense><subSense>L. a. s. à un curé; Paris, 16 oct. 1820, 1 p. pl. in-8. Légère <lb/>tache</subSense>. <lb/><note>Hommage de sa Vie du duc de Berri</note></sense><sense><subSense>1° L. a. s. (au comte du Hallay) ; Paris, 13 déc. 1834,1 p. 3/4 <lb/>in-8. Jolie lettre. -2° Billet de 4 lignes autographes à <lb/>Mme Récamier, 1/2 p. in-4. Jolie pièce</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s.; Paris, 11 mai 1760, 2 p. in-4. Belle lettre militaire</subSense></sense><sense><subSense>L. s. à Dalbarade; Paris, 24 mai 1793, 1 p. 1/4 in-4, <lb/>vig. et tête impr</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s. à M. Couvert; 25 fév. 1826,1 p. 1/2 in-8</subSense></sense><sense><subSense>4 l. a. s</subSense>. <lb/><note>Chevreul, Guyton-Morveau, pièce déchirée en tète, Payen <lb/>et Thenard</note></sense><sense><subSense>L. a. s. (au comte de Forbin); (1831), 8 p. pl. in-4</subSense>. <lb/><note>Très importante lettre où il donne son avis sur les oeuvres de sculpture <lb/>exposées au Salon de 1831; il parle de Duret, de Seurre, de Dumont, de Le¬ <lb/>maire, de Barye, du Spartacus de Foyatier, etc. Intéressants détails</note></sense><sense><subSense>5 l. a. s</subSense>. <lb/><note>Bailly, Gossuin, Lesage-Senault, Opoix et Oudot</note></sense><sense><subSense>6 l. a. s</subSense>. <lb/><note>Daubermesnil, Debry (Jean), Defermon, Delbrel, Guimberteau <lb/>et Jouenne</note></sense><sense><subSense>6 l. a. s</subSense>. <lb/><note>Bourdon (de l'Oise), Laloy, Letourneur(de la Manche), Pa¬ <lb/>ganel, Portiez (de l'Oise) et Roux (de la Haute-Marne)</note></sense><sense><subSense>4 l. a. s. et 1 l. aut</subSense>. <lb/><note>Berlier, Camus, Doulcet de Pontécoulant, Rabaut Saint-<lb/>Etienne, lettre à la 3e personne, et Villetard</note></sense><sense><subSense>L. a. s. à Daru; Paris, 21 juin 1806, 2 p. 1/4 in-4. Belle <lb/>lettre</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s.; Paris, 23 sept. 1780, 1/2 p. in-4</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s., en français, à Dolomieu; Helmstadt, 8 août 1797, <lb/>3 p. pet. in-4</subSense>. <lb/><note>Très belle lettre, toute scientifique</note></sense><sense><subSense>L. a. s. à Mme Rousselle; Londres, 10 janv. 1826, 2 p. 1/2 <lb/>in-4</subSense>. <lb/><note>Il exprime ses regrets d'être éloigné de France. « Le goût que j'ai pour <lb/>le travail et la nécessité où je suis de travailler constamment me rendent <lb/>seuls la vie supportable.</note> </sense><sense><subSense>L. a. s.; 5 oct. 1822, 2 p. in-4</subSense>. <lb/><note>Elle sollicite une représentation à son bénéfice</note></sense><sense><note>Carron (l'abbé); -Chauveau-Lagarde, défenseur de Marie-<lb/>Antoinette; -Dreux-Brézé, grand-maître des cérémonies <lb/>sous Louis XVI; -Ducrest (le marquis de), frère de Mme de <lb/>Genlis; -Kersabiec (Mlle de), amie de la duchesse de Berri; <lb/>-Ouvrard, le financier</note></sense><sense><subSense>L. a. s., en français, à M. de Coussy ; Vienne, 14 janvier <lb/>1844, 1 p. in-4. Déchirure enlevant plusieurs mots</subSense>. <lb/><note>Il consent à céder à Mrs Escudier son opéra de Jeanne la Folle moyen¬ <lb/>nant 22,000 francs</note></sense><sense><subSense>L. a. s. au même ; (Vienne, 16 mai 1845), 3 p. in-4. Déchirée <lb/>et raccommodée</subSense>. <lb/><note>Lettre des plus intéressantes sur son opéra le Duc d'Albe</note></sense><sense><subSense>L. a. s. au baron de Breteuil; Paris, 6 mai 1784, 2 p. 1/2 <lb/>in-4. Belle lettre</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s. (au comte d'Angiviller); Paris, 10 avril 1786, 3 p. <lb/>in-fol</subSense>. <lb/><note>Relative à la mise à la retraite de son gendre, M. de la Grange</note></sense><sense><subSense>L. a. s. au peintre Boilly ; Paris, 12 avril 1825, 1 p. in-8</subSense>. <lb/><note>Il lui mande qu'il est né à Rouen le 12 février 1785</note></sense><sense><subSense>L. a. s. au comte de Blacas ; Paris, 22 mai 1814, 3/4 de p. <lb/>in-4. Rare</subSense></sense><sense><subSense>Certificat de 4 lignes aut. sig., 1/4 de p. in-4 oblong</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s.; (Paris, janv. 1768), 1 p. in-4</subSense>. <lb/><note>Il demande pour le sieur de Bergeray la place de contrôleur des marbres <lb/>du Roi</note></sense><sense><note>Lettre des plus importantes où il expose longuement ce que doit faire la <lb/>société de propagation pour protéger les inventeurs. Détails fort curieux</note></sense><sense><subSense>L. s., en français, au comte de Broglie ; Potsdam, 23 avril <lb/>1787, 1/2 p. in-4</subSense>. <lb/><note>Il l'autorise à assister aux différentes revues des troupes prussiennes</note></sense><sense><subSense>L. a. s. au directeur du Musée royal; Paris, 5 mars 1815, <lb/>1 p. in-4</subSense>. <lb/><note>Il le remercie de l'acquisition faite, par ordre du Roi, de son tableau d'Epo¬ <lb/>nine et Sabinus</note></sense><sense><subSense>24° Soirée, suite de l'histoire d'Anéphis, surnommé l'Heu¬ <lb/>reux, manuscrit autographe, 11 p. 1/2 in-4</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s.; Passy, 29 germinal an XII, 1/2 p. in-4. Rognée <lb/>en tête</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s. au comte de Forbin, 2 p. 1/4 in-8</subSense>. <lb/><note>Très belle lettre où il le félicite de son Voyage en Orient. Il eût été heu¬ <lb/>reux d'être son compagnon de voyage. « Mais je suis vieux et infirme et je ne <lb/>quitterai plus mon trou, pas même pour cette belle Rome dont je pleure sou¬ <lb/>vent l'absence dans mon souvenir.</note> </sense><sense><subSense>L. a. s. au comte de Forbin, 1 p. in-8</subSense>. <lb/><note>Recommandation en faveur de M. Berger, un de ses anciens élèves</note></sense><sense><subSense>L. a. s. à M. Poitevin ; Montpellier, 29 brumaire, 1/2 p. in-4. <lb/>Belle lettre</subSense></sense><sense><subSense>Mémoire dicté par Greuze pour servir à la demande de sépa¬ <lb/>ration d'avec sa femme, pièce manuscrite, 13 p. in-fol. Curieux <lb/>document</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s. au comte de Forbin; Tournay, 5 déc. 1830, 2 p. in-4</subSense>. <lb/><note>Relative à des tableaux qu'il est en train d'esquisser</note></sense><sense><subSense>L. s. au procureur général au parlement de Rouen; 6 août <lb/>1599, 3/4 de p. in-fol., trace de cachet. Belle et intéressante <lb/>lettre</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s. au comte de Forbin ; Paris, 24 avril 1824, 1 p. in-4</subSense>. <lb/><note>Relative à une copie de son tableau de la Prise de Landshut</note></sense><sense><subSense>15 l. a. s. et 3 l. s</subSense>. <lb/><note>Bignon, Boissy d'Anglas, Cabet, Champagny, Fouché, l. s. <lb/>Kératry, Les-Cases, Montalivet fils, 2 let., Pelletan (Eugène), <lb/>Portalis fils, 2 let., Siméon, Sonthonax, Talleyrand, 1. s., <lb/>Teste, Treilhard, Trouvé, Vitrolles et Vivien</note></sense><sense>L<subSense>. a. s. à Auger; 28 déc. 1827, 1 p. in-4</subSense>. <lb/><note>Envoi de deux exemplaires de Cromwell, un pour l'Académie française, et <lb/>l'autre pour son secrétaire perpétuel</note></sense><sense><subSense>2 l. a. s., en français, à MM. Poncelet et Reimer, 2 p. in-8</subSense></sense><sense><subSense>9 l. a. s</subSense>. <lb/><note>Chevalier (Michel), De Gérando, Garcin de Tassy, Ginguené, <lb/>Mollevaut, Reybaud (L.), Thierry (Amédée), 2 let., et Van¬ <lb/>Praet</note></sense><sense><subSense>1° L. a. s. à M. de Cailleux, 3/4 de p. in-8. -2° L. a. s. de <lb/>son fils Eugène Isabey, le peintre de marines, 1 p. in-4</subSense></sense><sense><subSense>L. s. à Jean Arago; 20 juin 1821, 3/4 de p. in-4. Rare</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s.; Paris, 21 sept. 1771, 3 p. in-4</subSense>. <lb/><note>Il sollicite la place vacante à l'Académie d'architecture par la mort de <lb/>M. Aubry</note></sense><sense><subSense>L. a. s. (au vicomte de La Rochefoucauld); 23 oct. 1825, <lb/>2 p. in-fol</subSense>. <lb/><note>Intéressante lettre sur la tragédie de Camille de Lemercier</note></sense><sense><subSense>Billet de 9 lignes aut., en français, à D'Alembert, 1 p. in-32. <lb/>Joli billet</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s., en latin, aux membres de l'Académie de Berlin; <lb/>24 janv. 1746, 4 p. in-fol</subSense>. <lb/><note>Superbe lettre où il les remercie de son admission dans l'Académie de <lb/>Berlin</note></sense><sense><subSense>L. a. s. à M. de Chalandray ; 6 février (1821), 3/4 de p. in-4</subSense></sense><sense><subSense>1° L. a. s.; La Grange, 18 pluviôse an IX, 1/2 p. in-4. -<lb/>2° L. a. s. à M. Toré; Paris, 25 avril 1824, 1 p. 1/4 in-4</subSense>. <lb/><note>Curieuse épître de recommandation en faveur de Mme Bidault, soeur de <lb/>Pommier, un des quatre sergents de La Rochelle. Intéressants détails</note></sense><sense><subSense>2 l. a. s., 2 p. in-8. Jolies pièces</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s.; Paris, 14 fév. 1839, 2 p. in-8</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s. à l'abbé d'Héricourt; Versailles, 15 août 1754, <lb/>1/2 p. in-4</subSense>. <lb/><note>Relative au duc de Penthièvre</note></sense><sense><subSense>L. a. s. au duc de Penthièvre ; Malesherbes, 3 janv. 1767, <lb/>1 p. in-4, enveloppe et cachet</subSense>. <lb/><note>Belle lettre de félicitations sur le mariage du prince de Lamballe</note></sense><sense><subSense>L. a. s.; Paris, 17 août 1814, 1 p. in-4</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s. à Lavoisier; Paris, 15 nov. 1790,1 p. 1/4 in-4</subSense>. <lb/><note>Belle lettre où il lui mande qu'il a remis sa lettre au Comité de l'imposi¬ <lb/>tion et le remercie de l'envoi de son ouvrage sur le tabac</note></sense><sense><subSense>L. a. s. à M. de Cailleux; Paris, 7 août 1834, 1 p. in-4</subSense></sense><sense><subSense>1° L. a. s. à L'Héritier; Lyon, 7 janvier, 3 p. in-4. Belle <lb/>lettre scientifique. -2° Pièce aut., 3 p. in-4. Note de plantes</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s. (au comte d'Angiviller) ; Versailles, 27 mai 1758, <lb/>1 p. in-4. Très belle lettre</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s. au duc de La Vrillière; Paris, 4 mai 1771, 1 p. in-4. <lb/>Superbe lettre d'envoi de sa démission</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s.; Paris, 2 sept. 1699, 1 p. in-4. Belle lettre</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s. au chevalier de Broval; Paris, 25 juillet 1819, 3 p. <lb/>in-8. Curieuse</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s.; Paris, 25 avril (1780), 1 p. 1/2 in-4</subSense>. <lb/><note>Demande du paiement de ses appointements</note></sense><sense><subSense>L. a. s. à M. Liron; 15 octobre, 3 p. in-8</subSense></sense></body>
	</text>
</tei>
