<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="sense.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="sense.css"?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id=""/>
	</teiHeader>
	<text>
		<body><sense><note>qu'il n'a pris d'engagement que pour deux, destinés l'un à Ricordi, l'autre à <lb/>Venise</note></sense><sense><subSense>L. a. s. de ses initiales, 1/2 p. in-4</subSense></sense><sense><subSense>Morceau de musique aut. sig., avec paroles; juin <lb/>1836, 1 p. in-4 oblong. Très-belle pièce</subSense></sense><sense><subSense>Morceau de musique autographe, 2 p. in-4 oblong</subSense>. <lb/><note>Belle pièce, certifiée par son élève Féderico Ricci</note></sense><sense><subSense>Andrieux, 1. a.s.; -Chateaubriand, 1. s.; -Se¬ <lb/>daine, p. s</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s. au R. P. Polinier ; 28 février, 2 p. 1/2 in-4, <lb/>cachet. Belle lettre</subSense></sense><sense>P. a. s., sur vélin; Paris, 8 fév. 1773, 1 p. in-8 <lb/>oblong</sense><sense><subSense>L. aut. sig. Sophie A. (à Belanger) ; du Paraclet-So¬ <lb/>phie, 14 brumaire an VI, 4 p. pl. in-4</subSense>. <lb/><note>Epître des plus curieuses sur une grave maladie qu'elle vient de faire. <lb/>Piquants détails sur la manière dont elle a été soignée et guérie par le mé¬ <lb/>decin de son village. Témoignages d'affection qu'elle a reçus. Spirituelles <lb/>considérations sur les désagréments de la vieillesse</note></sense><sense><subSense>L. a. s. (au même) ; Paris, 14 thermidor an IX, 3 p. <lb/>3/4 in-4</subSense>. <lb/><note>Très-belle lettre où elle parle du fâcheux état de sa santé et de son fils. <lb/>Intéressants détails</note></sense><sense><subSense>P. s.; 7 fév. 1613, 1 p. 3/4 in-fol</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s. à Grandménil, à Bordeaux; 26 janv. 1775, 2 <lb/>p. pl. in-4, cachet</subSense>. <lb/><note>Très-belle lettre où il mande à Grandménil qu'il l'a fortement recommandé <lb/>au duc de Duras</note></sense><sense><subSense>L. a. s.; Goettingue, 20 déc. 1799, 1 p. in-4</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s.; de la bibliothèque du roi, le dimanche des <lb/>Rameaux, 4 p. in-4</subSense>. <lb/><note>Emprunts faits à la Bibliothèque. M. Fouquet vient de lui apporter une <lb/>charte à déchiffrer. Détails sur cette charte</note></sense><sense><subSense>L. a. s.; 30 mars 1825, 2 p. in-4</subSense>. <lb/><note>Relative à un nouveau buste du Roi en habit de colonel, avec l'attribut de <lb/>la royauté sur ses épaulettes</note></sense><sense><subSense>Devoirs autographes du grand Dauphin avec correc¬ <lb/>tions autographes de Bossuet, dont une a onze lignes, <lb/>6 p. in-4. Taches d'humidité</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s. à Ménage; Fontainebleau, 20 nov. 1657, 3 <lb/>p. in-4, cachets et soies. Légère déchirure par la rup¬ <lb/>ture du cachet</subSense>. <lb/><note>Très-belle lettre où il raconte le flatteur accueil que la Reine de Suède a <lb/>fait aux oeuvres de Ménage. Passage des plus curieux sur le meurtre de <lb/>Monaldeschi</note></sense><sense><subSense>L. a. s. à Talleyrand ; Boulogne, 13 fructidor an XII, <lb/>3 p. pl. in-4. Légère déchirure par la rupture du ca¬ <lb/>chet</subSense>. <lb/><note>Lettre confidentielle des plus curieuses où il expose son chagrin de ne pas <lb/>avoir obtenu la confiance de l'Empereur, malgré tout le zèle qu'il a déployé <lb/>à le servir</note></sense><sense><subSense>L. a. s. (à J.-B. Rousseau); 21 mars 1736, 4 p. pl. <lb/>in-4</subSense>. <lb/><note>Superbe lettre de félicitations sur ses ouvrages</note></sense><sense><subSense>L. a. s. à Monseigneur ....; Versailles, 1er novembre <lb/>1706, 6 p. in-4</subSense>. <lb/><note>Important document historique tout relatif à l'état précaire de la <lb/>France</note></sense><sense><subSense>L. a. s. (au duc de Vendôme) ; Versailles, 25 sept. <lb/>1708, 7 p. in-4</subSense>. <lb/><note>Pièce historique où il lui donne des instructions pour sa campagne contre <lb/>le duc de Marlhorough</note></sense><sense><subSense>L. s. au duc de Milan; Turin, 8 janv. 1531, 1/2 p. <lb/>in-fol., cachet. Belle lettre</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s.; Vienne, 26 juin 1803, 1/2 p. in-4</subSense></sense><sense><subSense>L. aut. à une dame ; 15 septembre, 3 p. 1/2 in-4. <lb/>Jaunie et déchirée dans les plis</subSense>. <lb/><note>Piquante épître. « Je pars samedi au soir avec la Fare pour aller joindre <lb/>l'innocence de la vie champêtre à celle du régime dont je vis. Vous croiés <lb/>bien que je ne parle que pour moi, car mon camarade n'est pas encor dis¬ <lb/>posé, à ce qui me paroist, à vivre de gland, comme au siècle d'or, ni de <lb/>lait, come je fais aujourd'hui...</note> </sense><sense><subSense>Pièce de vers autographe, 3 p. 3/4 in-4</subSense>. <lb/><note>Superbe pièce, adressée à la comtesse de Stafford</note></sense><sense><subSense>L. a. s. à Sauvages de La Croix ; Versailles, 2 janv. <lb/>1737, 1 p. in-4, cachet. Belle lettre</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s. au Père Rapin ; château de Jouvoye, 8 sept. <lb/>1658, 6 p. 1/2 in-fol., cachets et soies</subSense>. <lb/><note>Superhe lettre, avec force citations grecques, toute relative à M. de La¬ <lb/>moignon et à sa traduction de Théocrite</note></sense><sense><subSense>L. a. s. à M. Fau ; 1er août 1837, 2 p. in-8</subSense></sense><sense><subSense>2 l. a. s. à Lainé et au peintre Champmartin, 1 p. <lb/>. in-4 et 3/4 de p. in-8. Intéressantes</subSense></sense><sense><subSense>L. s.; Barcelone, 28 juin 1529, 3 p. 3/4 in-fol. La si¬ <lb/>gnature est pâlie par une légère tâche d'eau</subSense>. <lb/><note>Pièce historique sur les événements du temps</note></sense><sense><subSense>L. a. s., en latin, à son père (le célèbre poëte) ; Leyde, <lb/>7 des ides de juin, 1 p. in-fol. Très-belle lettre</subSense></sense><sense><subSense>à ma soeur, en lui envoyant un pupître à écrire, <lb/>pièce de vers aut. sig., 2 p. in 4</subSense></sense><sense><subSense>1° L. a. s. au peintre Champmartin, 1 p. in-8. -<lb/>2° L. a. s., 1 p. in 8</subSense>. <lb/><note>Relative au procès que lui intente le duc de Bellune. (Dumas avait imprimé <lb/>que le maréchal avait, dans sa jeunesse, été ménétrier.</note></sense><sense><subSense>L. a. s. à son fils le cardinal de La Vallette; la Janie, <lb/>30 août 1621, 9 p. in-4, cachets et soies</subSense>. <lb/><note>Pièce historique sur les événements militaires du temps</note></sense><sense><subSense>L. a. s. au duc de Mantoue ; Ferrare, 26 août 1557, <lb/>1 p. pl. in-fol., cachet. Superbe lettre</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s. à Catherine de Médicis; Ferrare, 9 oct. 1566, <lb/>2 p. in-fol., cachet</subSense>. <lb/><note>Superbe lettre où il donne des nouvelles de la guerre contre les Turcs</note></sense><sense><subSense>L. a. s., en français (à Louis XV) ; du Retiro, 6 mars <lb/>1725, 1 p. in 4</subSense>. <lb/><note>Très-belle lettre de compliments</note></sense><sense><subSense>L. a. s. à Louis XVIII ; Madrid, 7 déc. 1823, 3/4 de p. <lb/>in-4, cachets et soies</subSense>. <lb/><note>Superbe lettre, où il le remercie de l'envoi de son portrait et le prie de <lb/>faire agréer à la duchesse d'Angoulême l'ordre de Marie-Louise</note></sense><sense><dictScrap>.</dictScrap> <subSense>L. a. s, sig. aussi par Bourbotte et Prieur de la <lb/>Marne, au Comité de salut public ; Angers, 16 frimaire <lb/>an II. 2 p. 3/4 in fol., tête impr</subSense>. <lb/><note>Document en style révolutionnaire sur les derniers avantages remportés <lb/>sur les brigands. Parmi les prisonniers, figurent l'abbesse de Sivrac, un <lb/>prêtre, déguisé en meunier mais portant sur lui les instruments du fanatisme, <lb/>« et tin grand nombre d'autres coquins dont la guillotine et la fusillade ont <lb/>déjà fait et feront justice au peuple. </note></sense><sense><subSense>L. a. s. au Comité de salut public ; Saintes, 17 prai¬ <lb/>rial an II, 2 p. in-4</subSense>. <lb/><note>Curieuse lettre révolutionnaire</note></sense><sense><subSense>L. a. s. à Antonio Despuig; Aranjuez, 25 mars 1798, <lb/>1 p. in-4. Belle lettre</subSense></sense><sense><subSense>1° Reçu aut. sig.; Paris, 12 nov. 1814, 1 p. pet. in-4. <lb/>-2° Pièce autographe ; (thermidor an XI), 7 p. 3/4 <lb/>in-4</subSense>. <lb/><note>Important rapport sur le Conservatoire oratoire et dramatique</note></sense><sense><subSense>L. a. s. à M. de Breinia; Madrid, 26 juin 1563, 1/2 <lb/>p. in-fol., cachet. Très-belle pièce</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s. (au comte de Vergennes) ; Paris, 24 août 1775, <lb/>1 p. 1/2 in-fol</subSense>. <lb/><note>Il lui fait savoir que le duc de Saxe-Gotha l'a nommé son ministre pléni¬ <lb/>potentiaire à Paris</note></sense><sense><subSense>L. a. s.; à bord du Terrible, 30 juillet 1782, 2 p. 1/2 <lb/>in-4</subSense>. <lb/><note>Intéressante lettre sur l'état de la flotte</note></sense><sense><subSense>L. a. s. (au comte de Chabrol) ; 20 juin 1828, 1 p. <lb/>in-fol</subSense>. <lb/><note>Il annonce qu'il a déposé au bureau des cultes de la préfecture l'esquisse <lb/>du tableau de l'Assomption de la Vierge, qui lui a été commandé</note></sense><sense><subSense>L. a. s.; Coethen, 25 août 1834, 2 p. in-18</subSense></sense><sense><subSense>2 l. a. s., dont l'une en français; 1828-37, 2 p. in-4</subSense>. <lb/><note>La lettre de 1837 concerne sa nomination de chevalier de la Légion <lb/>d'honneur</note></sense><sense><subSense>L. a. s.; 17 fév. 1767, 1 p. 1/2 in-4. Jolie lettre</subSense></sense><sense><subSense>3 l. a. s., dont une en français; 1768-1808, 7 p. in-4. <lb/>Belles lettres</subSense></sense><sense><subSense>3 l. a. s.; 1824-1826, 2 p. in-4 et 1 p. in-8</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s. à Philippe II, 1 p. in-fol</subSense>. <lb/><note>Rapport à Philippe II, dont la réponse autographe est en marge</note></sense><sense><subSense>P. s., écrite et contresig. par Juan de Soto ; Andara, <lb/>27 juin 1570, 1/2 p. in-fol., cachet</subSense></sense><sense><subSense>Pièce autographe, 16 p. in-4</subSense>. <lb/><note>Exposé sur ce qui se pratique dans les mines d'Almaden en Espagne pour <lb/>en extraire le mercure</note></sense><sense><subSense>P. a. s.; Munich, 1er fév. 1795, 1 p. in-4</subSense></sense><sense><subSense>L. s. au comte Esterhazy ; Bude, 20 mai 1848, 3 p. <lb/>1/2 grand in-fol</subSense>. <lb/><note>Important document</note></sense><sense><subSense>L. a. s., 1 p. in-12</subSense>. <lb/><note>Il annonce qu'il va commencer à travailler à la Grammaire grecque</note></sense><sense><subSense>L. a. s. à l'évêque de Grenoble ; Mont-l'Evêque, près <lb/>Senlis, 4 octobre, 1 p. in-fol. Belle lettre</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s.; 4 déc. 1791, 1/2 p. in-4</subSense>. <lb/><note>« Je suis persuadé d'avance que vous avez bien mérité de la patrie, et si <lb/>mes collègues cherchent à vous être utiles, je me joindrai bien volontiers à <lb/>eux.</note> </sense><sense><subSense>L. a. s. au duc de Bouillon ; 7 février, 1 p. 1/2 in-<lb/>fol., cachets et soies. Très-belle lettre</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s. de son monogramme au maréchal de Brézé; <lb/>Paris, 6 novembre, 1 p. 1/2 in-4, cachets et soies. Lé¬ <lb/>gères déchirures et taches</subSense>. <lb/><note>Belle lettre, où elle donne des nouvelles du marquis de Brézé, qui est arrivé <lb/>à La Rochelle</note></sense><sense><subSense>L. a. s. à M. Pautre, fermier-général ; Reims, 26 dé¬ <lb/>cembre 1769, 1 p. 3/4 in-4. Légère déchirure</subSense>. <lb/><note>Demande d'une place. Il s'occupe à Reims d'expériences sur les tabacs</note></sense><sense><subSense>L. a. s. à un prince; Lunéville, 2 fév. 1714, 2 p. <lb/>in-4</subSense>. <lb/><note>Pièce historique relative à une faveur importante qu'il sollicitait de <lb/>Louis XIV pour la Lorfaine. Il désire, à cet égard, profiter des conférences <lb/>de Rastadt qui vont bientôt être terminées</note></sense><sense><subSense>Billet de 3 lignes aut. sig., 1/4 de p. in-8</subSense>. <lb/><note>« Dire au comte de Broglie de croire à ce que M. le prince de Conty lui <lb/>dira. C'est dire tout et sur tout. » (Il s'agit de sa diplomatie secrète.</note></sense><sense><subSense>L. a. s. à Monseigneur...; Madrid, 29 août 1705, <lb/>11 p. in-4</subSense>. <lb/><note>Document diplomatique fort important pour l'histoire du règne de Louis XIV</note></sense><sense><subSense>(J.-P.), conventionnel, dit l'Ami du peuple, as¬ <lb/>sassiné par Charlotte Corday <lb/>Pièce autographe avec ratures et corrections, 1 p. <lb/>in-4</subSense>. <lb/><note>Très-belle pièce où il s'élève contre un impôt vexatoire</note></sense><sense><subSense>P. a. s.; quartier-général de Montigni, 8 prairial <lb/>an II, 1 p. in-4</subSense>. <lb/><note>Ordre militaire au général d'Hautpoul</note></sense><sense><subSense>4 l. a. s. ; 1808-15, 2 p. in-4 et 2 p. in-fol. Intéres¬ <lb/>santes</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s., en français; Lisbonne, 14 janv. 1837, 1 p. <lb/>in-4. Belle lettre</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s. à Catherine de Médicis; Vienne, 26 mars, <lb/>3/4 de p. in-fol., cachet. Très-belle pièce</subSense></sense><sense><subSense>L. aut. à un ami ; Londres, 30 déc. 1784, 4 p. pl. <lb/>in-4. Coupée en deux et très-habilement raccommodée</subSense>. <lb/><note>Très-intéressante lettre où il recommande fortement Target pour une place <lb/>à l'Académie française</note></sense><sense><subSense>L. a. s. ; Paris, 16 sept. 1727, 3 p. in-4. Rare</subSense>. <lb/><note>Relative à son affaire avec Mathulon au sujet de la prétendue découverte <lb/>faite par ce dernier de la quadrature du cercle</note></sense><sense><subSense>L. s., en français, avec la souscript. aut. ; 7 juin 1596, <lb/>1 p. in-fol. Belle pièce</subSense></sense><sense><subSense>2 l. a. s. ; 1839, 1 p. in-4 et 1 p. in-8</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s. à S. A. S...; Alet, 9 juill. 1663, 3 p. 1/2 in-4</subSense>. <lb/><note>Il est attaqué de toute part à la cour. Il remercie S. A. S. de l'appui <lb/>qu'elle lui accorde. Les mauvais bruits se répandent et il serait douloureux <lb/>que le public crût que Sa Majesté a conçu des doutes sur sa doctrine et sa <lb/>conduile. Il a passé un mois dans sa visite diocésaine dont il arrive. Il a <lb/>trouvé tout le clergé ainsi que le peuple soumis plus que jamais aux ordres de <lb/>l'Eglise</note></sense><sense><subSense>L. s., avec un post-scriptum d'une page autographe, <lb/>à don Inigo de Cardenas, son ambassadeur en France; <lb/>Burgos, 16 oct. 1625, 3 p. in-fol., cachet</subSense>. <lb/><note>Pièce historique sur les mariages arrêtés entre les cours de France et <lb/>d'Espagn</note>e</sense><sense><subSense>Devoir aut. sig., 1 p. in-4 oblong</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s. (à Hang) ; Baireuth, 30 déc. 1814, 4 p. in-8. <lb/>Très-belle lettre</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s. ; Rome, 9 janv. 1740, 3 p. in-4. Rare</subSense>. <lb/><note>Son correspondant lui a envoyé une copie d'un manuscrit, il désirerait en <lb/>avoir la suite. Pour lui rendre en partie ce qu'il fait pour lui, il lui offre ses <lb/>services et a cherché le livre qu'il a demandé</note></sense><sense><subSense>L. aut., en français, à Persuis, 1/2 p. in-4</subSense>. <lb/><note>Envoi d'un petit changement dans le premier acte de son opéra</note></sense><sense><subSense>P. a. s. ; Paris, 7 déc. 1738, 1/2 p. in-4</subSense>. <lb/><note>Il s'engage, en la considération du comte Du Luc, à ne jamais poursuivre <lb/>Jean-Baptiste Rousseau « pour tous les dépens, dommages et intérets adjugés <lb/>à feu mon père contre le dit sieur Rousseau »</note></sense><sense><subSense>1° L. a. s., 3/4 de p. in-8. -2° L. a. s. ; Paris, <lb/>5 mars 1813, 2 p. 1/2 in-4</subSense></sense></body>
	</text>
</tei>
