<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="sense.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="sense.css"?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id=""/>
	</teiHeader>
	<text>
		<body><sense><subSense>L. a. s.; 29 septembre, 1/2 p. in-8</subSense></sense><sense><subSense>P. s., sig. aussi par son fils; Fontainebleau, 30 avril 1631, <lb/>3/4 de p. in-fol</subSense>. <lb/><note>Très curieux document. C'est le procès-verbal de la condamnation à mort <lb/>d'un soldat convainçu de blasphème</note></sense><sense><subSense>2 p. s., sur vélin; Agen, 1647, et Paris, 1654, 2 p. in-fol. <lb/>oblong, cachets</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s.; Paris, 6 août 1789,1/4 de p. in-4. Légères taches. <lb/>Rare</subSense>. <lb/><note>Envoi des deux actes de l'Intrigue épistolaire</note></sense><sense><subSense>L. a. s.; Fontainebleau, 10 oct. 1727, 3/4 de p. in-4. Belle <lb/>lettre</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s. à un littérateur; 27 janv. 1783, 1 p. 3/4 in-8. La <lb/>signature a peut-être été ajoutée par une main étrangère</subSense>. <lb/><note>Charmante épître, prose et vers, où il lui donne son avis sur une comédie <lb/>qu'il lui a soumise</note></sense><sense><subSense>L. s. au procureur général du Roi au parlement de Pro¬ <lb/>vence; Pontoise, 8 août 1652, 1 p. in-fol</subSense>. <lb/><note>Pièce historique sur le transfèrement du Parlement de Paris à Pontoise, à <lb/>cause des événements de la Fronde</note></sense><sense><subSense>P. s.; 27 frimaire an II, 3/4 de p. in-4, tête impr</subSense>. <lb/><note>Ordre d'exécution de Nicolas-Remy Le Piere (F), juge de paix de Sainte-Me-<lb/>nehould, ex-député à l'Assemblée constituante</note></sense><sense><subSense>L. s., sig. aussi par Chaumette, à Audouin; 9 ventôse an II, <lb/>2 p. 1/2 in-fol., tête impr. et vig</subSense>. <lb/><note>Recommandation en faveur du citoyen Michel, brave soldat et bon patriote</note></sense><sense><subSense>L. s. à Mesnaige et Liancourt, ambassadeurs en Suisse; <lb/>Saint-Germain-en-Laye, 5 janv. 1548 (1549, n. s.), 2 p. 1/4 <lb/>in-fol., trace de cachet</subSense>. <lb/><note>Intéressante lettre sur le renouvellement du traité avec les Suisses</note></sense><sense><subSense>L. a. s. à M. Marcon ; Fontainebleau, 26 juin, 1 p. in-fol</subSense>. <lb/><note>Légèrement jaunie et doublée</note></sense><sense><subSense>1° L. s. au vicomte de Comblizy ; camp de Clermont, <lb/>16 août 1589, 1/2 p. in-fol., trace de cachet. -2° L. s., avec <lb/>5 lignes aut., à M. de Cauzillon; camp devant Rouen, 10 janv. <lb/>1592, 3/4 de p. in-fol. Tachée d'eau. -3° P. s., sur vélin; <lb/>Nantes, avril 1598, 1/2 p. gr. in-fol. oblong</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s. au général Pille; Paris, 7 ventôse an II, 1 p. in-4. <lb/>Recommandation en faveur du citoyen Malurdot qui l'a accompagné comme <lb/>secrétaire dans sa mission dans le Haut-Rhin</subSense></sense><sense><subSense>L. s. au cit. Lefebvre; Nantes, 8 frimaire an IV, 1/2 p. <lb/>in-4, tête impr. avec la devise Res non verba</subSense></sense><sense><subSense>L. s. au cit. Rostaing; Fridberg, 18 floréal an V, 1/2 p. <lb/>in-fol</subSense></sense><sense><subSense>2 l. aut. à M. de Charsigné, à Caen; Paris, 25 janvier et <lb/>29 août 1706, 6 p. in-4, cachet</subSense>. <lb/><note>Lettres sur des questions d'intérêt</note></sense><sense><subSense>1° P. s., avec une ligne aut.; 9 avril 1692, 1 p. in-4 oblong. <lb/>-2° Mémoire de mon revenu, pièce aut., 2 p. in-8. -3° Pièce <lb/>aut., 3 p. 1/2 in-4</subSense></sense><sense><subSense>1° L. a. s. à M. Bourson; 7 juillet, 2 p. in-8. Légère dé¬ <lb/>chirure. -2° 3 l. a. s. de sa femme, 3 p. 1/2 in-8</subSense></sense><sense><subSense>1° P. a. s.; 26 déc. 1841, 1 p. in-8 oblong. -2° L. a. s.; <lb/>8 oct. 1850, 1 p. pl. in-8. -3° L. a. s., 1 p. in-8</subSense></sense><sense><subSense>5 l. a. s. à MM. Laurent-Pichat et Henri Chevreau, 5 p. <lb/>in-8. Intéressantes</subSense></sense><sense><subSense>1° L. s. au cardinal Du Pont; Madrid, 1857, 1 p. in-fol. <lb/>oblong. -2° L. s. de François d'Assise au même; Madrid, <lb/>1852, 1 p. in-fol. oblong</subSense></sense><sense><subSense>3 l. a. s., 4 p. in-8</subSense></sense><sense><subSense>Apostille de 4 lignes aut. sig.; Paris, 9 frimaire an IX, <lb/>1 p. in-fol</subSense></sense><sense><subSense>1° 5 l. a. s.; an V-1814, 4 p. in-4 ou in-fol. -2° 3 l. s., <lb/>3 p. in-fol</subSense></sense><sense><subSense>L. s., avec la souscript. aut., à Charles IX; Bourges, <lb/>21 janv. 1570, 1 p. pl. in-fol., trace de cachet. Légères dé¬ <lb/>chirures</subSense>. <lb/><note>Important document historique où il proteste énergiquement contre un ordre <lb/>d'exécution de prisonniers donné par le Roi. Il fait remarquer que les enne¬ <lb/>mis useraient sans doute de représailles à l'égard de certains gentilshommes <lb/>berrichons qu'ils ont en leur pouvoir, puis il déclare qu'il refuse de souiller sa <lb/>réputation d'une telle tache et ajoute : « Et vous supplye, Sire, que vostre <lb/>Majesté se serve de moy en aultres effectz plus dignes d'un gentilhomme qui <lb/>à le coeur de ses prédécesseurs qui depuis cinq cens ans font services à leurs <lb/>roys sans taiche de trahison ni d'acte indigne d'un gentilhomme...</note> </sense><sense><subSense>L. a. s. à l'abbé des Billiers; Notre-Dame de Chalais, <lb/>17 août 1846, 3/4 de p. in-4</subSense>. <lb/><note>Il s'excuse de ne pouvoir être à Paris pour la fête du Rosaire et prononcer <lb/>le discours qu'on sollicitait de lui</note></sense><sense><subSense>P. a. s.; 7 octobre 1789, 1/2 p. in-4, vig</subSense>. <lb/><note>Intéressant document dont voici le texte : « L'intention du Roy est que les <lb/>grenadiers et chasseurs, ainsi que les fusiliers du régiment de Flandres actuel¬ <lb/>lement à Paris, se rendent demain à Versailles.</note> </sense><sense><subSense>Apostille de 15 petites lignes aut. sig. sur une lettre du <lb/>mathématicien Tedenat, correspondant de l'Institut; an XIV, <lb/>2 p. in-fol</subSense>. <lb/><note>La lettre de Tedenat est apostillée aussi par Fourcroy, Laplace et Ber¬ <lb/>thollet</note></sense><sense><subSense>L. a. s. à sa femme; Périgueux, 11 fév. 1719, 3/4 de p. <lb/>in-4</subSense>. <lb/><note>Dans l'obligation de s'éloigner, il lui donne une procuration pleine et entière <lb/>pour le soin de ses enfants et l'administration de ses biens</note></sense><sense><subSense>1° P. a. s., 1/4 de p. in-8. -2° L. a. s.; Mâcon, 26 au <lb/>soir, 2 p. in-8. Epître politique</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s.; Mâcon, 23 nov. 1849, 2 p. in-4. Légères taches</subSense>. <lb/><note>Empêché, depuis plus de quatre mois, par une douloureuse maladie, de rem¬ <lb/>plir le mandat que les électeurs du Loiret lui ont confié, il s'engage à donner <lb/>sa démission si, dans trois semaines, il n'y a pas d'amélioration dans sa situa¬ <lb/>tion</note></sense><sense><subSense>Pièce de vers aut. sig., 1/2 p. in-4. Jolie pièce</subSense></sense><sense><subSense>L. s. au prince de Montbarey; Paris, 2 nov. 1779, 1/2 p. <lb/>pet. in-4</subSense>. <lb/><note>Recommandation en faveur du sieur de Viéville, commissaire des guerres</note></sense><sense><subSense>1° L. a. s. à Mellinet; Nantes, 21 fév. 1839, 1/2 p. in-8. <lb/>-2° L. a. s. au général Thouvenin; le Chillon, 19 déc. 1859, <lb/>1 p. 1/2 in-8. Jolie lettre</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s. au cit. Chéry ; 24 vendémiaire an IV, 1 p. in-8. <lb/>Un peu jaunie</subSense></sense><sense><subSense>1° L. s., 3 p. in-fol. -2° L. a. s. à Lacépède; Paris, <lb/>15 fructidor, 1/2 p. in-4. Légères taches. Pièce montée</subSense>. <lb/><note>Envoi d'un exemplaire de la nouvelle édition de son Exposition du système <lb/>du monde</note></sense><sense><subSense>L. a. s., comme chef de brigade; Salamanque, 22 messi¬ <lb/>dor an IX, 2 p. 1/2 in-4, vig. et tête impr. Légère déchirure <lb/>par la rupture du cachet. Belle et rare lettre</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s. à Moreau; Paris, 16 germinal an V, 3/4 de p. in-4. <lb/>Pièce montée</subSense>. <lb/><note>Recommandation en faveur de son ami Le Brigant, qui sollicite le congé de <lb/>son fils, soldat dans la 84e demi-brigade d'infanterie</note></sense><sense><subSense>L. a. s. à Boiltet; Arras, 27 juin an II, 2 p. 3/4 in-fol. <lb/>Légères taches et déchirures</subSense>. <lb/><note>Curieuse lettre sur le règlement des comptes de son père</note></sense><sense><subSense>Apostille signée sur une l. s. du représentant Taillefer au <lb/>président de la Convention ; 17 brumaire an II, 2 p. 3/4 in-fol</subSense></sense><sense><subSense>1° Minute de lettre autographe; Paris, 12 janv. 1822, <lb/>2 p. 1/2 in-4. -2° Dessin représentant le bas-relief qui doit <lb/>décorer la facade principale de l'hôtel de ville de Lyon, in-fol</subSense>. <lb/><note>La lettre est relative au dessin</note></sense><sense><subSense>1° Pièce de 3 lignes aut. sig., 1/2 p. in-8 oblong. -2° P. s., <lb/>sig. aussi par Adrien Du Port, Target, Rabaut Saint-Etienne, <lb/>Alex. Lameth, Menou, Dubois-Crancé, Alexandre Beauhar¬ <lb/>nais, etc.; 28 janv. 1791, 8 p. in-fol</subSense></sense><sense><subSense>L. s., avec la souscript. aut., à M. Hercules; Grenoble, <lb/>5 mai 1601, 1 p. in-4. Intéressante</subSense></sense><sense><subSense>L. s., avec la souscript. aut.; Vizille, 22 juin 1615, 1 p. <lb/>in-fol. Belle lettre</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s. à Mlle Pelet, artiste de la musique de l'Empereur; <lb/>28 août 1812, 1 p. 1/4 in-4, cachet</subSense>. <lb/><note>Il la prévient que, si elle ne peut faire plus exactement son service, il sera <lb/>forcé de la remplacer</note></sense><sense><subSense>L. a. s. à l'abbé Bossuet; Reims, 22 juin 1698, 1 p. 1/4 <lb/>in-4</subSense>. <lb/><note>Relative aux disputes entre Bossuet et Fénelon. On dit que M. de Cambrai <lb/>veut répondre à MM. de Paris et de Meaux. « Je ne comprends pas com¬ <lb/>ment il s'y prendra. Il sera encore bien plus embarrassé lorsqu'il vera la re¬ <lb/>lation de M. de Meaux sur le quiétisme, qui va paroistre...</note> </sense><sense><subSense>L. a. s. à l'abbé Bossuet; Versailles, 15 déc. 1698, 1 p. in-4</subSense>. <lb/><note>Relative à la réponse de Fénelon à Bossuet</note></sense><sense><subSense>Sermon autographe, 29 p. 1/4 in-4</subSense>. <lb/><note>Sermon prêché par Le Tellier le premier jour de l'an 1668 aux Jésuites de <lb/>la rue Saint-Antoine à Paris</note></sense><sense><subSense>L. a. s. au maréchal...; Anvers, 27 (nov. 1784), 2 p. in-4. <lb/>Très belle lettre</subSense></sense><sense><subSense>P. s., sur vélin, comme duc d'Orléans ; Paris, 8 juin 1484, <lb/>1 p. in-fol. oblong</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s. au cardinal de Richelieu; Mont-Louis, 2 oct. 1627, <lb/>1 p. in-4, cachets et soies</subSense>. <lb/><note>Il se réjouit de savoir le bon état où sont les Espagnols. « J'ay esté très <lb/>aise que vous aiez ouvert ma lettre et vous prie que celle qui vous tomberont <lb/>en main de les ouvrir.</note> </sense><sense><subSense>Pièce aut., 1 p. in-8. Taches de rousseur</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s. au président de l'Assemblée nationale, 1/4 de p. <lb/>in-8. Fatiguée dans les plis</subSense>. <lb/><note>Il le prévient qu'il compte se rendre le matin même à l'Assemblée natio¬ <lb/>nale</note></sense><sense><subSense>1° P. s., avec 4 mots aut.; 1780, 1 p. 1/4 in-fol.-2° 2 pièces, <lb/>l'une avec 2 lignes aut. et l'autre avec le mot Bon autographe; <lb/>1789, 6 p. in-fol</subSense></sense><sense><subSense>1° 3 apostilles aut. sig. sur des pétitions; 1782, 8 p. in-fol. <lb/>-2° P. s.; 1796, 1/2 p. in-fol</subSense></sense><sense><subSense>L. s.; Passy, 2 oct. 1789, 1/2 p. in-4</subSense>. <lb/><note>Cette pièce, signée P. d'Orléans, est une des plus anciennes qu'on con¬ <lb/>naisse de Louis-Philippe</note></sense><sense><subSense>1° L. aut. parafée à Pascalis; Neuilly, 2 oct. 1819,1 p. 1/2 <lb/>in-8. -2° L. aut. parafée, 1 p. pl. in-4</subSense></sense><sense><subSense>1° L. s. au vicomte de la Rochefoucauld; Palais-Royal, <lb/>9 avril 1830, 1 p. 1/4 in-4. Légère déchirure dans un pli. <lb/>Il sollicite la croix de la Légion d'honneur pour Alexandre Dumas. <lb/>2° Discours du trône avec corrections autographes, 22 p. <lb/>in-8. Curieuse pièce</subSense></sense><sense><subSense>1° L. s.; 1843, 1/2 p. in-4. -2° L. aut. parafée; 4 oct. <lb/>1836, 2 p. in-4</subSense></sense><sense><subSense>1° L. s.; 1837, 1/2 p. in-4. -2° L. aut. parafée, 2 p. in-8</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s., 3/4 de p. in-4</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s. Louvet de Couvray (à Mlle Méshais); Paris, 12 dé¬ <lb/>cembre, 1 p. in-4. Jolie lettre. Rare</subSense></sense><sense><subSense>1° P. s.; 1792, 3/4 de p. in-fol., vig. et tête impr. -<lb/>2° L. a. s. de sa femme, 2 p. 1/2 in-8</subSense></sense><sense><subSense>L. s.; 17 déc. 1861, 1 p. in-8</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s. à Severini; vendredi matin, 2 p. in-8. Rare</subSense>. <lb/><note>N'étant pas trop fatiguée d'avoir joué Otello, elle lui propose de jouer <lb/>Cendrillon</note></sense><sense><subSense>L. a. s. Maria M., en italien, à Severini, 2 p. pl. in-8. <lb/>Jolie lettre</subSense></sense><sense><subSense>L. aut. à un ami; (1791), 2 p. in-8. <lb/>Curieuse lettre où il fournit le sujet d'une caricature contre Bailly et La¬ <lb/>fayette</subSense></sense><sense><subSense>L. aut.; (1744?), 1/2 p. in-8, cachet</subSense></sense><sense><subSense>Apostille de 4 petites lignes aut. sig. sur un placet à elle <lb/>adressé par une de ses femmes, 1 p. in-fol. oblong. Légères <lb/>taches</subSense></sense><sense><subSense>P. s.; 20 mars 1790, 3 p. 1/2 in-fol</subSense>. <lb/><note>Elle approuve que l'établissement dirigé par Mademoiselle O'Kennedy se <lb/>charge des quatre filles d'invalides, orphelines, « qui font l'objet de ma <lb/>fondation.</note> </sense><sense><subSense>L. a. s.; 22 mai 1815, 1/2 p. in-8. Très légère déchirure <lb/>dans le pli</subSense></sense></body>
	</text>
</tei>
