<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="lexicalEntry.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="lexicalEntry.css"?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id=""/>
	</teiHeader>
	<text>
		<body><entry><num>43</num> <lemma>Foroade-Laroquette (Ad. de), ministre de Napoléon III</lemma>. -<lb/><sense>L. a. s. à Stéphen de la Madeleine, 1840, 1 p. in-8. 2 50</sense> <lb/></entry><entry><num>44</num> <lemma>Garcia (Eugénie), célèbre cantatrice italienne</lemma>. -<sense>L. a. s. à <lb/>Stéphen de la Madeleine. 1850, 3 p. in-8. 2</sense> </entry><entry><num>45</num> <lemma>Gautier (Théop.), le célèbre critique</lemma>. -<sense>L. a. s. à Stéphen de <lb/>la Madeleine, 1850, 1 p. in-8. 2 50</sense> <lb/></entry><entry><num>46</num> <lemma>Godefroy (Théodore), savant historien et généalogiste</lemma>. -<lb/><sense>Huit. a. s. sur vélin, 1604, pet. in-4 oblong. 2</sense> </entry><entry><num>47</num> <lemma>Hadick (le comte André), général hongrois au service de l'Au¬ <lb/>triche, célèbre pas ses exploits dans la guerre de Sept ans</lemma>. -<lb/><sense>L. s. à M. de Balsch, en français; Vienne, 9 janv. 1782, 2 p. <lb/>in-4. <lb/>Belle <lb/>pièce. <lb/>2</sense> <lb/></entry><entry><num>48</num> <lemma>Hallam (H.), historien anglais, célèbre par ses travaux sur le <lb/>moyen âge</lemma>.-<sense>L. a. s. à lady Holland; Londres, 5 juil. 1839, <lb/>2 <lb/>p. <lb/>in-8. <lb/>6 <lb/>» <lb/>Relative à son Introduction à l'histoire de la littérature du quinzième au <lb/>dix-septième siècle</sense></entry><entry><num>49</num> <lemma>Hénault (le président), excellent historien, auteur de l'Abrégé <lb/>chronologique, membre de l'Acad. fr</lemma>. -<sense>L. a. s. à Mme d'Aube-<lb/>terre, abbesse de Saint-Sulpice; Paris, 13 janv,, 1 p. in-8, <lb/>cachet camée. Très-jolie pièce. Rare 15</sense> </entry><entry><num>50</num> <lemma>Henri IV, roi de France</lemma>. -<sense>L. s. au capitaine d'Arques, 1607, <lb/>1/2 <lb/>p. <lb/>in-f. <lb/>3</sense> <lb/></entry><entry><num>51</num> <lemma>Le même</lemma>. -<sense>Pièce sig. sur vélin, 1607, in-4. 2 50</sense> <lb/></entry><entry><num>52</num> <lemma>Hiller (Perd.), célèbre compositeur allemand</lemma>. -<sense>L. a. s., en <lb/>français, à Stéphen de la Madeleine, 1 p. in-8. 2 50</sense> <lb/></entry><entry><num>53</num> <lemma>Jadin (Louis), célèbre compositeur, né à Versailles</lemma>. -<sense>L. a. <lb/>s. à Stéphen de la Madeleine; 1829, 1 p. in-8. 2</sense> </entry><entry><num>54</num> <lemma>Jouffroy (Théod.), célèbre philosophe, né dans le Doubs</lemma>. -<lb/><sense>L. a. s., 1840, 1 p. 1/2 in-4. 2</sense> </entry><entry><num>55</num> <lemma>Kean (Charles), célèbre tragédien anglais</lemma>. -<sense>L. a. s., 1848, <lb/>2 <lb/>p. <lb/>in-8, <lb/>cachet. <lb/>2</sense> <lb/></entry><entry><num>56</num> <lemma>Klaproth (H.-J. de), savant orientaliste</lemma>. -<sense>L. a. s. au libraire <lb/>Arth. Bertrand, 1334, 1/2p. in-4. 1 25</sense> <lb/></entry><entry><num>57</num> <lemma>Kock (Ch.-Paul de), le célèbre romancier populaire</lemma>. -<sense>L. a. s. <lb/>à M. Sandoz, 1864, 1 p. in-8. 3 » <lb/>Charmante invitation à dîner à son habitation de Romainville</sense></entry><entry><num>58</num> <lemma>Krusenstern (Adam-J.), illustre amiral et navigateur russe</lemma>. <lb/>-<sense>Billet aut. sig. au docteur Tilerius; Pétersbourg, 1813, 1 p. <lb/>in-12. <lb/>5</sense> <lb/></entry><entry><num>59</num> <lemma>Labarraque (A.-G.), savant chimiste, à qui l'on doit l'appli¬ <lb/>cation du chlorure à l'hygiène, né à Oloron</lemma>. -<sense>L. a. s. à <lb/>M. Lacroix, 1842, 1 p. in-8. 1 50</sense> <lb/></entry><entry><num>60</num> <lemma>La Bourdonnais (de), célèbre joueur d'échecs</lemma>. -<sense>L. a. s. au <lb/>libraire Just Tessier, (1838), 1 p. in-8. 1 50 <lb/>Relative à son journal d'échecs le Palamède</sense></entry><entry><num>61</num> <lemma>Lacépède (le comte de), savant naturaliste et homme d'Etat, <lb/>de l'Acad. fr., né à Agen</lemma>. -<sense>L. a. s. (au prince Louis Bonaparte), <lb/>an XIII, 1 /2 p. in-f. 2 50</sense> <lb/></entry><entry><num>62</num> <lemma>La Chapelle (l'abbé de), savant et ingénieux mathématicien, <lb/>auteur du Traité de la Construction du Scaphandre, appareil plongeur</lemma>. <lb/>-<sense>Pièce sig., avec corrections aut., 1773, 1 p. 1/4 in-4. 4 » <lb/>Très-curieuse approbation, comme censeur royal, des Eléments des forces <lb/>centrales par le chevalier de Forbin, ouvrage où les grandes découvertes de <lb/>Galilée et d'Huyghens sont clairement exposées, et où l'auteur entre en lutte avec <lb/>l'Académie des sciences au sujet de l'immortel Newton</sense></entry><entry><num>63</num> <lemma>Lacrosse (le baron T.), député du Finistère, ministre de <lb/>Napoléon III, né à Brest</lemma>. -<sense>L. a. s., 1849, 1 p. in-4. 1 50</sense> <lb/></entry><entry><num>64</num> <lemma>La Hitte (le vicomte de), général de l'armée d'Afrique, <lb/>ministre de Napoléon III, né dans la Haute-Garonne</lemma>. -<sense>L. a. <lb/>s., <lb/>1851, <lb/>1 <lb/>p. <lb/>in-4. <lb/>2 <lb/>50</sense> <lb/></entry><entry><num>65</num> <lemma>Lamartine (Alph. de), illustre écrivain et homme d'Etat</lemma>. -<lb/><sense>L. a. s. à M. de Golbéry, 1 p. in-8. 2</sense> </entry><entry><num>66</num> <lemma>Le même</lemma>. -<sense>L. a. s., 1834, 1 p. in-4. 2 50</sense> <lb/></entry><entry><num>67</num> <lemma>Laromignière (Pierre), célèbre philosophe, né dans l'Aveyron</lemma>. <lb/>-<sense>L. a. sig. P. L. à M. Boisgiraud ; 1er nov. 1830, 1/2 p. in-4. <lb/>Rare. <lb/>3</sense> <lb/></entry><entry><num>68</num> <lemma>Ledru-Rollin, célèbre avocat et homme d'Etat</lemma>. -<sense>Circulaire <lb/>sig. de lui et de Flocon, relative au journal la Réforme, 1845, <lb/>2 <lb/>p. <lb/>in-4. <lb/>1 <lb/>25</sense> <lb/></entry><entry><num>69</num> <lemma>Lefebvre-Duruflé (N.-J.), député de l'Eure, ministre de <lb/>Napoléon III</lemma>. -<sense>L. s. avec la souscription aut., 1851, 4 pages <lb/>in-4. <lb/>1 <lb/>50</sense> <lb/></entry><entry><num>70</num> <lemma>Lesseps (J.-B.-Barth., baron de), diplomate et voyageur, <lb/>compagnon de La Pérouse dans son dernier voyage, né à Cette</lemma>. <lb/>-<sense>L. a. s., comme commissaire général des relations commer¬ <lb/>ciales à Saint-Pétersbourg; Paris, an X, 1 p. in-4. 2 50</sense> <lb/></entry><entry><num>71</num> <lemma>Lesseps (Mathieu, comte de), frère du précédent et père du <lb/>promoteur du canal de Suez, diplomate et voyageur, membre <lb/>de l'expédition d'Egypte</lemma>. -<sense>L. a. s. à M. de Wailly; Paris, <lb/>17 oct. 1819, 1/2 p. in-4. 2 50 <lb/>Lettre écrite au moment où il va s'embarquer pour prendre possession du <lb/>Consulat de Philadelphie</sense></entry><entry><num>72</num> <lemma>Lesson (R.-P.), célèbre naturaliste et voyageur, continuateur <lb/>de Buffon, né à Rochefort</lemma>. -<sense>L. a. s. au peintre Prêtre; <lb/>Rochefort, 28 mai 1834, 2 p. 1/2 in-4. 4 » <lb/>Intéressante épître relative à ses Oiseaux de Paradis, et à sa suite de Buffon</sense></entry><entry><num>73</num> <lemma>Levaillant (Fr.), célèbre naturaliste et voyageur en Afrique</lemma>. <lb/>-<sense>L. a. sig. Levt, à la citoyenne Denour; Sézanne, 7 juin, <lb/>1 p. 1/2 in-8. Relative à la publication de ses Voyages. 3 50</sense> <lb/></entry><entry><num>74</num> <lemma>L'Hopital (Louis de), marquis de Vitry, lieutenant de Mayenne <lb/>pendant la Ligue, gouverneur de Meaux, qu'il rendit à <lb/>Henri IV</lemma>. -<sense>Pièce sig. de lui et de Cl. de Lorraine, prince <lb/>de Joinville; Paris, 1609, 2 p. in-f. 2</sense> </entry><entry><num>75</num> <lemma>Liebig (Justus), illustre chimiste allemand</lemma>. -<sense>L. a. s. à <lb/>M. Winter, 1847, 1 p. in-4. 2 50</sense> <lb/></entry><entry><num>76</num> <lemma>Lionne (Hugues de), célèbre diplomate, ministre de Louis XIV, <lb/>élève et successeur de Mazarin, né à Grenoble</lemma>. -<sense>L. a. s.; <lb/>Saint-Germain, 8 juil. 1650, 1 p. in-f. Belle pièce diplo¬ <lb/>matique. <lb/>6</sense> <lb/></entry><entry><num>77</num> <lemma>Liszt (Franz), le grand pianiste</lemma>. -<sense>L. a. s., en français, <lb/>3 <lb/>p. <lb/>in-18. <lb/>4</sense> <lb/></entry><entry><num>78</num> <lemma>Loison (Pierre), célèbre statuaire contemporain, né à Mer <lb/>(L.-et-Ch.)</lemma> <sense>L. a. s., 1861, 2 p. in-8. Relative à son portrait. 2</sense> </entry><entry><num>79</num> <lemma>Loménie (L. de), spirituel littérateur, sous le pseudonyme d'un <lb/>homme de rien, auteur de Beaumarchais et son temps, né à Saint-<lb/>Yrieix</lemma>. -<sense>L. a. s., 1 p. in-12. 1 50</sense> <lb/></entry><entry><num>80</num> <lemma>Loriquet ( le Père J.-N.), jésuite, auteur d'une histoire de <lb/>France devenue fameuse, né à Epernay</lemma>. -<sense>Billet aut. sig. à <lb/>M. Henrion, 1/2 p. in-12. 3</sense> </entry><entry><num>81</num> <lemma>Louis XII, roi de France</lemma>. -<sense>Pièce sig. sur vélin ; Blois, <lb/>28 <lb/>av, <lb/>1502, <lb/>in-4. <lb/>8 <lb/>» <lb/>Relative au paiement des gens de guerre de Languedoil, oultre Seine, Normandie <lb/>et Languedoc</sense></entry><entry><num>82</num> <lemma>Louis XIII, roi de France</lemma>. -<sense>L. s., au prince de Corrége; <lb/>Chantilly, 6 mai 1636, 1 /2 p. in-f. 4 » <lb/>Relative a la guerre entreprise par la France pour arrêter les envahissements de <lb/>l'Espagne en Italie</sense></entry><entry><num>83</num> <lemma>Louis XIV, roi de France</lemma>. -<sense>L. s., 1714, 1/2 p. in-f 1 50</sense> <lb/></entry><entry><num>84</num> <lemma>Louis XV, roi de France</lemma>. -<sense>Lettre de cachet, 1772, 1 page <lb/>in-f. <lb/>2</sense> <lb/></entry><entry><num>85</num> <lemma>Louis XVI, roi des Français</lemma>. -<sense>Pièce sig. 1791, 1/2 page <lb/>in-f. <lb/>2 <lb/>50 <lb/>Ordre de paiement à Chiqnelier, maître des clavecins de la reine</sense></entry><entry><num>86</num> <lemma>Le même</lemma>. -<sense>Pièce sig., 1791, 1/2 p. in-f. 2 50 <lb/>Ordre de paiement au sieur de La Garde, maître de harpe de la reine</sense></entry><entry><num>87</num> <lemma>Le même</lemma>. -<sense>Pièce sig., 1791, 1/2 p. in-f. 2 50 <lb/>Ordre de paiement à Morin, chirurgien du commun de la reine</sense></entry><entry><num>88</num> <lemma>Le même</lemma>. -<sense>Pièce sig., 1791, 1/2 p. in-f. 2 50 <lb/>Ordre de paiement au sieur Bonnefoy, garde-meuble de la reine</sense></entry><entry><num>89</num> <lemma>Le même</lemma>. -<sense>Pièce sig., 1791, 1 /2 p. in-f. 2 50 <lb/>Ordre de paiement au sieur Bourdais, délivreur de l'écurie de la reine</sense></entry><entry><num>90</num> <lemma>Le même</lemma>. -<sense>Pièce sig., 1791, 1 /2 p. in-f. 2 50 <lb/>Ordre de paiement au sieur Dubois, dentiste de la reine</sense></entry><entry><num>91</num> <lemma>Le même</lemma>. -<sense>Pièce sig., 1791, 1/2 p. in-f. 2 50 <lb/>Ordre de payer 142,400 livres, pour le comptant de la reine, « mon épouse et <lb/>compagne »</sense></entry><entry><num>92</num> <lemma>Louis XVIII, roi de France</lemma>. -<sense>Pièce sig. comme comte de <lb/>Provence, <lb/>1777, <lb/>in-f. <lb/>1 <lb/>50</sense> <lb/></entry><entry><num>93</num> <lemma>Macé (Jean), auteur de l'Histoire d'une bouchée de pain, pro¬ <lb/>moteur de la Ligue de l'enseignement</lemma>. -<sense>L. a. s.. 1/2 p. in-4. <lb/>Relative à son Catéchisme républicain. 2</sense> </entry><entry><num>94</num> <lemma>Manzoni (Alex.), illustre littérateur italien, auteur des <lb/>Promessi sposi</lemma>. -<sense>Reçu aut. sig. d'un ouvrage; Milan, 1845, <lb/>1 p. in-8. Jolie pièce. 4</sense> </entry><entry><num>95</num> <lemma>Maret (l'abbé), évêque de Sura, savant théologien, célèbre <lb/>par son dernier écrit sur le Concile, né à Alais</lemma>. -<sense>L. a. s., <lb/>1856, <lb/>2 <lb/>p. <lb/>1/3 <lb/>in-8. <lb/>4 <lb/>» <lb/>Curieuse lettre relative à la publicité de son livre Philosophie et Religion</sense></entry><entry><num>96</num> <lemma>Mathieu de la Drôme, célèbre par ses prédictions</lemma>. -<sense>L. a. <lb/>s. ; Mont-Chenu, 1863, 1 p. in-8. 3 » <lb/>Curieuse lettre dans laquelle il demande à un journaliste l'appui de sa publicité <lb/>pour faite connaître une nouvelle prédiction. « L'année dernière la presse rendit <lb/>de grands services aux populations de l'Europe méridionale en publiant une pré¬ <lb/>diction qui les avertissait des inondations dont elles étaient menacées...</sense> </entry><entry><num>97</num> <lemma>Mazarin (le cardinal Jules), illustre homme d'Etat</lemma>. -<sense>L. s., <lb/>en italien, avec la souscript. aut. ; Paris, 1644,1 p. in-f. 6</sense> </entry><entry><num>98</num> <lemma>Meissonier (E.), le célèbre peintre</lemma>. -<sense>Reçu aut. sig. de <lb/>4,000 fr. pour un tableau, 1857, 1/2 p. in-8. 2 50</sense> <lb/></entry><entry><num>99</num> <lemma>Mermet (A.), compositeur de musique, auteur de Roland à <lb/>Roncevaux</lemma>. -<sense>L. a. s., 1 p. in-8. 1 50</sense> <lb/></entry><entry><num>100</num> <lemma>Meunier (Victor), écrivain socialiste et savant vulgarisateur <lb/>des sciences</lemma>. -<sense>L. a. s., à l'éditeur Gust. Sandré ; Dijon, <lb/>27 nov. 1850, 6 p. in-8. 3 50</sense> <lb/></entry></body>
	</text>
</tei>
