<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="dictionarySegmentation.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="dictionarySegmentation.css"?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id=""/>
	</teiHeader>
	<text><body>en 1764. -L. a. s. (à Danchet, 1748); <lb/>1 p. 3/4 in-8. 44 » <lb/>Au sujet de la tragédie de Coriolan, d'Henri <lb/>Richer (né à Longueil en 1685, mort en 1748). <lb/>« Je ne scay si vous avez vu représenter <lb/>Coriolan l'aîné, mais ce cadet cy a le droit <lb/>d'ainesse. Le premier est conduit à la Vol¬ <lb/>taire, avec quelques scènes heureuses et des <lb/>vers assez brillans; mais point d'amour..... <lb/>MM. les comédiens, plus sensibles à la solli¬ <lb/>citation qu'au mérite, ont dédaigné la mo¬ <lb/>destie du pauvre M. Richer; mais le public <lb/>auquel il appelle luy fait gagner sa cause. » <lb/>Il souhaite à Danchet, presque mourant, un <lb/>prompt rétablissement. <lb/>239 Ruhmkorff (Henri-Daniel), le célè¬ <lb/>bre électricien, né en Allemagne en <lb/>1803, mort à Paris en 1877. -Let. sig., <lb/>en français, à l'abbé Moigno ; Paris, <lb/>1867, 1 p. in-8. 3 » <lb/>240 Sainte-Beuve (Ch.-Augustin), le <lb/>célèbre critique, de l'Acad. fr., né à <lb/>Boulogne-sur-Mer en 1804, mort en <lb/>1869. -L. a. s. à Ed. Charton, 1 p. <lb/>in-8. <lb/>5 <lb/>» <lb/>241 Saint-Germain (Gilles de), célèbre <lb/>acteur du Vaudeville et du Gymnase. <lb/>-L. a. s., 1 p. in-18. 1 » <lb/>242 Saint-Non (l'abbé J.-C.-R. de), célè¬ <lb/>bre amateur des arts et graveur à l'eau¬ <lb/>forte, auteur du Voyage pittoresque <lb/>de Naples, mort en 1791. -L. a. s. au <lb/>baron Breitenbauch; Paris, 1er mars <lb/>1779, 3 p. 1/2 in-4. 22 » <lb/>Belle lettre. Il lui annonce l'envoi des gra¬ <lb/>vures de son Voyage à Naples et en Sicile. « Mon <lb/>plus grand chagrin, c'est que le genre de gra¬ <lb/>vure auquel je me suis particulièrement <lb/>attaché, qui est le lavis, a le très-grand in¬ <lb/>convénient de tirer fort peu de bonnes <lb/>épreuves. » Il lui demande de répandre son <lb/>ouvrage en Allemagne et de lui trouver des <lb/>souscripteurs. <lb/>DOCUMENTS <lb/>243 Languedoc. -4 pièces sig. par le <lb/>sire d'Auterive, François de Brugères, <lb/>duc de Chalabre, les sires de la Bas¬ <lb/>tide et de Montberault; Limoux, <lb/>1°r-4 juin 1693, 6 p. in-fol. 30 » <lb/>Pièces importantes pour l'histoire de la <lb/>Ligue en Languedoc. Ce sont des attestations <lb/>de bonne conduite données à des soldats <lb/>servant sous les ordres du duc de Joyeuse <lb/>au siège et combat de Villemur. On y <lb/>remarque que les Allemands y sont déclarés <lb/>bons catholiques : ils veulent « extirper les <lb/>huguenautz et héréticques et adhérans. » <lb/>244 Languedoc. -2 manuscrits origi¬ <lb/>naux; Toulouse, 1667-72, environ <lb/>200 pages in-fol., cartonnés. 40 » <lb/>Statuts de la congrégation des filles de <lb/>l'Enfance de N.-S.-J.-C., précédés d'une <lb/>supplique à l'archevêque de Toulouse <lb/>(Charles-d'Anglure de Bourlemont), par la <lb/>fondatrice Jeanne de Juilliard, veuve de <lb/>M. de Mondonville. A la fin se trouve l'ap¬ <lb/>probation de l'archevêque munie de sa <lb/>signature et de son sceau. <lb/>243 Maine. -Acte relatif à l'enregistre-<lb/>ment des substitutions faites en la <lb/>sénéchaussée du Mans, par Mme la <lb/>princesse de Conti (Anne-Marie de <lb/>Bourbon, dite Mlle de Blois), pour la <lb/>terre de Sillé-le-Guillaume; 1739, 8 p. <lb/>in-fol. <lb/>12 <lb/>» <lb/>246 Orléanais et Forez. -Manuscrit <lb/>du commencement du XVIIIe siècle, <lb/>de 259 pages in-4, rel. 20 » <lb/>Mémoires sur les généralités d'Orléans et <lb/>de Moulins. <lb/>247 Poitou. -Pièce sur vélin ; Paris, <lb/>2 avril 1508 (1509), in-4 obl. 10 » <lb/>Mandement du roi Louis XII pour faire <lb/>payer à Geoffroy de Balzac, son chambellan, <lb/>seigneur de Montmorillon en Poitou, les <lb/>arrérages d'une pension due à feu son beau¬ <lb/>père Jean Le Viste. <lb/>248 Quercy. -Mémoire sur la géné¬ <lb/>ralité de Montauban; 1765, manus¬ <lb/>crit d'environ 50 p. in-4, car¬ <lb/>tonné. 15 » <lb/>249 Touraine. -Manuscrit sur vélin ; <lb/>Gizeux, 3 mars 1703, 130 pages in-4, <lb/>cartonné. 35 » <lb/>Aveu et dénombrement par Anne de Fré¬ <lb/>zeau, veuve de René de Rousselé, chevalier, <lb/>comte de la Roche Millay (Nièvre) à Louis <lb/>de Bouchet, comte de Montsoreau, marquis <lb/>de Sourches (auteur de Mémoires) pour la <lb/>dite terre de Gizeux (Indre-et-Loire). Docu¬ <lb/>ment fort intéressant pour la topographie et <lb/>l'onomastique dudit Gizeux (292 articles en <lb/>64 feuillets concernent cette localité). <lb/>250 Versailles. -Explications des <lb/>statues du jardin et du parc de Ver¬ <lb/>sailles, par Lamartinière, sculpteur, <lb/>1 vol in-8, rel. Quelques pages <lb/>manquent. 20 » <lb/>Curieux recueil qui contient en regard de <lb/>chaque figure imprimée le texte manuscrit <lb/>explicatif la concernant. Ce travail, d'après <lb/>une note aut. sig. de l'auteur est de Jacques-<lb/>François de Lamartinière, sculpteur de la <lb/>ville de Rouen. <lb/>251 Bellevue (château de). -Registre <lb/>manuscrit; 1447-55, 200 pages envi¬ <lb/>ron in-fol. 100 » <lb/>Très-curieux registre contenant des con¬ <lb/>trats de vente, procurations, quittances, <lb/>pour des terres sises à Meudon et à Sèvres, <lb/>acquises au nom du roi Louis XV, par Paul <lb/>le Normant de Tournehem, trésorier général <lb/>des bâtiments, sur l'indication de l'architecte <lb/>Gabriel, pour la construction du château de <lb/>Bellevue, destiné à Madame de Pompadour. <lb/>252 Paris. -Pièce sig. sur vélin par <lb/>Louis XIII; Paris, mars 1615, 1 p. <lb/>gr. in-fol. obl. Incomplète des fins <lb/>de lignes 40 » <lb/>Decument important pour l'histoire de <lb/>Paris. Lettres-patentes autorisant Sulpice <lb/>Richard, seigneur de la Houssière, Jean du <lb/>Floz, commissaire des guerres, Thomas <lb/>Aubry, archer des gardes du corps, à établir <lb/>au lieu dit « les Maretz du Temple », près <lb/>de la maison de Claude Charlot, « une halle <lb/>et en icelle dresser douze estaulx à bouchers» <lb/>(Le marché existe encore et porte le nom de <lb/>Marché des Enfants-Rouges.) <lb/>Rouen. -Imprimerie J. LECERF, rue des Bons-Enfants, 46-48.</body> <lb/>
	</text>
</tei>
