<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.5.6-SNAPSHOT" ident="GROBID" when="2020-07-10T22:38+0000">
					<ref target="https://github.com/MedKhem/grobid-dictionaries">GROBID_Dictionaries - A machine learning software for structuring digitized dictionaries</ref>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main"/>
			</titleStmt>

		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
<entry><sense>
<sense>DE LETTRES AUTOGRAPHES</sense></sense>
</entry><entry><num>1</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>AbD-EL-KADER</name><pc>,</pc><desc>le célèbre émir des Arabes</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au général La Moricière, 1/2 p. in-4</sense></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>2</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Académie française. 3 lettres</name></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>Bausset (le cardinal de), l. aut. ; -Favre (Jules), l. a. s.; -Lamartine, l. a. s</sense></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>3</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Acteurs</name></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>11 l. a. s</sense><pc>.</pc><note>Battaille (Ch.), 2let., Beauvallet, Bernard-Léon, Hyacinthe, Lafon, Lafontaine, Ligier, Lochroy, Numa et Tisserant</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>4</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Actrices</name></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>6 l. a. s. et 1 l. aut</sense><pc>.</pc><note>Arnould-Plessy, Dameron, Doche, Doze, Fargueil, Guyon et Raucourt, lettre à la 3e personne</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>5</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Ancre (Concino-Concini, marquis d'</name><pc>),</pc><desc>maréchal de France, tué par ordre de Louis XIII en 1617</desc></form>
<pc>,</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à M. de Nerestang; Amiens, 8 sept. (1615), 1 p. in-fol</sense><pc>.</pc><note>Superbe lettre militaire où il lui mande que la compagnie du baron de Lesigny a passé au pont de l'Estoille et est allée à Corbie</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>6</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Arnal (Etienne</name><pc>),</pc><desc>un de nos meilleurs acteurs comiques</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au rédacteur du Courrier Français; 25 juin 1830, 2 p. 3/4 in-4</sense><pc>.</pc><note>Superbe lettre où Arnal proteste avec dignité contre les assertions d'un substitut du procureur du Roi, nommé Boudet, qui avait déclaré que les comédiens exercent une profession en dehors de la société. Il invoque la Charte, qui proclame l'égalité des citoyens devant la loi, et le bon sens public, qui a fait justice de ces attaques</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>7</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Arnal (Etienne)</name></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Ballard, artiste du Vaudeville; Rouen, 18 août 1835, 2 p. 1/4 in-8. Epître confidentielle très-curieuse où il lui annonce que, s'il peut obtenir une prolongation de congé, il ira donner des représentations à Dieppe. Il engage son camarade à venir le rejoindre. « Mon cher, je vous dirai (toujours en confidence) que je suis fort riche. J'ai, à l'heure qu'il est, gagné 10,000 fr</sense><pc>.</pc><note>depuis que je suis en congé.» En</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>8</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Aumale (Henri d'Orléans, duc d'</name><pc>),</pc><desc>fils de Louis-Phi¬ lippe</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>Version autographe, signée en tète, 1/2 p. in-4</sense></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>9</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Balzac (Honoré de</name><pc>),</pc><desc>le grand romancier</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. (à Hostein) ; 25 juin 1848, 3 p. 1/4 in-8</sense><pc>.</pc><note>Lettre des plus intéressantes sur son drame de Pierre et Catherine, dont les événements de juin retardent la représentation. Considérations piquantes à ce sujet. « Pierre et Catherine, à mon sens, est plus qu'une pièce et moins qu'une pièce à la fois; c'est un sujet, comme les Napoléon du Cirque, c'est une de ces rencontres qu'on ne fait pas deux fois, c'est une fortune pour vous et pour moi...</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>10</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Barbés (Armand</name><pc>),</pc><desc>célèbre révolutionnaire</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à un ami ; maison centrale de Nîmes, 11 mars 1843, 3 p. 1/4 in-4</sense><pc>.</pc><note>Lettre fort curieuse sur les mauvais procédés qu'on emploie à son égard et les vexations qu'on lui fait subir. Détails intéressants sur son déplorable état de santé et piquante description des précautions qu'on prend pour le sur¬ veiller pendant sa promenade journalière</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>11</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Baudry (Paul</name><pc>),</pc><desc>célèbre peintre, membre de l'Institut</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>2 l. a. s.; 1871-73, 2 p. in-8</sense></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>12</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Beauharnais (Joséphine</name><pc>),</pc><desc>impératrice des Français</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. s. au duc de Bassano; la Malmaison, 29 déc. 1809, 1/2 p. in-4</sense></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>13</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Beaumarchais (P.-A. CARon de</name><pc>),</pc><desc>l'auteur du Mariage de Figaro</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Perregaux; 26 sept. 1791, 1 p. pl. in-12</sense><pc>.</pc><note>Jolie lettre, où on remarque cette phrase : « J'ai vu au salon Mme Perregaut, avec ses deux yeux noirs qui ressemblent à ces réverberes de chaise de poste, qui éblouissent les passants la nuit.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>14</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Béranger (P.-J. de</name><pc>),</pc><desc>le célèbre chansonnier</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Mme Cauchois-Lemaire ; ce samedi, 2 p. 1/2 in-8</sense><pc>.</pc><note>Intéressante épître sur Rouget de Lisle qui vient de sortir de Sainte- Pélagie où un certain Boudousquier l'avait fait enfermer pour une somme de 500 fr. que ce pauvre Rouget de Lisle ne pouvait pas rembourser. Curieux détails</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>15</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Béranger (P.-J. de)</name></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>La petite ouvrière, chanson autographe, 3 p. in-8. Très- jolie pièce</sense></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>16</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Bernard (Martin</name><pc>),</pc><desc>célèbre représentant du peuple</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Fombertaux; Mont-Saint-Michel, 23 déc. 1843, 3 p. 1/2 in-8. Légère déchirure par la rupture du cachet</sense><pc>.</pc><note>Intéressante lettre, pleine de détails sur la santé de Barbés et de Huber. Il n'a pas lu le dernier ouvrage de Proudhon, « mais, d'après l'impression que m'ont laissé les précédents, il me fait l'effet d'être une fameuse lame.</note><pc>»</pc><sense>L. a. s. à Escudier ; Londres, 1er octobre (1848), 4 p. in-8</sense><pc>.</pc><note>Belle lettre où il exprime son indignation contre les misérables qui ont l'effronterie de calomnier Ledru-Rollin sur son attitude aux Arts-et-Métiers</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>18</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Berri (Marie-Caroline, duchesse de</name><pc>),</pc><desc>mère du comte de Chambord</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à la princesse de Podenas; 5 nov. 1860, 1 p. 1/2 in-8, enveloppe et cachet</sense><pc>.</pc><note>Curieuse épître sur le siège de Gaëte par les Italiens. « Je pense à la fureur de Roger de voir tant de lâchetés et d'infamies des souverains de ne pas aider le seul qui fait son devoir et d'abandonner le Saint-Père aux mains de ses ennemis. Vraiment, nos jeunes gens royalistes ont été martyrs de leur foi...</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>19</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Berryer (P.-A.</name><pc>),</pc><desc>l'illustre orateur parlementaire</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>1° L. a. s. à M. Duchateau; 27 janv. (1833), 2 p. in-8. Félicitations sur ses Messéniennes. 2° L. a. s. à une dame; 20 avril, 1 p. 1/2 in-8</sense><pc>.</pc><note>Jolie lettre en réponse à la demande de son autographe</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>20</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Billaud-Varenne (J.-Nic.</name><pc>),</pc><desc>célèbre conventionnel et membre du Comité de salut public</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Dulaure; 10 août (1792), 3 heures, 2 p. 1/4 in-4</sense><pc>.</pc><note>Pièce historique où il lui mande que, prévenu par Momoro qu'on voulait l'arrêter, il va pourvoir à sa sûreté et ne peut, par conséquent, se rendre au Comité. « Dans un moment où les plus ardents patriotes sont proscrits, où l'asyle des plus honètes citoyens est impunément violé, où la loi ne parle que pour autoriser la plus indigne inquisition, il est de la prudence de s'y sous¬ traire, car les hommes, qui ont pu ourdir une trame aussi odieuse, sont assu¬ rément capables de tout.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>21</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Billault (Ad.-Aug.-Marie</name><pc>),</pc><desc>célèbre ministre de Napo¬ léon III</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>52 l. a. s. au baron Tharreau, son beau-frère; 1846-52, environ 125 p. in-8</sense><pc>.</pc><note>Correspondance intime et politique des plus intéressantes. On y a joint quelques autres pièces concernant Billault</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>22</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Biot (J.-B.</name><pc>),</pc><desc>illustre savant, de l'Acad. fr</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Michaud jeune; (Beauvais, 8 mars 1814), 2 p. pl. in-4</sense><pc>.</pc><note>Remarquable lettre. Biot envoie, pour la Biographie générale, une notice sur Descartes à laquelle il a mis tous ses soins, félicite Michaud aîné sur son 2° volume de l'Histoire des Croisades et parle de l'invasion étrangère</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>23</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Blanc (Louis</name><pc>),</pc><desc>célèbre historien et homme politique</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Caussidière et Martin Bernard; 18 sept. 1849, 4 p. in-4. Légère tache</sense><pc>.</pc><note>Intéressante lettre sur des difficultés survenues entre eux pour la publica¬ tion de l'Almanach du Nouveau Monde</note><pc>.</pc><sense>1° L. a. s. à Legault; Londres, 21 août 1865, 1 p. in-8. -2° L. a. s.; 13 fév, 1872, 1 p. 1/4 in-12</sense></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>25</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Blanc (Louis)</name></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>Pièce avec des corrections autographes, 42p. in-4 ou in-8</sense><pc>.</pc><note>C'est le discours prononcé sur l'amnistie par Louis Blanc à Nantes en 1871</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>26</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Blanqui (Ad.</name><pc>),</pc><desc>célèbre économiste, membre de l'Institut</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à un journaliste; Paris, 25 déc. 1848, 3 p. 3/4 in-4</sense><pc>.</pc><note>Importante lettre politique, qui est un véritable réquisitoire contre les auteurs de la révolution de février. Grâce à l'élection présidentielle, les ennemis de l'ordre social ont été comptés. « Leur petit nombre a vraiment paru ridicule, quand on songe aux prétentions de ces hommes et à la bétise que nous avons eue de les subir pendant plus de six mois. Quelle incapacité! quelle audace! quelle présomption ! Nous avons vraiment été livrés aux bêtes, et il était temps que la France fit un énergique effort pour leur échapper...</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>27</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Boieldieu (Adrien</name><pc>),</pc><desc>l'auteur de la Dame Blanche</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Paul, directeur du théâtre de Rouen; Jarcy, 11 août 1829, 5 p. 1/4 in-8</sense><pc>.</pc><note>Importante lettre sur la prochaine représentation à Rouen de son opéra les Deux Nuits. Longs et intéressants détails à ce sujet. Recommandations pour le choix des acteurs et des musiciens de l'orchestre et pour la mise en scène. Boieldieu ne croit pas qu'Adolphe Nourrit, vu son succès dans Guillaume Tell, aille chanter à Rouen pendant son congé. Il insiste de nouveau pour que rien ne manque pour la représentation de ses Deux Nuits. « Ayant dédié cet ouvrage à la ville de Rouen, vous sentés combien je désire qu'il y soit bien monté.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>28</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Bonaparte (Louis</name><pc>),</pc><desc>roi de Hollande, père de Napo¬ léon III</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. (à l'impératrice Joséphine); 29 mai 1807, 2 p. in-4</sense><pc>.</pc><note>Très-belle lettre sur la mort de son fils aîné, dont il fait conduire les dépouilles à Paris. Il demande les ordres de l'Empereur</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>29</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Bonaparte (Louis)</name></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. aux rédacteurs du Constitutionel; Florence, 3 juin 1820, 3 p. in-4. Légère déchirure par la rupture du cachet</sense><pc>.</pc><note>Belle lettre où il proteste contre la publication faite sous son nom de l'His¬ toire du Parlement d'Angleterre. Intéressants détails</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>30</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Bonaparte (Elisa</name><pc>),</pc><desc>soeur de Napoléon Ier, grande-du- chesse de Toscane</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au prince...; bains de Lucques, 30 juillet 1807, 1 p. 3/4 in-4</sense><pc>.</pc><note>Recommandation en faveur du marquis de Lucchesini</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>31</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Bonnat (Lucien</name><pc>),</pc><desc>célèbre peintre</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. ; Paris, 8 déc. 1872, 3 p. 1/4 in-8. Belle lettre sur le prix d'un de ses tableaux. qu'il prit à l'affaire de Boulogne, en 1840. L. a. s. (à Flora Tristan); citadelle de Doullens, 8 sept. 1841, 2 p. 1/2 in-4</sense><pc>.</pc><note>Curieuse épître où il se plaint d'avoir été attaqué par elle, alors qu'il est prisonnier d'Etat</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>33</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Bourbotte (Pierre</name><pc>),</pc><desc>conventionnel montagnard, décapité en l'an III, pour sa participation au mouvement de prai¬ rial</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>P. a. s. ; Nantes, 27 prairial an II, 3/4 de p. in-4, vig. et tête impr</sense></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>34</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Brohan (Augustine</name><pc>),</pc><desc>une des meilleures comédiennes du Théâtre-Français, n. 1825</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à mademoiselle... ; 1 p. pl. in-8. Curieuse épître. BROHAN (Madeleine), célèbre actrice, soeur de la précé¬ dente. L. a. s. à Carjat, 1 p. in-8. Jolie lettre</sense></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>35</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Cambronne (le général</name><pc>),</pc><desc>le héros du dernier épisode de Waterloo</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à M. Francheteau, 3/4 de p. in-8</sense></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>36</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Carnot (Lazare</name><pc>),</pc><desc>illustre conventionnel, l'organisateur des armées de la République</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à MM. Varrot et Soulety; Paris, 28 janv. 1815, 1 p. in-4</sense><pc>.</pc><note>Remerciments de l'envoi d'un ouvrage sur l'abolition de la traite des nègres. Il faut s'attacher à examiner si on peut mettre ce principe en pratique, sans tomber dans de graves inconvénients, comme il est arrivé en rendant trop précipitamment la liberté aux esclaves de Saint-Domingue</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>37</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Carpeaux (J.-B.</name><pc>),</pc><desc>le grand sculpteur</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. ; Auteuil, 10 oct. 1872, 2 p. pl. in-8. Rare</sense><pc>.</pc><note>Il transcrit la notice des oeuvres qu'il doit envoyer à l'exposition des Beaux-Arts de Nantes</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>38</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Carpeaux (J.-B.)</name></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à M. Chazerain; 18 novembre (1872), 3 p. in-18, enve¬ loppe</sense><pc>.</pc><note>Relative au prix de deux de ses oeuvres</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>39</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Carrel (Armand</name><pc>),</pc><desc>le célèbre publiciste républicain, tué en duel par Emile de Girardin, le 24 juill. 1836</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Cauchois-Lemaire; Paris, 15 sept. 1830, 3 p. pl. in-4</sense><pc>.</pc><note>Lettre fort curieuse relative à une insinuation du Constitutionnel tendant à faire croire que le National était vendu au gouvernement. -Il avoue que les faveurs qui sont tombées sur quelques rédacteurs du National ont mis ce journal dans une position difficile vis-à-vis de l'opinion, mais il ajoute : « Vous savez que pouvant faire comme mes anciens collègues, j'ai préféré continuer seul le Nationat; que j'ai pris de la manière le plus formelle, l'engagement public de le conserver indépendant, de répondre personnellement de toutes ses opinions, d'accepter enfin pour moi toutes les attaques dont il pourrait être l'objet...</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>40</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Carrel (Armand)</name></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Leroy d'Etiolles, 3/4 de p. in-8. Jolie lettre</sense></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>41</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Carrier (J.-B.</name><pc>),</pc><desc>le fameux conventionnel</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>P. s., avec une ligne autographe; Nantes, 2 frimaire an II, 1 p. in-fol., vig., tête impr. et cachet</sense><pc>.</pc><note>Arrêté portant que désormais la navigation de la Loire sera libre</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>42</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Castelar (Emilio</name><pc>),</pc><desc>président de la République espagnole</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., en français, à M. Maison; Madrid, 10 novembre, 1/2 p. in-8</sense></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>43</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Caussidière (Marc</name><pc>),</pc><desc>célèbre homme politique</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à son ami Roche; Londres, 1er fév. 1850, 3 p. in-8</sense><pc>.</pc><note>Belle lettre, où il affirme ses convictions démocratiques</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>44</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Cavaignac (Godefroy</name><pc>),</pc><desc>un des chefs les plus énergiques. du parti républicain sous Louis-Philippe</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>1° L. a. s. Godefroid, à une dame, 1 p. in-18. -2° L. aut. à Drolling; Londres, 23 fév. (1836), 2 p. in-8</sense><pc>.</pc><note>Curieuse épître. « Je vois que ce pauvre diable de Pepin, pensant qu'on lui en tiendrait compte ou du moins qu'on laisserait ses derniers momens en repos, a, de guerre lasse, prétendu que je savais le projet de tuer Louis-Philippe. Je l'aurais sçu qu'apparemment je n'aurais pas été le révéler, mais le fait est que je n'en savais rien de rien, sur ma parole.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>45</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Chanteurs</name></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>4 l. a. s. - Lionnet (Hipp.), Ponchard, Renard et Roger 46. Charles X, roi de France. L. a. s. à la vicomtesse de Mirabeau ; quartier-général de Somme-Tourbe, 28 sept. 1792, 1 p. pl. in-4, enveloppe et cachet</sense><pc>.</pc><note>Superbe lettre de condoléances sur la mort du vicomte de Mirabeau</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>47</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Charlet (N.-T.</name><pc>),</pc><desc>dessinateur, célèbre par ses croquis des guerres de la Révolution et de l'Empire</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Curmer, 1/2 p. in-4</sense><pc>.</pc><note>Envoi d'un dessin, qui est une imitation burlesque de Callot</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>48</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Chateaubriand (le vicomte de</name><pc>),</pc><desc>l'illustre écrivain</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à M. Lhermitte; Paris, 13 juin 1828,1 p. pl. in-8</sense><pc>.</pc><note>Il lui enverra ses ouvrages. « Le vieux château de Combourg vous a mieux inspiré que moi.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>49</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Chateaubriand (le vicomte de)</name></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Ladvocat; Rome, 23 oct. 1828, 4 p. in-8</sense><pc>.</pc><note>Très-belle lettre où il lui mande qu'il s'occupe de ses travaux historiques et exprime le désir qu'il veille à la confection de la Table générale des matières pour l'édition de ses OEuvres</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>50</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Chaudey (Gustave</name><pc>),</pc><desc>publiciste républicain, un des otages de la Commune, fusillé le 24 mai 1871</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au rédacteur en chef du Phare de la Loire; Paris, 11 déc. 1862, 4 p. pl. in-12</sense><pc>.</pc><note>Très-intéressante lettre d'envoi d'un article où, à l'occasion du Fils de Giboyer, d'Emile Augier, il soutient la cause de la liberté des théâtres</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>51</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Chaudey (Gustave)</name></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à un ami; Paris, 17 septembre, 3 p. in-12</sense><pc>.</pc><note>Il sollicite un permis de circulation sur le chemin de fer du Nord pour se rendre au Congrès qui doit avoir lieu à Bruxelles</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>52</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Cluseret (G.</name><pc>),</pc><desc>général de la Commune de 1871</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à M. Douard; Suresne, 8 janvier (1868), 1 p. 1/4 in-8, enveloppe. Belle lettre</sense></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>53</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Cluseret (G.)</name></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. ; Suresne, 16 janv. (1868), 1 p. in-8. Jolie lettre</sense></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>54</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Cluseret (G.)</name></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>Article aut. sig., 3 p. in-8</sense><pc>.</pc><note>Article sur un soufflet reçu par M. Granier de Cassagnac</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>55</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Compositeurs de musique</name></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>5 l. a. s</sense><pc>.</pc><note>Adam, Auber, Carafa, Halevy et Paër</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>56</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Compositeurs de musique</name></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>10 l. a. s</sense><pc>.</pc><note>Baillot, Fétis, Grisar, Kalhbrenner, Maillart, Marmon¬ tel, Massé, Offenbach, Panseron et Poniatowski</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>57</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Condé (Louis-Joseph de Bourbon, prince de</name><pc>),</pc><desc>le chef de l'armée dite de Condé</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. (au duc de Polignac) ; Ettlingen, 20 oct. 1794, 2 p. in-4</sense><pc>.</pc><note>Lettre remarquable où il déclare que toutes leurs espérances sur le passage du comte d'Artois en Angleterre se sont évanouies, et qu'il ne faut plus compter que sur la dissension extrême de la Convention avec les Jacobins qui peut amener un changement. Il est heureux que les princes se soient fait faire un sort par l'Angleterre. Quant à lui, après avoir dépensé ses propres fonds et ceux de la Russie à soutenir la noblesse française, il ne peut continuer sans de nouveaux arrangements. L'année dernière on pouvait mourir d'un coup de canon, mais cette année il faut mourir de faim</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>58</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Cournet (Frédéric</name><pc>),</pc><desc>officier de marine, célèbre par sa conduite énergique dans les journées de décembre 1851, tué en duel, à Londres, par Barthélemy</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>1° L. s. au cit. Rocher; Pontivy, 20 avril 1848, 1/2 p. in-4. - 2° L. a. s. au même; Lorient, 26 avril 1848, 1 p. in-fol</sense><pc>.</pc><note>Compte rendu des élections dans le Morbihan</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>59</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Cousin (Victor</name><pc>),</pc><desc>célèbre philosophe et écrivain, de l'Aca¬ démie fr</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à M. Bossange; 12 nov. 1834, 1 p. 1/2 in-4</sense><pc>.</pc><note>Il le prie d'annoncer, dans la Gazette de France, qu'il vient de donner sa démission de la surveillance supérieure de l'Ecole normale, pour répondre au reproche de cumul qu'on lui a adressé</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>60</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>David (J.-L.</name><pc>),</pc><desc>l'illustre peintre d'histoire</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au prince (Louis Bonaparte); 27 janv. 1806, 1 p. pl. in-4</sense><pc>.</pc><note>Il lui renvoie ses habits qui lui ont beaucoup servi pour son tableau du Couronnement et dont il sollicite de nouveau le prêt</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>61</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>David (J.-L.)</name></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à l'intendant général de la maison de l'Empereur; 6 fév. 1806, 2 p. in-4</sense><pc>.</pc><note>Intéressante lettre où il le prie de faire fixer le prix de ses derniers ouvrages, entre autres celui de son tableau des Sabines, et le chiffre de son traitement de premier peintre de l'Empereur. Il annonce qu'il a terminé les trois portraits du Saint-Père</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>62</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>David (J.-L.)</name></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au même ; 3 juin 1806, 1 p. pl. in-4</sense><pc>.</pc><note>Il demande le payement de la somme de 37,000 fr. qui lui est due pour le portrait en pied de l'Empereur destiné à la ville de Gênes et pour les trois portraits du Saint-Père</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>63</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>David (J.-L.)</name></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au même; 3 avril 1811, 1 p. pl. in-fol</sense><pc>.</pc><note>Superbe lettre sur le placement dans la salle des gardes de son tableau du Serment prêté par l'armée après la distribution des aigles impé¬ riales</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>64</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Decazes (le duc Elie</name><pc>),</pc><desc>célèbre ministre de Louis XVIII</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. (à Madame Letitia Bonaparte) ; Paris, 27 août 1813, 5 p. 1/4 in-fol. Légères taches</sense><pc>.</pc><note>Très-intéressante lettre où il parle des malheurs de son beau-père (le comte Muraire) et proteste de sa fidélité à l'Empereur. Il donne de curieux détails sur les propriétés de Madame Mère et sur la succession du duc d'Abrantès</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>65</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Déjazet (Virginie</name><pc>),</pc><desc>la célèbre actrice</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. aut., sig. F., à Ernest; (1828), 3 p. in-8</sense><pc>.</pc><note>Très-curieuse lettre d'amour, peut-être incomplète du commencement</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>66</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Déjazet (Virginie)</name></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Odry, 2 p. 1/2 in-18. Curieuse</sense></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>67</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Déjazet (Virginie)</name></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à M. Ch. Sébire; Paris, 7 avril 1846,10 p. 1/4 in-8, enveloppe et cachet</sense><pc>.</pc><note>Lettre intime des plus curieuses où elle exprime ses regrets de ne pouvoir aller jouer à Nantes. Elle lui fait part de ses dernières créations et de ses derniers succès. Détails qui prouvent une fois de plus la bonté et la délicatesse de la grande artiste</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>68</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Delaroche (Paul</name><pc>),</pc><desc>célèbre peintre d'histoire</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Cavé; Rome, 1er fév. 1835, 3 p. pl. in-8</sense><pc>.</pc><note>Importante lettre sur les études qu'il fait à Rome pour son célèbre tableau de l'hémicycle du palais des Beaux-Arts. Curieux détails à ce sujet. Il accepte le prix de 100,000 fr., quoique ce prix soit fabuleusement maigre. « Mais enfin j'en passerai par tout où on voudra pour achever ma grande entre¬ prise.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>69</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Diaz (Narcisse</name><pc>),</pc><desc>célèbre peintre</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>Esquisse peinte représentant des arbres, in-4</sense><pc>.</pc><note>Cette esquisse provient de la vente Diaz, où elle a été payée 120 fr</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>70</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Divers</name></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>6 lettres</sense><pc>.</pc><note>Augereau (le maréchal), 1. s.; -Boucher d'Argis, 1. a. s. ; -Davout (le maréchal), apostille de 5 lignes aut. sig.; - Montijo (la comtesse de), mère de l'ex-impératrice Eugénie, l. a. s., -Peyronnet (le comte de), l. a. s.; -Vaublanc, l. a. s</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>71</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Divers</name></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>4 l. a. s</sense><pc>.</pc><note>Bonaparte (le prince Napoléon), Bréa (le général), De Bay (le sculpteur Jean), et Gérard (Jules)</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>72</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Dorval (Marie</name><pc>),</pc><desc>célèbre actrice de la Comédie-Française</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. ; 25 avril 1845, 2 p. 1/2 in-4</sense><pc>.</pc><note>Très-curieuse épître relative à une représentation à bénéfice, où les deux écoles seront mises en présence par leurs deux meilleurs ouvrages : Rodo¬ gune, celle des tragédies de Corneille dont l'auteur faisait le plus grand cas; Chatterton, de Vigny, « la plus touchante expression du drame moderne. » Dans la première pièce, Mlle Georges déploiera son talent; dans la seconde, elle, Mme Dorval, remplira le rôle de Kitty Bell, qu'elle a créé</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>73</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Ducrot (A.</name><pc>),</pc><desc>général, fameux par le rôle qu'il joua pen¬ dant le siège de Paris</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>1° L. a. s. ; Versailles, 14 janv. 1872, 1 p. in-8</sense><pc>.</pc><note>Piquante épître où il déclare qu'il n'a et ne veut avoir aucuns rapports avec M. Jules Simon</note><pc>.</pc><sense>2° P. a. s. de Desmarest, maire du 9e arrondissement de Paris, sig. aussi par Arnaud de l'Ariège, maire du 7e arron¬ dissement; (1871), 1 p. in-4</sense><pc>.</pc><note>Pièce historique. Au nom des maires de Paris, ils adjurent le gouvernement et l'Assemblée de ne donner aucun commandement au général Ducrot. « Quelle que soit sa bravoure comme militaire, il est, comme signification politique, essentiellement impopulaire.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>74</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Duran (Carolus</name><pc>),</pc><desc>peintre distingué</desc></form>
<pc>.</pc>
<dictScrap>•</dictScrap>
<sense>
<sense>2 l. a. s. à un peintre de ses amis; 6 déc. 1871 et 4 oct. 1872, 2 p. in-4 et 6 p. in-18</sense><pc>.</pc><note>Lettres artistiques pleines de détails intéressants</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>75</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Duret (F.</name><pc>),</pc><desc>célèbre sculpteur, membre de l'Institut</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>8 l. a. s., dont deux au crayon, à MM. Delestre et Sainte- Beuve, 8 p. in-8 ou in-12</sense><pc>.</pc><note>Intéressantes lettres où il parle de quelques-unes de ses sculptures</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>76</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Elisabeth de France</name><pc>,</pc><desc>soeur de Louis XVI, décapitée en 1793</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. (à Madame de Bombelles?) ; 3 janv. 1791, 2p. in-8</sense><pc>.</pc><note>Précieuse lettre où elle lui mande que l'Assemblée a décrété la veille « qu'elle prieroit le Roi de décider lui-même ce qu'il vouloit pour lui et pour sa famille, et qu'il seroit prié de considérer dans cette fixation moins une économie accoutumée que la dignité de la nation, qui exige que le trône d'un grand monarque soit environné d'un grand éclat.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>77</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Epernon (Bernard de Nogaret, duc de La VALLETTe, puis duc d'</name><pc>),</pc><desc>fils du célèbre mignon de Henri III, colo¬ nel-général de l'infanterie, condamné à mort par contu¬ mace en 1639</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à son frère le cardinal de La Vallette ; camp de Spel¬ lete, 4 mars 1637, 2 p. 1/2 in-fol., cachets et soies</sense><pc>.</pc><note>Pièce historique où il se disculpe d'avoir promis à Monsieur (Gaston d'Or¬ léans) de le recevoir en Guyenne</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>78</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Esquiros (Alphonse</name><pc>),</pc><desc>historien et homme politique</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. ; vendredi (vers 1852), 3 p. pl. in-8</sense><pc>.</pc><note>Très-intéressante lettre sur son séjour à Bruxelles et les prochaines élec¬ tions en France. « Tout ce que je désire, c'est que l'opposition s'efface dans cette circonstance. Une expérience se fait : la France l'a voulu ainsi. Il ne faut pas qu'on accuse le parti démocratique de l'avoir troublée...</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>79</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Fieschi (Joseph</name><pc>),</pc><desc>auteur d'un attentat fameux contre Louis-Philippe, décapité en 1836</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au président de la Chambre des Pairs ; Paris, 11 février 1836, 3 p. in-4</sense><pc>.</pc><note>Curieuse épître où il l'assure de sa reconnaissance et lui déclare qu'il ne devait pas faire une fin si malheureuse</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>80</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Fouché (Jos.</name><pc>),</pc><desc>fameux conventionnel et ministre de la police</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. (aux membres de la Société populaire de Nantes); Paris, 1er mars 1793, 1 p. 1/4 in-4</sense><pc>.</pc><note>Importante lettre où il annonce l'arrivée à Paris des Nantais, envoyés pour défendre la République, soi-disant menacée. Ce secours était inutile, car le peuple de Paris est bon et généreux et ne peut être ramené à la vérité par la force des armes, mais par celle de la raison</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>81</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Fouché (Joseph)</name></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au baron Malouet; Paris, 4 janvier, 1 p. in-4</sense><pc>.</pc><note>Curieuse épître sur la disgrâce du baron Malouet. Il peut se confier au duc de Cadore, qui est un honnête homme</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>82</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Fourier (Charles</name><pc>),</pc><desc>le chef de l'école phalanstérienne</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Mme Dupouy, 3 p. pl. in-8</sense><pc>.</pc><note>Très-curieuse épître où il parle de l'Homélie sévère qu'il se propose de faire aux Saint-Simoniens, lesquels seraient, s'ils avaient voulu agir, au faite de l'opulence et de la gloire. « Au lieu de ce brillant essor que je proposais à Enfantin il y a deux ans, ils n'ont su élever que la tour de Babel ; ils ne s'entendent plus, ils parlent divers langages et ne marchent que dans les voies du schisme et du désordre...</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>83</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Gérard de Nerval</name><pc>,</pc><desc>célèbre littérateur</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>P. a. s. ; 25 nov. 1850, 1 p. in-8 oblong</sense></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>84</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Gérome (J.-L.</name><pc>),</pc><desc>célèbre peintre d'histoire, membre de l'Institut</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à un peintre; Paris, 4 déc. 1871, 3 p. pl. in-8</sense><pc>.</pc><note>Très-intéressante lettre où il lui mande qu'il ne pourra envoyer que peu de chose à l'exposition de Nantes, vu qu'il est attelé en ce moment à son tableau des Gladiateurs</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>85</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Gérome (J.-L.)</name></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>2 l. a. s. au président d'une Exposition des beaux-arts en province; Paris, 11 déc. 1871, 3 p. 1/2 in-8</sense><pc>.</pc><note>Belles lettres dans lesquelles il accepte la présidence de la Commission</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>86</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Glatigny (Albert</name><pc>),</pc><desc>poète</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>Son portrait-carte photographié avec ex-dono de trois lignes aut. sig. au dos, in-32</sense></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>87</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Grandville (J.-J.</name><pc>),</pc><desc>le célèbre dessinateur</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au dr Marx; mardi 19, 1 p. pl. in-8. Jolie pièce</sense></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>88</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Guizot (Fr.-P.-Guill.</name><pc>),</pc><desc>célèbre historien et homme d'Etat</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à M. Mallac; Val-Richer, 3 nov. 1849, 1 p. 1/4 in-8</sense><pc>.</pc><note>Curieuse épître politique sur la ligne de conduite de la majorité. « Il peut y avoir plusieurs fous; mais il n'y a qu'un ennemi; ce sont les rouges. Que l'Assemblée use les fous, en gardant contre l'ennemi la position et la force qu'elle a aujourd'hui.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>89</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Henri IV</name><pc>,</pc><desc>roi de France, assassiné en 1610</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à M. de Sillery ; Fontainebleau, 15 décembre, 3/4 de p. pet. in-4. Légèrement rognée</sense><pc>.</pc><note>Il a reçu son mémoire et lui mande sa prochaine arrivée à Paris. « Et lors sur le tout je prandray résolusyon avec vous.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>90</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Henri IV</name></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. s. à Julian Malet ; Castillon, 12 janv. 1581, 1/2 p. in-fol., sceau. Piqures de vers</sense></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>91</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Henrion (Paul</name><pc>),</pc><desc>compositeur de musique</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>Morceau de musique aut. sig. ; 25 juin 1871, 1/2 p. in-fol. oblong</sense></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>92</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Hervé</name><pc>,</pc><desc>compositeur et acteur, auteur du Petit Faust</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Vizentini; Londres, 30 janvier 1871, 2 p. 1/2 in-8</sense><pc>.</pc><note>Belle lettre. Il espère pouvoir rentrer bientôt à Paris. « J'aime encore mieux moins gagner d'argent et retourner dans mon pays, afin de contribuer pour ma quote part à lui faire oublier ses désastres, si c'est possible, au moyen de més oeuvres folles.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>93</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Hommes politiques</name></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>P. s. par J. Maigne, Commissaire, Ferd. Gambon, André¬ Pasquet, Fargin-Fayolle, etc. ; prison de Belle-Ile, 24 août 1853, 1 p. 1/2 in-8</sense><pc>.</pc><note>Curieux document, écrit à l'encre sympathique, où ils constatent la plantation à Belle-Isle d'arbres de la liberté. Intéressants détails</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>94</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Hommes politiques</name></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>6 l. a. s</sense><pc>.</pc><note>Boissy d'Anglas, Cacault, 2 let., Crémieux, Ledru-Rollin et Naquet (Alfred)</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>95</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Hommes politiques</name></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>10 l. a. s</sense><pc>.</pc><note>Arago (Emm.), Bixio, Cantagrel, 2 let., Carnot (Hipp.), Gambon (Ferd.), Madier-Montjau, Marie, Parfait (Noël) et Pompéry</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>96</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Ingres (J.-Dom.</name><pc>),</pc><desc>le grand peintre d'histoire</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. ; Paris, 20 mai 1841, 1 p. in-4</sense><pc>.</pc><note>Belle lettre où il sollicite la croix d'honneur pour M. Lego, secrétaire de l'Académie de France à Rome</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>97</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Jacquemont (Victor</name><pc>),</pc><desc>le célèbre voyageur</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à M. Cordier; Cachemyr, 16 août 1831, 1 p. in-4</sense><pc>.</pc><note>Belle lettre où il annonce qu'il part pour sa dernière campagne en Cachemyr. « Je vais du côté du Tibet grand et petit. Je serai un mois absent.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>98</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Journée du 10 août 1792</name></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>1° P. s. Raisson; 10 août 1792, 1/2 p. in-4, tête impr</sense><pc>.</pc><note>Ordre de faire conduire trois Suisses à l'Abbaye</note><pc>.</pc><sense>2° P. s. Huguenin et Coulombeau; 11 août 1792,1 p. in-fol., vig. et tête impr</sense><pc>.</pc><note>Convocation des comités des sections et autorisation de faire fermer les boutiques et de battre le rappel</note><pc>.</pc><sense>3° P. s. Huquenin, Truchon et Santerre; 12 août 1792, 3/4 de p. in-fol., vig. et tête impr</sense><pc>.</pc><note>Autorisation aux commissaires de la section des Gobelins de visiter certaines maisons et d'arrêter les personnes suspectes de conspiration</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>99</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Lacépède (le comte de</name><pc>),</pc><desc>célèbre naturaliste</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au grand trésorier; 26 avril 1807, 3 p. 1/2 in-fol</sense><pc>.</pc><note>Epître confidentielle sur la maison d'Ecouen</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>100</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>La Condamine (Ch.-M. de</name><pc>),</pc><desc>illustre savant, de l'Acad. fr</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à un ami; 28 oct. 1771, 4 p. pl. in-4</sense><pc>.</pc><note>Epître fort curieuse, pleine de détails intimes. Considérations sur les sujets des prix qu'il a proposés à l'Académie des sciences. Quatrain sur la perte de l'usage de ses jambes</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>101</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Lafarge (Marie CApelle, femme</name><pc>),</pc><desc>condamnée pour em¬ poisonnement sur la personne de son mari</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. Marie à Alboise; mardi, 6 p. pl. in-8, enveloppe</sense><pc>.</pc><note>Très-curieuse épître sur les démarches qu'elle fait pour prouver son inno¬ cence</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>102</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Lamartine (Alphonse de</name><pc>),</pc><desc>le grand poëte</desc></form>
<sense>
<sense>L. a. s. ; Florence, 4 sept. 1827, 1 p. 1/2 in-fol</sense><pc>.</pc><note>Belle lettre où il demande l'autorisation de porter la décoration de com¬ mandeur de l'ordre de Saint-Joseph de Toscane. Elle est signée : Alphonse de Lamartine</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>103</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Lamartine (Alphonse de)</name></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à M....; Mâcon, 9 nov. 1837, 3 p. in-4</sense><pc>.</pc><note>Très-curieuse épître où il le félicite sur les volumes qu'il vient de publier : « Oh ! que vous avez souffert pour la belle cause de la liberté! Cela vous rend bien digne de la servir dans votre propre patrie et de la tirer, si nous pouvons, de la routine et des passions vulgaires et jalouses où vos anciens amis de la gauche l'embourbent depuis dix-huit ans ..</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>104</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Lamartine (Alphonse de)</name></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. s. au préfet Pietri; Paris, 8 juillet 1866, 2 p. 1/2 in-8</sense><pc>.</pc><note>Curieuse lettre où il sollicite la concession d'une loterie, qui lui permettrait de payer ses dettes. -On a joint une lettre d'envoi de cette lettre à Pietri</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>105</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Latude (Henri-Masers de</name><pc>),</pc><desc>ingénieur, fameux par sa longue captivité à la Bastille</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. ; Paris, mars 1792, 2 p. 1/4 in-fol</sense><pc>.</pc><note>Curieuse lettre, écrite à un personnage qui avait signé l'ordre de son empri¬ sonnement à Bicêtre. Latude, âgé de soixante-huit ans, sans autre ressource qu'une pension de 400 livres que lui a octroyée l'Assemblée nationale, lui réclame une indemnité, sous peine de lui intenter un procès</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>106</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>La Vallette (Louise-Emilie de Beauharnais, comtesse de</name><pc>),</pc><desc>célèbre par son dévonement à son mari</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Madame Hamelin; 14 juillet 1809, 1/2 p. in-4. Jolie pièce</sense></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>107</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Lebon (Joseph</name><pc>),</pc><desc>fameux conventionnel, décapité en 1795</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Robespierre; au Vernoi, 3 juin an II (1792), 3 p. pl. in-4, avec un post-scriptum de 2 p. in-8 oblong</sense><pc>.</pc><note>Epître des plus curieuses où il lui mande qu'il est vicaire dans une suceur¬ sale à une demi-lieue de Beaune. Il conjure Robespierre de renouveler sa motion contre le célibat des prêtres. « Faites disparaître à jamais cette exécrable obligation de tromper le voeu de la nature, qui a causé jusqu'ici la ruine des loix et des moeurs. » Il réclame aussi qu'aucun officier du culte ne soit forcé de porter un habillement particulier en dehors de ses fonctions. - Dans le post-scriptum il annonce qu'on le menace de le députer à la prochaine législature, et il demande s'il est éligible</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>108</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Lévêque (Pierre</name><pc>),</pc><desc>savant hydrographe, membre de l'In¬ stitut, né à Nantes</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au cit. Even; Nantes, 25 nivôse an IV, 1 p. 1/4 in-fol</sense><pc>.</pc><note>Toute relative à l'école de navigation de Paimboeuf</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>109</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Littérateurs</name></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>5 pièces</sense><pc>.</pc><note>Beauvoir (Roger de), pièce de vers aut sig.; -Laboulaye (Ed.). 2 l. a. s.; -Lachambeaudie, fableaut. sig. ; -Lamen¬ nais, l. a. s. de ses initiales</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>110</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Littérateurs</name></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>18 l. a. s</sense><pc>.</pc><note>Assollant, Beauvoir (R. de), Bignan, Chasles (Ph), 2 let., Chassin, 4 let., Durantin, Féval, Fonvieille (W. de), Gasti¬ neau, Houssaye, Hugo (Fr.-Victor), Laurent-Pichat, 2 let., et Regnault (Elias)</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>111</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Littérateurs</name></form>
<pc>. 7 l. a. s.</pc>
<sense>
<sense>About, Barbey d'Aurevilly, Mirecourt, Ponson du Terrail, 2 let., Soulié (Fréd.), et Souvestre (Emile)</sense></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>112</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Louis XV</name><pc>,</pc><desc>roi de France</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. (au maréchal de Richelieu?), 3/4 de p. in-4</sense><pc>.</pc><note>Curieuse épître sur les tentatives des Anglais contre les côtes de France. Ordre de surveiller Bellisle</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>113</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Louis XVIII</name><pc>,</pc><desc>roi de France</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au cardinal de Bernis ; Versailles, 29 juillet 1782, 1/2 p. in-4, cachet. Timbre de collectionneur</sense><pc>.</pc><note>Il lui mande qu'il a nommé l'évêque de Séez à l'abbaye de Saint-Aubin. « Je vous prie d'employer vos bons offices auprès de Sa Sainteté pour lui faire obtenir le gratis de ses bulles.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>114</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Louis XVIII</name></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au chevalier d'Apchon; Vérone, 13 juillet 1795, 1/2 p. in-8, enveloppe et cachet</sense><pc>.</pc><note>Il le prie de remercier, de sa part, la portion de sa brave et fidèle noblesse retirée à Fribourg des sentiments qu'elle lui a exprimés</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>115</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Louis-Philippe Ier</name><pc>,</pc><desc>roi des Français</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. aut. paraphée, comme duc d'Orléans; 25 mai 1820, 1 p. 1/2 in-8</sense><pc>.</pc><note>Curieuse épître relative au Vésuve d'Horace Vernet qui figurerait bien dans sa galerie. Le peintre ayant donné ce tableau à sa femme, le duc désire savoir si celle-ci voudrait le vendre</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>116</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Louis-Philippe Ier</name></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à l'abbé...; 19 juin 1820,1 p. pl. in-8. Jolie lettre</sense></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>117</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Louvet (J.-B.</name><pc>),</pc><desc>conventionnel, auteur de Faublas</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à La Revellière-Lepeaux; 2 ventôse an III, 3/4 de p. in-8. Rare</sense><pc>.</pc><note>Envoi d'une dénonciation anonyme contre certaines gens qui persécutent dans le Cantal les possesseurs de biens nationaux</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>118</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Maine (Louise-Bénédicte de Bourbon, duchesse DU</name><pc>),</pc><desc>la reine de la cour de Sceaux</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à M. d'Argenson, lieutenant de police ; Sceaux, 6 septembre 1713, 3 p. in-4, cachet</sense><pc>.</pc><note>Très-curieuse lettre, par laquelle elle lui dénonce les manoeuvres abomina¬ bles d'un nommé Gasperini et du capitaine Massarel. Elle le prie de faire arrêter ce dernier, et de l'effrayer pour en obtenir des aveux</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>119</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Manuel (Pierre</name><pc>),</pc><desc>célèbre procureur de la Commune, dé¬ capité en 1793</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Brissot, 1 p. in-4, vig. et tête impr</sense><pc>.</pc><note>Plaisante épître sur un article publié dans son journal</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>120</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Manuel (J.-Ant.</name><pc>),</pc><desc>célèbre orateur parlementaire, exclu de la Chambre en 1823</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Madame (Cauchois-Lemaire) ; Paris, 13 octobre 1818, 3 p. 1/2 in-4</sense><pc>.</pc><note>Réflexions, d'une lucidité très-remarquable, sur l'opportunité du retour en France de Cauchois-Lemaire, exilé en Belgique à l'occasion du journal le Nain jaune. Son opinion est qu'il serait imprudent de rentrer avant que des démarches aient été faites auprès des ministres. Il trouve un précédent favo¬ rable dans la mise en liberté de Teste (ami de Manuel et plus tard ministre de Louis-Philippe), qui avait été exilé de Liège en Hollande par une convention secrète entre les Alliés</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>121</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Marguerite de France</name><pc>,</pc><desc>duchesse de Savoie, fille de François Ier, femme d'Emmanuel-Philibert, protectrice de Ronsard</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. s. au trésorier de Savoie ; Turin, 3 oct. 1563, 1/2 p. in-fol., cachet. Belle pièce</sense></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>122</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Marrast (Armand</name><pc>),</pc><desc>célèbre homme politique</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. ; Paris, 3 avril 1849, 1 p. 1/2 in-8, tête imp</sense><pc>.</pc><note>Il recommande M. Geraldy pour une place de professeur au Conservatoire de musique. « Je ne suis qu'un amateur, mais un amateur très passionné des beaux-arts; et, en cette humble qualité, je prends un très-vif intérêt à tout ce qui peut contribuer à leur gloire.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>123</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Mercoeur (Élisa</name><pc>),</pc><desc>la muse nantaise.</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>Les 5 et 6 juin 1852, à Sa Majesté Louis-Philippe 1er, roi des Français, pièce de vers aut. sig., 5 p. 1/2 in-fol. Superbe pièce</sense></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>124</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Méry (Jos.</name><pc>),</pc><desc>célèbre poète</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>Lettre en vers aut. sig.; 3 oct., 1 p. in-4 oblong. Jolie pièce</sense></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>125</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Michelet (Jules</name><pc>),</pc><desc>le célèbre écrivain</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>1° 21. a. s., 2 p. in-4. -2° L. aut à la 3e personne, 1/2 p. in-8. -3° L. a. s. à M. Ménard; 3 janv. 1854, 2 p. in-8</sense></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>Intéressante</num>
</entry><pc>.</pc><entry><num>126</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Mirabeau (Gabriel RIQUETTI, comte de</name><pc>),</pc><desc>le grand ora¬ teur de l'Assemblée constituante</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à M. Boucher; 1er déc. 1778, 3/4 de p. in-8 oblong</sense><pc>.</pc><note>Curieuse épître où il parle de la trop sensible Sophie et de la mort de son fils.</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>127</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Mirabeau (Gabriel RIQUETTI, comte de)</name></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>Minute de lettre aut. sig., avec ratures et corrections (à Fré¬ déric II) ; Berlin, 20 juillet 1786, 3/4 de p. in-4</sense><pc>.</pc><note>Très-belle lettre, où il proteste de son admiration pour le grand Frédéric et demande la permission d'assister aux manoeuvres de Silésie</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>128</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Miroménil (Hue de</name><pc>),</pc><desc>chancelier de France sous Louis XVI</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à la comtesse de Rochefort; 28 juin 1782, 2 p. in-4</sense><pc>.</pc><note>Intéressante lettre sur les démêlés du marquis de Mirabeau avec son fils. « Dieu veuille que son fils ne lui donne pas dans la suite de nouveaux sujets de douleur. Hélas ! peut-on s'en flatter?</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>129</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Monnier (Sophie, marquise de</name><pc>),</pc><desc>la célèbre maîtresse de Mirabeau</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. (à M. Boucher?) ; vendredi 19, 1/2 p. in-4</sense><pc>.</pc><note>Jolie lettre où elle le remercie de lui avoir donné des nouvelles de sa fille, « ce qui est un point bien intéressant pour mon coeur.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>130</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Monnier (Henry</name><pc>),</pc><desc>célèbre caricaturiste et comédien</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>1° L. a. s., 1 p. in-8. -2° L. a. s. à Saint-Georges; Angers, 10 juin 1855, 2 p. in-8</sense><pc>.</pc><note>Curieuse épître où il lui expose le plan d'une comédie</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>131</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Napoléon Ier</name><pc>,</pc><desc>empereur des Français</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. s. Np. à Berthier; Bayonne, 4 juin 1808, 1/2 p. in-4</sense><pc>.</pc><note>Demande de lui adresser des comptes rendus journaliers des mouvements de troupe. « Vous avez cessé cette habitude qui était fort bonne.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>132</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Normandie (Louis-Perrin de Lagneu, se disant duc de</name><pc>),</pc><desc>le plus célèbre des faux Louis XVII</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>Proclamation aux Français, imprimée avec une presse clan¬ destine, et portant sa signature aut. ; Luxembourg, 6 janv. 1830, 1 p. 1/2 in-4</sense><pc>.</pc><note>Belle et curieuse pièce dans laquelle il revendique, contre Charles X, ses droits à la couronne, et fait le récit de sa vie et de ses aventures depuis son enlèvement du Temple. Il regarde l'apparition du sabotier Bruneau et de l'ex-militaire Persat comme une machination de ses ennemis</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>133</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Passy (Frédéric</name><pc>),</pc><desc>économiste, membre de l'Institut</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à M. Leloup; Neuilly, 17 juin 1872, 7 p. 3/4 in-4</sense><pc>.</pc><note>Très-intéressante lettre sur un cours d'économie politique qu'il devait pro¬ fesser à Nantes</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>134</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Peintres</name></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>12 l. a. s</sense><pc>.</pc><note>Chaplin, Delaunay (Elie), 3 let., Français, Luminais, 3 let., Roqueplan (Camille), Rousseau (Ph.), Vibert et Ziegler</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>135</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Peintres</name><pc>,</pc><desc>membres de l'Institut</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>4 l. a. s</sense><pc>.</pc><note>Blondel, Cabanel, Delaroche (Paul) et Hébert</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>136</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Peintres</name></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>34 l. a. s</sense><pc>.</pc><note>Aligny, Arago (Alfred), 3 let., Bonheur (Auguste), Ciceri (Eug.), Dauzats, Ducornet, Flandrin (Paul), Forbin (le comte de), Harpignies, 2 let., Isabey père, lettre à la 3e personne, Jundt, Lami (Eug.), etc</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>137</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Peintres de marine</name></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>4 l. a. s</sense><pc>.</pc><note>Garneray, Gudin, Isabey et Morel-Fatio</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>138</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Pelletan (Eugène</name><pc>),</pc><desc>membre du gouvernement de la dé¬ fense nationale</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>3 lettres-articles autographes, dont deux signées, 15 p. in-8. Intéressantes pièces politiques</sense></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>139</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Petit (Léonce</name><pc>),</pc><desc>dessinateur et caricaturiste</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>Dessin à la plume signé représentant un fantassin char¬ geant son fusil, in-4</sense></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>140</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Prevost-Paradol (L.-A.</name><pc>),</pc><desc>publiciste remarquable, de l'Acad. fr</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à un pasteur protestant ; Paris, 20 sept. 1858,4 p. pl. in-8. Déchirure enlevant une lettre de la signature</sense><pc>.</pc><note>Curieuse lettre pleine de considérations sur la liberté des cultes</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>141</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Proudhon (P.-J.</name><pc>),</pc><desc>le célèbre écrivain socialiste</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Bibeyrolles; (1848), 1 p. pl. in-4</sense><pc>.</pc><note>Il offre ses articles à la Reforme. « Tout va bien, j'en suis d'accord : mais il ne surgit point d'idées, et, en fin de compte, les têtes sont vides. Je suis un des monopoleurs de la marchandise qui fait aujourd'hui le plus de besoin, la logique et les principes, et je ne demande pas mieux que de m'entendre de suite avec vous...</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>142</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Prud'hon (P.-P.</name><pc>),</pc><desc>le grand peintre</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au préfet de la Seine; Paris, 18 mars 1811, 3/4 de p. in-4</sense><pc>.</pc><note>Il demande 12,000 francs pour les dessins et la surveillance qu'il a donnée à l'exécution du berceau offert à Leurs Majestés par la ville de Paris (à l'occa¬ sion de la naissance du roi de Rome)</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>143</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Prud'hon (P.-P.)</name></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au même; Paris, 17 novembre 1815, 1 p. in-4. Légères taches</sense><pc>.</pc><note>Importante lettre. Ayant appris qu'on devait enlever « de la salle du tribunal criminel le tableau de la Justice et de la Vengeance divine poursuivant le Crime et mettre un Christ à la place, j'ose vous prier de permettre que ce tableau, dont je suis l'auteur, soit déposé chez moi jusqu'à ce qu'on lui ait assigné une nouvelle place.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>144</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Quinet (Edgar</name><pc>),</pc><desc>célèbre écrivain philosophe</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>1° L. a. s. à un ancien collègue; Veytaux, 11 mars 1868, 3 p. in-8</sense><pc>.</pc><note>Envoi de la 5e édition de son ouvrage la Révolution. « Je reste en exil pour rappeler aux Français de ma connaissance qu'il y a eu un 2 Décembre, chose qu'excepté vous et moi tout le monde paraît avoir oubliée.</note><pc>»</pc><sense>2° L. a. s. (à M. Lemonnier) ; Versailles, 21 janv. 1872, 2 p. in-8</sense><pc>.</pc><note>Curieuse épître sur un procès intenté au Phare de la Loire</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>145</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Rachel (Mlle</name><pc>),</pc><desc>la grande tragédienne</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à sa soeur Sarah; Rotterdam, 7 juin 1848, 3 p. 1/2 in-8</sense><pc>.</pc><note>Très-curieuse épître sur ses représentations à Rotterdam et à Amsterdam. Le succès est honorable mais non fructueux, et elle pense revenir bientôt à Paris. Elle parle avec tendresse de ses enfants; elle sent que loin d'eux elle aura toujours le coeur triste</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>146</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Raffet (D.-Aug.-M.</name><pc>),</pc><desc>peintre et dessinateur</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; 31 mars 1840, 1 p. pl. in-4</sense><pc>.</pc><note>Il demande des renseignements pour son dessin représentant la défense de Mazagran</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>147</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Regnier (Fr.-Jos.</name><pc>),</pc><desc>un des meilleurs comédiens du Théâtre- Français</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Mlle Cluzet; Tréport, 25 août 1849, 2p. 1/2 in-8</sense><pc>.</pc><note>Lettre pleine de coeur sur la mort de sa fille. Il est brisé par la douleur et il rappelle les vertus de celle qu'il a perdue. Il la donne en exemple. « Dans tes heures de doute et d'affliction ou seulement de découragement, pense au cher petit ange que tu as perdu comme moi, invoque-le, et rappelle-toi bien que tu ne pourras être aimée, regrettée et pleurée qu'en te conduisant comme fit notre bien-aimée Cécile, et t'appliquant à tous tes devoirs...</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>148</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Révolution française. 10 lettres ou pièces</name></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>Audouin (Xavier), l. a. s.; -Chaumette, 1. s.; -Clavière</sense><pc>,</pc><note>1. s.; -Mollevaut, l. a. s.; -Pache, 1. s.; -Rovère, 1. a</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>s</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<pc>,</pc><desc>sig. aussi par Legendre et Basire; -etc</desc></form>
</entry><pc>.</pc><entry><num>149</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Rossini (G.</name><pc>),</pc><desc>le grand compositeur</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Giorgetti ; Bologne, 5 juin 1846, 1 p. in-8</sense><pc>.</pc><note>Très-belle lettre de recommandation en faveur de Sampieri</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>150</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Rouget de Lisle (Jos.</name><pc>),</pc><desc>l'auteur de la Marseillaise</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au docteur Chapelain; Choisy-le-Roi, 20 sept. 1822, 2 p. in-8</sense><pc>.</pc><note>Belle lettre où il parle du magnétisme, de Béranger et d'Armand Carrel</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>151</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Rouher (Eug.</name><pc>),</pc><desc>premier ministre de Napoléon III</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Paris, 10 nov. 1861, 1 p. 1/2 in-8</sense><pc>.</pc><note>Envoi de sa souscription pour le monument que la ville de Nantes doit ériger à la mémoire de M. Billault. « Elle est l'expression des sentiments d'affection que j'avais voués depuis longtemps à l'homme privé et de mon admiration profonde pour l'homme d'État..</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>152</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Rousseau (J.-B.</name><pc>),</pc><desc>le célèbre poète lyrique</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. aut. (à Madame de Ferriol); Vienne, 11 fév. 1721, 4 p. pl. in-4</sense><pc>.</pc><note>Très-belle lettre où il fait l'éloge de Madame de Ferriol et du comte d'Argental. Son séjour à Vienne l'empêche de terminer l'édition de ses oeuvres</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>153</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Saint-Pierre (Bernardin de</name><pc>),</pc><desc>l'auteur de Paul et Vir- ginie</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. aux membres du district de Saint-Marcel; Paris, 27 nov. 1789, 1 p. pl. in-4</sense><pc>.</pc><note>Curieuse épître d'envoi de ses boucles d'argent comme une partie de sa contribution patriotique. « La principale de mes contributions est en voeux que j'ai faits toute ma vie pour ma patrie, et c'est en cela que je crois avoir été riche, puisque j'y ai consacré tous mes travaux.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>154</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Saisset (l'amiral</name><pc>),</pc><desc>un des marins qui contribuèrent le plus à la défense de Paris</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>P. a. s. ; Paris, 23 mars 1871, 3/4 de p. in-fol. Légères cassures dans les plis</sense><pc>.</pc><note>Pièce historique. C'est l'original de la proclamation que le vice-amiral Saisset adressa aux Parisiens, en sa qualité de commandant en chef provisoire de la garde nationale</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>155</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Samson (Isidore</name><pc>),</pc><desc>un de nos plus célèbres comédiens</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>1° 2 l. a. s. à M. Lassabathie, 3 p. in-8. -2° L. sig. par Talma, Sarrette, Fleury, Lafon et Baptiste aîné, au ministre de l'intérieur; Paris, 25 nov. 1812, 2 p. in-fol. Superbe lettre par laquelle ils demandent de faire mettre à la queue du dépôt le jeune Samson, conscrit de 1813, qui vient d'obtenir le 2e premier prix de comédie et qui montre les plus heureuses dispositions pour l'art théâtral. 3° L. sig. de Samson père, écrite par son fils, au ministre; 23 mars 1813, 3 p. in-fol</sense><pc>.</pc><note>Curieuse épître où il le remercie d'avoir nommé son fils à une place de pensionnaire au Conservatoire</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>156</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Sand (George</name><pc>),</pc><desc>la grande romancière</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. George à M. Dupuy, 1 p. 1/4 in-8</sense><pc>.</pc><note>Relative à l'impression de sa Lélia</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>157</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Sand (George)</name></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. (au directeur du théâtre Saint-Marcel); Nohant, 8 août 1859, 2 p. 3/4 in-8</sense><pc>.</pc><note>Curieuse épître où elle lui expose les raisons qui l'empêchent de faire une pièce pour le théâtre Saint-Marcel. « Peut-on faire de l'art dans un théâtre de faubourg? Le peuple qui comprend va-t-il au théâtre?</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>158</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Sand (George)</name></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>1° L. a. s. ; 27 juin 1862,1 p. in-8. -2° Fragment auto¬ graphe d'une de ses pièces, 1 p. in-4</sense></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>159</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Sculpteurs</name></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>32 l. a. s</sense><pc>.</pc><note>Cambos, Chapu, Chatrousse, à let., Cugnot, 2 let., Dantan jeune, David d'Angers, Delaplanche, Dumont, Duret, Etex, Lebourg, Maillet, Montagny, Moreau (Mathurin), Moreau¬ Vauthier, Moulin, 3 let., etc</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>160</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Suchet (L.-G.</name><pc>),</pc><desc>duc d'Albufera, maréchal de l'Empire</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Soult ; 20 nivôse an XII, 1 p. pl. in-4, tête impr. Belle lettre</sense></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>161</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Talma (Fr.-Jos.</name><pc>),</pc><desc>l'illustre tragédien</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>Minute de lettre autographe, avec ratures et corrections, 2 p. 1/2 in-4</sense></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>162</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Thiers (Adolphe</name><pc>),</pc><desc>premier président de la troisième Ré¬ publique française</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Cauchois-Lemaire; mardi 21 (vers 1827), 1 p. in-8</sense><pc>.</pc><note>Curieuse épître où il remercie Cauchois-Lemaire de l'article qu'il a consacré à l'Histoire de la Révolution. « Je souscris à toutes vos critiques, celle de négligence, celle d'avoir donné à Roland un rôle secondaire; je ne résiste que sur le chapitre de la politique révolutionnaire.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>163</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Thiers (Adolphe)</name></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>2 l. a. s., 2 p. in-8</sense></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>164</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Toulmouche (A.</name><pc>),</pc><desc>peintre de genre</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>4 l. a. s., 8 p. in-8. Intéressantes</sense></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>165</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Vernet (Horace</name><pc>),</pc><desc>célèbre peintre de batailles</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>Dessin à la plume représentant deux Orientaux, in-8</sense></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>166</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Veuillot (Louis</name><pc>),</pc><desc>célèbre publiciste catholique</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à M. A. de Courcy ; 27 février, l'an Ier de la seconde (1848), 1 p. 1/2 in-8</sense><pc>.</pc><note>Curieuse épître où il s'excuse de n'avoir pas répondu à sa lettre du 19 février. « J'ai employé le temps qui s'est écoulé depuis lors à devenir citoyen de la République française, et vous trouverez que j'ai encore fait la chose assez vite..</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>167</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>Sous</name></form>
<sense>
<note>ce numéro, on vendra quelques pièces et des bro¬ chures sur les autographes que le temps n'a pas permis de cataloguer. Importante lettre au point de vue théâtral. Talma explique longuement sa manière de prononcer le célèbre vers de Racine : Soumis avec respect à sa volonté sainte</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>Parts</num>
<pc>.</pc>
<form type="lemma">
<name>-Imp. Motteroz</name><pc>,</pc><desc>31, rue du Dragon</desc></form>
<pc>.</pc>
</entry>		</body>
	</text>
</TEI>
