<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.5.6-SNAPSHOT" ident="GROBID" when="2020-07-09T22:27+0000">
					<ref target="https://github.com/MedKhem/grobid-dictionaries">GROBID_Dictionaries - A machine learning software for structuring digitized dictionaries</ref>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main"/>
			</titleStmt>

		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
<entry><sense>
<sense>N° 155. Mai 1893. AE VOB DES AUTOGRAPHES DES CURIOSITÉS DE L'HISTOIRE &amp; DE LA BIOGRAPHIE Fondée en 1866 par Gabriel CHARAVAY ARAISSANT CHAQUE MOIS, SOUS LA DIRECTTON DE EUGÈNE CHARAVAY Fils PRIX DE L'ABONNEMENT : Pour un an (12 numéros) : France, 3 fr.; Etranger, 4 fr. -On s'abonne à Paris, chez Mme veuve CHARAVAY, 34, rue du Faubourg-Poissonnière. -Et à Londres : Chez MMme Deprez et Gutekunst, 18, Green Street, Charing Cross Road. Correspondant spécial à New-York : M. Walter-R. BenJamin, 28, West 234 Street. AUTOGRAPHED ARRAMARQDES En vente chez Eugène CHARAVAY, expert, 34, RUE DU FAUSOURG-POISSONNIÉRE, 34, A PARIS (TÉLÉPHONE) bréviations : L. a. s., lettre autographe et signée; Acad. fr., Académie française; Sousc., souscription ou compliment terminant la lettre; P., page</sense></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>1</num>
<form type="lemma">
<name>About (Edmond</name><pc>),</pc><desc>littérateur et pu¬ bliciste, de l'Acad. fr., né à Dieuze (Meurthe) en 1828, mort en 1885</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a s. (à Mme David d'Angers), fév. 1856, 2 p. 1/4 in-8. 8</sense><pc>»</pc><note>Belle et curieuse lettre. L'article nécrologi¬ que de l'Estafette, sur David d'Angers, n'est que la reproduction d'un article de l'Indépendance Belse; le sculpteur Meusnier demande des renseignements pour un semblable travail dans la Revue des Beaux-Arts « Arsène Hous¬ saye (alors directeur du Théâtre-Français) m'a appris hier que si ma pièce (Guittery, intitulée d'abord l'E ronté) ne passait p s avant le carnaval, elle ne passerait jamais.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>2</num>
<form type="lemma">
<name>Abrantès (Laure Périon, duchesse d'</name><pc>),</pc><desc>épouse de Junot, femme célèbre, auteur de Mémoires, née à Montpel¬ lier en 1784, morte en 1838</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>P. a. s., 1/2 p. in-8 Curieuse. 3</sense><pc>»</pc></sense>
</entry><entry><num>3</num>
<form type="lemma">
<name>Académie française</name></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à 1</sense><pc>»</pc><note>Ancelot, Andrieux, Arnault, Auger, Au¬ gier (</note></sense>
<form type="lemma">
<name>Emile</name><pc>),</pc><desc>Barante (le baron de</desc><pc>),</pc><desc>Ber¬ ryer, Blanc (Ch.</desc><pc>),</pc><desc>Caro, Champagny (e comte Franz de</desc><pc>),</pc><desc>Cousin (Victor</desc><pc>),</pc><desc>Cuvillier. Fleury. Doucet Famille, Du Camp (Ma¬ xime</desc><pc>),</pc><name>Dufaure (J.</name><pc>),</pc><desc>Dumas</desc><name>(J.-B.</name><pc>),</pc><desc>Dupan¬ loup (Mgr. Let. sig.</desc><pc>),</pc><desc>Dupin aîné, Empis, Fal¬ loux (A. den, Favre (Jules</desc><pc>),</pc><desc>Flourens, Gui¬ zot, Halévy (Ludovic</desc><pc>),</pc><desc>Janin (Jules</desc><pc>),</pc><desc>Jouy, Labiche (Eug.</desc><pc>),</pc><desc>Lairé (le vicomte). Legou¬ vé (Ernest</desc><pc>),</pc><desc>Martin (Henri</desc><pc>),</pc><desc>Meilhac (Henri), Mézières (A.</desc><pc>),</pc><desc>Molé (le comte</desc><pc>),</pc><desc>Montalem¬ bert, Nisard, Patin (H.</desc><pc>),</pc><desc>Prévost-Paradol, Rémusat (C'h. de), Roger, Silvestre de Sacy, Sainte-Beuve, Saint-Marc-Grardin, San¬ deau (Jules</desc><pc>),</pc><desc>Vatout, Vitet</desc></form>
</entry><pc>.</pc><entry><num>4</num>
<form type="lemma">
<name>Agar (Mme</name><pc>),</pc><desc>la célèbre tragédienne</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Rueil, 19 août 1864, 1 p. in-8. 5</sense><pc>»</pc><note>Très belle lettre. « Il me faut si peu pour combler tous mes voeux : une petite aisance qui me permette d'ouvrir une Ecole gratuite dans laquelle je convierai à l'étude inces¬ sante des maîtres éternels ceux qui se sen¬ tent au coeur cet amour fécond qui crée l'inspiration. Ahl qu'il me semble doux d'éviter aux jeunes les souffrances sons les- quelles, sans le dévouement d'amis incom¬ parables, j'aurais infailliblement succombé.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>5</num>
<form type="lemma">
<name>Alboni (Marietta</name><pc>),</pc><desc>une des plus ce¬ lèbres cantatrices de notre temps, née en 1824</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., en français; Paris, 1874, 3 p. in-8. Papier à son chiffre. Belle lettre. 6</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>6</num>
<form type="lemma">
<name>Albret (César-Phébus d'</name><pc>),</pc><desc>comte de Miossens, sire de Pons, maréchal de France, connu par son attachement à Anne d'Autriche et à Mazarin pen¬ dant la Fronde, un des premiers amants de Ninon de Lenclos, gouver¬ neur de Guyenne, né en 1614, mort en 1676</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Bordeaux, 4 jan¬ vier 1672, 2 p. 3/4 in-4. Légères dé¬ chirures. 40</sense><pc>»</pc><note>au sujet de la visite que les consuls d'Agen doivent faire à leur évêque (Louis Fouquet). Dans le débat entre le gouverneur de Con¬ dom et les habitants de cette ville, il donne raison aux bourgeois : « Nous voyons bien qu'il faut présentement que les pauvres bourgeois ayent tousjours tort dans touts les desmelez qu'ilz auront avec les gentz de guerre.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>7</num>
<form type="lemma">
<name>Ambre (Emilie</name><pc>),</pc><desc>célèbre cantatrice française</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., Londres, 14 mai, 2 p in-8 5</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre relative à ses représentations à Mer Majestys théâtre, où elle obtient un grand succès</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>8</num>
<form type="lemma">
<name>Ampère (André-Marie</name><pc>),</pc><desc>l'un des plus grands physiciens du siècle. de l'Acad. des sciences, né à Lyon en 1775, mort en 1836</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce aut.; 1833-1834, 30 p. in-4. 20</sense><pc>»</pc><note>Curieuse pièce. Fragment du manuscrit de son travail sur la classification des scien- ces et de l'Essai sur la Philosophie des Sciences</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>9</num>
<form type="lemma">
<name>Arnauld (Anne-Eugénie</name><pc>),</pc><desc>soeur du grand Arnauld, religieuse de Port- Royal, dont parlent souvent saint François de Sales et saint Cyran, née en 1594</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à sa nièce; Port- Royal-des-Champs, 25 avril 1649, 2 p. in-4. 15</sense><pc>»</pc><note>Intéressante lettre sur Port-Royal. « Je n'ay point esté plus en paix que durant ce trouble (la paix de Rueil venait d'être si¬ gnée le 30 mars) bien que nostre monastère semblast exposé, estant du costé des champs; et néantmoins les ernemis n'es¬ tant point de ce costé sy, l'on entendoit moins de bruit qu'en autre temps »</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>10</num>
<form type="lemma">
<name>Arnault (Emile-Lucien</name><pc>),</pc><desc>poète tra¬ gique distingué, auteur de tragédies qui furent jouées par Talma, fils de Vincent Arnault, filleul de Lucien Bonaparte, né à Versailles en 1787, mort en 1863</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Mlle Du¬ chesnois; Mâcon, 22 nov 1830, 3 p. in-4. Intéressante. 4</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>11</num>
<form type="lemma">
<name>Auger (L.-S.</name><pc>),</pc><desc>critique et auteur dramatique, de l'Acad. fr., né en 1772, mort en 1828</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. (à Barbé¬ Marbois); Paris, 1828, 1 p. 1/2 in-8. Tête imp. 2</sense><pc>»</pc><note>Relative à l'Histoire de la Louisiane</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>12</num>
<form type="lemma">
<name>Augereau (P.-F.-C.</name><pc>),</pc><desc>duc de Casti¬ glione, célèbre maréchal de France, né en 1757, mort en 1816</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig ; Paris, 11 thermidor an VII, 1 p. 1/3 in-4 3</sense><pc>»</pc><note>Lettre écrite comme représentant du peuple au Conseil des Cinq-Cents</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>13</num>
<form type="lemma">
<name>Augier (Emile</name><pc>),</pc><desc>célèbre auteur dra¬ matique, de l'Acad. fr</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Croissy, 2 p. petit in-8. 5</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre où il parle de l'altercation violente qui avait eu lieu à l'Odéon entre son neveu Paul Déroulède et M. Arthur Meyer</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>14</num>
<form type="lemma">
<name>Aumale (Henri d'Orléans, duc d'</name><pc>),</pc><desc>fils du roi Louis-Philippe, historien, de l'Acad. fr</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Billet aut. sig. de ses initiales, 2/3 de p.in-8. 6</sense><pc>»</pc><note>Curieuse pièce au sujet d'une audience accordée à M. Duruy; Cuvillier-Fleury a écrit en marge la note suivante sig. de ses initiales : « Vous avez donné audience à M. Duruy à lundi. O etourditas etourditatum! et omnia etourditas!</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>15</num>
<form type="lemma">
<name>Bailly (J.-Sylvain</name><pc>),</pc><desc>savant astronome, de l'Acad. fr., premier maire de Paris, guillotiné en 1793</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. avec 10 mots aut. ; 26 déc 1784, 1 p. petit in-4. 5</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre de recommandation en faveur de M Saladin, de Genève, disciple du natu¬ raliste Charles Bonnet</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>16</num>
<form type="lemma">
<name>Balzac (Honoré de</name><pc>),</pc><desc>le grand roman¬ cier</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. de Ba à Schlésinger, 1 p. in-18. 20</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre où il lui donne rendez-vous pour s'entendre avec lui pour réparer « la perte faite dans l'incendie, ce qui n'est pas une chose facile.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>17</num>
<form type="lemma">
<name>Baudier (Mich.1</name><pc>),</pc><desc>historiographe de France, auteur de l'Histoire de la vie du cardinal de Ximénés et d'un grand nombre d'ouvrages estimés, né dans le Gard vers 1589, mort en 1646</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au marquis Cosimo Ricardi; Paris, 20 juin 1645, 1 p. in-fol. Rare. 18</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre où il lui fait hommage de son Histoire du maréchal ce Toiras : « Vousy verres les belles actions de ce valeureux homme et vous vous y verres vous même au siège de Casal, où j'ay esté ravi de vous rencontrer pour mettre votre nom avec cel¬ luy de ce grand capitaine.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>18</num>
<form type="lemma">
<name>Bawr (Alexandrine-Sophie Goury de Champgrand, Mme de</name><pc>),</pc><desc>célèbre roman¬ cière, veuve du réformateur Saint- Simon</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. in-18. 2</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>19</num>
<form type="lemma">
<name>Bayard (J.-F.</name><pc>),</pc><desc>spirituel et fécond vaudevilliste, né à Charolles en 1796, mort en 1853</desc></form>
<pc>-</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 3 p. 1/2 in-8. 8</sense><pc>»</pc><note>Belle et intéressante lettre relative à une de ses pièces</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>20</num>
<form type="lemma">
<name>Bellegarde (Roger de</name><pc>),</pc><desc>grand écuyer de France, amant de Gabrielle d'Es¬ trées avant Henri IV</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au prince Thomas de S ivoie: Bellegarde, 1621, 3 p. in-fol., cachets et soies. Un peu fatiguée. 25</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>21</num>
<form type="lemma">
<name>Berlioz (Hector</name><pc>),</pc><desc>le célèbre compo¬ siteur, né dans l'Isère en 1803, mort en 1869</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Paris, 1838, 1 p. in-8. 5</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre. « J'ai entendu un grand nombre de cloches sonner l'accord mineur entre autres, celle du Dôme de Florence, celle de l'horloge de l'Hôtel-de-Ville de Pa¬ ris, et celle de l'église de Montmartre, mais je ne puis dire avec certitude en avoir en¬ tendu sonner l'accord majeur.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>22</num>
<form type="lemma">
<name>Bernadotte (J.-B.-J.</name><pc>),</pc><desc>maréchal de l'Empire, puis roi de Suède sous le nom de Charles-Jean XIV, né à Pau en 1764, mort en 1844</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig.; Paris, 9 fructidor an VII, 1 p. in-fol. Vignette. 3</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>23</num>
<form type="lemma">
<name>Bernard (Claude</name><pc>),</pc><desc>le célèbre physio¬ logiste, de l'Acad. fr., né à Saint- Julien (Rhône) en 1813. mort en 1878</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Paris, 1876, 2 p. in-8. Belle lettre. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>24</num>
<form type="lemma">
<name>Bernhardt (Sarah</name><pc>),</pc><desc>la célèbre tra¬ gédienne</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; 1883, 4 p. in-18. Papier à son chiffre avec sa devise : Quand même. 10</sense><pc>»</pc><note>Charmante lettre. Elle s'excuse de ne pouvoir se rendre à son invitation. « On lit Nana Sabib à une heure. Il y a quarante per¬ sonnes qui sont convoquées à cette lec¬ ture. Je ne puis m'y soustraire.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>25</num>
<form type="lemma">
<name>Berryer (P.-Ant</name><pc>),</pc><desc>l'illustre orateur parlementaire, de l'Acad. fr., né en 1790, mort en 1868</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. (au comte Walewski); 25 janv. (1858), 2 p. 1/4 in-8. 6</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre. Il désire que la ligne du Bourbonnais réunisse la vallée de l'Essonne à celle de la Loire, en passant par Males¬ herbes et Puisseaux. « Bien des causes di¬ verses ont retardé l'exécution de cet em¬ brar chement de Corbeil à Montargis, qui serait achevé depuis plusieurs années si la concession avait été faite à la Compagnie Darblay.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>26</num>
<form type="lemma">
<name>Bertin (Louise</name><pc>),</pc><desc>musicienne et com¬ positeur de musique distinguée, née en 1805, morte en 1877</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Maurice Schlésinger, 1 p. in-8. 3</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>27</num>
<form type="lemma">
<name>Berwick (Jacq., duc de</name><pc>),</pc><desc>maréchal de France, fils naturel de Jacques II, roi d'Angleterre, né en 1660, tué au siège de Philipsbourg en 1734</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. ; Saint-Germain-en-Laye, 1698, 1 p. in-4 obl. Fripée et ta¬ chée. 3</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>28</num>
<form type="lemma">
<name>Béthune (Armand-Joseph de</name><pc>),</pc><desc>duc de Charost, célèbre philanthrepe. sur¬ nommé le Père de l'humanité souf¬ frante, né à Versailles en 1728, mort en 1800</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Saint-Amand sur Cher, an VII, 1 p. in-4. Légère ta¬ che. 4</sense><pc>»</pc></sense>
</entry><entry><num>29</num>
<form type="lemma">
<name>Bigot de Préameneu (F.-J.-J.</name><pc>),</pc><desc>jurisconsulte distingué. ministre des cultes sous Napoléon Ier, de l'Acad. fr.. né à Rennes en 1747, mort en 1825</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L a. s. à Réal; Paris, 12 fructidor an XI, 2/3 de p. in-8. 4</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>30</num>
<form type="lemma">
<name>Biron (Louis-Ant de Gontaut, duc de</name><pc>),</pc><desc>maréchal de France, colonel-gé¬ néral des gardes-françaises, né en 1700, mort en 1788</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig.; Paris, 1764, 1 p. in-fol. Tête et ar¬ moiries imp. 6</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>31</num>
<form type="lemma">
<name>Blanc (Ch.</name><pc>),</pc><desc>célèbre critique d'art, de l'Acad. fr., né à Castres en 1813. mort en 1882</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s; 30 janvier 1876, 1 p. in-8. 5</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre relative à l'érection d'une sta¬ tue de Millevoye. à Abbeville. « Je suis de¬ puis longtemrs lié d'amitié avec le fils de Millévove, que l'on vient de nommer pro¬ cureur général à Nancy, et c'est pourquoi je m'intéresse à cette affaire.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>32</num>
<form type="lemma">
<name>Boccage (Anne-Marie Lepage, dame du</name><pc>),</pc><desc>femme poète du XVIIIe siècle, célèbre par son amabilité et les char¬ mes de son esprit née à Rouen en 1710, morte en 1802</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. sig. en tête (minute) au comte Algarotti ; Paris, 1er décembre 1758, 7 p. 1/2 in-4. 30</sense><pc>»</pc><note>Epître littéraire des plus curieuses. Elo¬ ge des oeuvres d'Algarotti qu'elle a lues du¬ rant un voyage à la Trappe. Elle se félicite des vers que Voltaire a composés en son honneur, dans « son joli hermitage connu de vous; il y chante les charmes de l'agri¬ culture mieux peut-être qu'il ne les sent et sa santé me paroit au moins aussi bonne qu'elle étoit, il y a dix ans. » Elle fait allu¬ sion aux malheurs de la guerre de Sept¬ Ans et critique le pessimisme des encyclo¬ pédistes. Traduction en italien de sa Colom¬ biade : « Les lettres de l'abbé le Blanc ne paroissent point encore; les Anglais lui ont reproché de ne les pas bien connaître; si les Italiens lui font le même reproche, du moins nous pourons lui assurer qu'il en est bien connu.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>33</num>
<form type="lemma">
<name>Boehmer</name><pc>,</pc><desc>joaillier de Marie-Antoi¬ nette, célèbre par l'Affaire du Collier</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig.; 1777, 1 p. 1/4 in- fol. 12</sense><pc>»</pc><note>Acquit au dos d'un ordre de paiement sig. par Louis XVIII, comme comte de Pro</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>vence</num>
<form type="lemma">
<pc>,</pc><desc>de la somme de 80,000 livres « à¬ compte de la fourniture de diamants qu'ils ont faits (Mre Boehmer et C') (pour mon service.</desc></form>
</entry><pc>»</pc><entry><num>34</num>
<form type="lemma">
<name>Bois (Jules</name><pc>),</pc><desc>écrivain contemporain distingué</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<note>La comédie théosophi¬ ue, manuscrit aut. sig., 4 p. in- 8. 8 » Très intéressante pièce où il parle de Joséphin Péladan. « Grâce à ce mage, nou , avons bien mieux que l'homme sandwich ou l'homme poisson, nous avons l'homme perroquet. Partout où le sar (c'est ainsi qu'il veut qu'on le nomme) condescend à appa¬ raître, les couleurs de l'arc-en-ciel le sui¬ vent et tout le monde est joyeux. Gilet vert, bottes grises, chemises rouges, culotte jaune et le reste assorti... Allons, soyons fran¬ çais, c'est-à-dire des gens de bon sens et d'équilibre et que Mme Blaguaski et M. Pé¬ ladan, bouddhistes, vendent des crayons.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>33</num>
<form type="lemma">
<name>Borel (Petrus</name><pc>),</pc><desc>un des plus célèbres écrivains de l'école romantique, né a Lyon en 1809, mort en 1859</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Asnières, 1840, 1 p. in-8, cachet. Belle lettre. Rare. 30</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>36</num>
<form type="lemma">
<name>Bourget (Paul</name><pc>),</pc><desc>célèbre écrivain contemporain, auteur de Cosmopolis, né à Amiens en 1852</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. in-18. Endommagée, les marges avant été conpées. 5</sense><pc>»</pc><note>Curieuse letttre où il parle de Jean Ri¬ chepin</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>37</num>
<form type="lemma">
<name>Bourrienne (L.-A. Fauvelet de</name><pc>),</pc><desc>homme d'Etat, secrétaire de Napo¬ léon Ier, ministre de Louis XVIII. au¬ teur de Mémoires, né à Sens en 1769, mort en 1834</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig.; Ham¬ bourg, 8 avril 1811, 8 p. 1/4 in¬ fol. 10</sense><pc>»</pc><note>Curieuse pièce ayant pour titre : « Etat des papiers provenant de l'agence du Con¬ sulat général de Hlambourg à Lübeck, con¬ formément à l'observation mentionnée à l'inventaire des archives du Consulat géné¬ ral, remises par S E. Monsieur Bourrienne à Monsieur Le Roy. consul général à Ham¬ bourg, le huit décembre 1810</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>38</num>
<form type="lemma">
<name>Bradi (Agathe-Pauline, comtesse de</name><pc>),</pc><desc>célèbre romancière, auteur de la Galerie des Femmes célèbres, née en 1782, morte en 1847</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. in-8. Belle lettre. 3</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>39</num>
<form type="lemma">
<name>Broglie (Victor duc de</name><pc>),</pc><desc>homme d'Etat, ministre de Louis-Philippe, de l'Acad. fr., né en 1785, mort en 1870</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. écrite par le duc Albert de Broqlie, son fils, (au baron de Gé¬ rando), 2 p. 1/3 in-8. 12</sense><pc>»</pc><note>Très belle lettre relative à la publication de fragments de correspondance de Mme de Staël. « La publicat on de ces documents ne me parait sujette à aucun inconvénient, et toute la famille de Mme de Staël se joint à moi pour vous remercier de l'intention bienveillante qui vous a dicté cette commu¬ nication. » Curieux détails</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>40</num>
<form type="lemma">
<name>Brohan (Suzanne</name><pc>),</pc><desc>la spirituelle co¬ médienne</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Mlle Georges Weimer, 1 p. in-8. 10</sense><pc>»</pc><note>Jolie lettre écrite au nom de Madeleine Brohan, qui venait de débuter, pour la re¬ mercier des encouragements qu'elle veut bien lui adresser : « Madeleine est bien heureuse d'avoir pu obtenir votre appro¬ bation, et c'est là le succès dont elle est le plus fière; elle garde votre bonne et char¬ mante lettre, qui sera toujours pour elle un précieux souvenir.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>41</num>
<form type="lemma">
<name>Bulleux (Hugues de</name><pc>),</pc><desc>seigneur de Franqueville, châtelain du château d'Aire, maître d'hôtel de Marguerite d'Autriche, puis gentilhomme servant de Marie, reine de Hongrie. Il en est souvent parlé dans la correspondance de l'empereur Maximilien avec sa fille Marguerite d'Autriche</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Marguerite d'Autriche, gouvernante des Pavs-Bas; Paris, 8 juin (1519). 1 p. 1/2 in-fol Raccommodage dans une marge. Un peu lachée d'eau. 30</sense><pc>»</pc><note>Importante lettre historique. « Dimanche dernier fust créé ung nouvian duc d'Or¬ léans nommé Henry (Henri II, fils de Fran¬ çois 1er et de Claude de France) et à ce que l'on dist. y a eu à ce baptesme grand triomphe. » Il n'aura audience qu'à l'arri¬ vée du grand prévôt qui revient de Mont¬ pellier. « Le roy ne fait que aler à la chasse de lyeu à aultre et ce jour d'huy a esté à ung lyeu nommé Saint Pry et la reyne est à Saint Germain en Laye. On a ichy toute la tête rompue des cloches de la ville qui ne font que sonner pour le service de feu Monseigneur le grand maistre (Gouffier de Boissy) qui se fait demain.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>42</num>
<form type="lemma">
<name>Bussy-Rabutin (Roger, comte de</name><pc>),</pc><desc>auteur de l'Histoire amoureuse des Gaules, de l'Acad. fr., né à Epiry (Nièvre) en 1618, mort en 1693</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. aut.: Bussy, 13 nov., 1 p. 1/4 in¬ 4. Jaunie sur les bords. 25</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>43</num>
<form type="lemma">
<name>Cadoudal (Georges</name><pc>),</pc><desc>le célèbre chef vendéen, lieutenant de Stofflet, créé lieutenant général par Louis XVIII, auteur du complot de la machine in¬ fernale contre Bonaparte, né près d'Auray en 1771, décapité le 25 juin 1804</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. Georges, sig. aussi par les chefs vendéens suivants : comte de Châtillon, A. Grelier, che¬ valier d'Andigné, Louis de Frotté, Constant de Suzannet, comte de Bourmont. La Prévalaye, Joseph de Limoélan, Ch. d'Autichamp, Laro¬ che Saint-André, chevalier de la Bouchetière. Victor de la Bérau¬ dière, vicomte d'Autichamp, checa¬ lier Turpin de Crissé, de Rosmorduc, Menard, etc.; Pouancé, 18 déc. 1799, 9 p in-fol. 100</sense><pc>»</pc><note>Importante pièce historique. Préliminaires de la convention de Montfaucon. Propositions faites par les chefs royalistes au général de Hédouville en réponse à ses ouvertures de pacification. Très curieux détails</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>44</num>
<form type="lemma">
<name>Carondelet (Ferry de</name><pc>),</pc><desc>archidiacre de l'église métropolitaine de Besançon, abbé commendataire de Mont-Benoit, conseiller de Charles-Quint et son ambassadeur à Rome, gouverneur de Viterbe, mort en 1528</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Bologne, 31 déc. 1510, 2 p. in-fol. Légères taches. Rare 30</sense><pc>»</pc><note>Importante lettre historique. Il est satis¬ fait que l'abbaye de Saint-Claude ait été donne à M. le protonotaire de la Baume il donne ensuite des nouvelles du pape Ju¬ les II, et fait un récit très détaillé des évé¬ nements survenus en Italie depuis que le pape avait prononcé l'excommunication contre les évêques partisans de la France, contre le duc de Ferrare, contre le maréchal de Chaumont, et tous les officiers qui ser¬ vaient en Italie à la solde du roi de Fran¬ ce. Il parle du siège de la Mirandole, de l'armée française qui se fortifie, des cardi¬ naux fugitifs, de la tentarive de réunion d'un concile pour déposer Jules II, etc</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>45</num>
<form type="lemma">
<name>Carrel (Armand</name><pc>),</pc><desc>le célèbre publi¬ ciste, rédacteur en chef du National</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>4 pièce sig.; 1833-36, 9 p. in-fol. et in-4. 10 » Intéressant dossier tout relatif au National. -1° 24 déc. 1833, cautionnement du National ; -2° 30 déc. 1833, transfert du bail des bu¬ reaux du National, sis rue du Croissant, 16, par Paulin à Armand Carrel ; -3° Paris, 28 août 1834, déclaration d'Arm. Carrel, re¬ lative à la gérance du National ; -4° Paris, 10 janvier 1836, transport d'un appartement par le dit Carrel à Grégoire, imprimeur du National, au lieu de la provision de 1,500 fr., si l'impression du journal lui était enlevée</sense></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>46</num>
<form type="lemma">
<name>Cassière (Jean Leresque de la</name><pc>),</pc><desc>grand maître de l'ordre de Malte de 1572 à 1582. Durant son administra¬ tion, les chevaliers conspirèrent con¬ tre lui, l'arrétèrent et lui donnèrent un lieutenant, le général des galères Romegas; de la Cassière en appela au pape Grégoire XIII, fut réintegré dans ses fonctions et mourut à Rome en 1582</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. au duc dé Lor¬ raine (Charles III) ; Malte, 12 mars 1573. 1 p. 1/2 in-4. 12</sense><pc>»</pc><note>Il lui demande de s'entendre avec le com¬ mandeur de Robecourt, pour exempter les commanderies de l'ordre de Malte, des taxes imposées au clergé; que le duc imite le roi de Frarce, qui, malgré la vente des biens d'église, a respecté les privilèges des chevaliers</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>47</num>
<form type="lemma">
<name>Castellane (le comte de</name><pc>),</pc><desc>maréchal de France, gouverneur de Lyon, né en 1788, mort en 1862</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à M. Delcros; Paris, 29 avril 1847, 1 p</sense></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>273</num>
<form type="lemma">
<name>in</name><pc>-</pc><desc>8. 5 » Belle lettre. Il le remercie d'avoir pris part à l'affreux malheur qui est venu le frapper</desc></form>
</entry><pc>.</pc><entry><num>48</num>
<form type="lemma">
<name>Challemel-Lacour (P.</name><pc>),</pc><desc>homme politique, président du Sénat, de l'Acad. fr, né à Avranches en 1827</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; (1874), 2 p. in-8. Belle lettre politique. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>49</num>
<form type="lemma">
<name>Cham (A. de Noé, dit</name><pc>),</pc><desc>le célé¬ bre caricaturiste</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Personnages Louis XIII, dessin au crayon signé, in-8. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>50</num>
<form type="lemma">
<name>Charles IX</name><pc>,</pc><desc>roi de France</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. sur vélin; 1508, 1 p. in-fol. obl. 8</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>51</num>
<form type="lemma">
<name>Charleval (Ch. Faucon de Ris</name><pc>,</pc><desc>sei¬ gueur de</desc></form>
<pc>),</pc>
<sense>
<sense>littérateur et bel esprit du XVIIe siècle, ami de Scarron, auteur de la Conrersation du maréchal d'Hocquincourt avec le Père Canaye, né en 1613, mort en 1608 -Let. aut. (à Mlle de Scu léry); Vineuil, vendredi matin (sept. 1683), 3 p. in-4. Mlle de Scudéry a écrit le nom de Charleval derrière la lettre. 12</sense><pc>»</pc><note>Jolie lettre où il parle de la levée du siège de Vienne par les Turcs. « Il me semble qu'il n'y a quasi que les moines qui mons¬ trent icy leur joye de cette grande expédi¬ tion et que nos politiques ont receu cette nouvelle en philosophes qui sont modérés dans la prospérité.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>52</num>
<form type="lemma">
<name>Châteauneuf (Balthasar de la Vril¬ lère, marquis de</name><pc>),</pc><desc>aumônier du roi, puis secretaire d'Etat, mort en 1700</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. avec la souscript aut. au marquis d'Hocquincourt; camp devant Besançon, 23 mai 1674, 1 p. in-fol. 5</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre relative à la réduction des échevins de Péronne</note></sense>
</entry><entry><num>33</num>
<form type="lemma">
<name>Chavigny (Leon Le Bouthillier, comte de</name><pc>),</pc><desc>célèbre homme d'Etat et diplomate du règne de Louis XIII, né en 1608, mort en 1652</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce aut ; 1642. 1 p. in-fol. 15</sense><pc>»</pc><note>Importante pièce historique sur Gaston d'Or¬ léans à propos de l'affaire de Cinq-Mars. C'est une série de questions adressées par Chavigny à Richelieu pour savoir quelle conduite tenir vis à vis de Monsieur en cette affaire. Il insiste surtout sur le rôle joué par le duc de Bouillon (Frédéric-Maurice de la Tour)</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>54</num>
<form type="lemma">
<name>Clairon (Mlle</name><pc>),</pc><desc>la grande tragédienne, née en 1723, morte en 1803</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. aut. à M. Berthet; Paris, 1er ventôse an X, 3/4 de p. in-8. 25</sense><pc>»</pc><note>Jolie lettre écrite à l'âge de 80 ans. « Je viens d'arriver ici pour y chercher quel¬ ques secours aux maux de tous genres dont je suis accablée. » Elle le prie en ter¬ minant de la rappeler aux amicales bontés de M. Parmentier</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>35</num>
<form type="lemma">
<name>Claretie (Jules</name><pc>),</pc><desc>littérateur distingué, administrateur du Théâtre-Français, né à Limoges en 1840</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<note>L. a. s., 1 p. 1/2 in-8. Papier à son chiffre. Belie lettre. 3</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>56</num>
<form type="lemma">
<name>Cluseret (Gustave</name><pc>),</pc><desc>peintre distin¬ gué, général américain pendant la guerre de Sécession, membre de la Commune de Paris, délégué à la guerre, député du Var, né à Suresnes (Seine) en 1823</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Son portrait carte photographie, en tenue de général américain, avec dédicace aut. sig., in-32. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>57</num>
<form type="lemma">
<name>Colbert (J.-B.</name><pc>),</pc><desc>le grand ministre de Louis XIV</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. au prési¬ dent Le Lièvre; Paris, 1669, 1 p. in¬ 4. 8</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre relative à l'imposition des tailles de l'élection de Senlis</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>58</num>
<form type="lemma">
<name>Colbert (Marie Charon</name><pc>),</pc><desc>soeur du président de Ménars, femme du célè¬ bre ministre de Louis XIV, morte en 1687</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Mme de Bou¬ ville, à Beaugency; Verneuil, ce 19, 2 p. in-8. Cachet à ses armes. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>59</num>
<form type="lemma">
<name>Colbert (J.-B.</name><pc>),</pc><desc>marquis de Seigne¬ lay, fils des précédents, ministre de la marine, puis ministre d'Etat, né en 1661, mort en 1690</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig., sig. aussi par Jean de Turneuves, Jean Gapardon, Hugues Mathé, René de Jajols, Nicolas Harte, René Guil¬ lemin, Thomas Bernin, François du Vau, Charles Renouard, Louis de Hubert, Nicolas d'Orson, Noël de la Ville, Théophile de la Chèze, André Bauyn, receveurs généraux des finan¬ ces des généralités de Paris, Amiens, Soissons, Châlons, Rouen, Caen, Alen¬ çon, Tours. Orléans, Bourges. Riom, Lyou, Limoges, Bordeaux, Montaul¬ ban; Saint-Germain-en-Laye, 7 avril 1679. 3 p. in-fol. 10</sense><pc>»</pc><note>Vente à Colbert de Seignelay d'une maî¬ son, sise à Versailles</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>60</num>
<form type="lemma">
<name>Colet (Louise</name><pc>),</pc><desc>célèbre femme poète, née à Aix en 1810, morte en 1876</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>A ma mère, pièce de vers aut. sig, 1 p. in-8. 5</sense><pc>»</pc><note>Jolie pièce dont voici le texte : Oh! que tu savais bien toi dont l'âme est au [ciel Que le fruit de la gloire est un fruit plein [de fiel; Oh! que tu savais bien que dans ce monde [infame, Le céleste rayon qui ceint un front de [femme Hélas ! n'attire pas le respect et l'honneur, Et que pour nous la gloire est le deuil du [bonheur. 61 Collin d'Harleville (J.-F.), célèbre poète dramatique, de l'Acad. fr., né à Maintenon (Eure-et-</note></sense>
<form type="lemma">
<name>Loir</name><pc>)</pc><desc>en 1755, mort en 1806</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à M. Villeflose, son beau-frère ; Mevoisin, 1er vendé¬ miaire an XIV, 2 p. in-4. 8</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>62</num>
<form type="lemma">
<name>Colombier (Marie</name><pc>),</pc><desc>actrice contem¬ poraine, auteur de Sarah Barnum, née à Auzances (Creuse) en 1844</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. in-8. 3</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>63</num>
<form type="lemma">
<name>Corneille (Thomas</name><pc>),</pc><desc>poète drama¬ tique, frère de Pierre, de l'Acad. fr., né à Rouen en 1625, mort en 1709</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Quit. sig. sur vélin; 1665, 1 p. in-8 obl. Rare. 80</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>64</num>
<form type="lemma">
<name>Corot (J.-B.-C.</name><pc>),</pc><desc>un des meilleurs peintres de notre époque, né en 1796, mort en 1875</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 2/3 de p. in-8. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>65</num>
<form type="lemma">
<name>Cossé-Brissac (Ch., duc de</name><pc>),</pc><desc>maré¬ chal de France, gouverneur de Paris pendant la Ligue, mort en 1621</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. à Du Plessis-Mornay, gouver¬ neur de Saumur; Brissac, 27 nov. 1620, 1. p. in-fol. 20</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre. « L'obligation que jay sceu vous avoir du témoignage qu'il vous a pleu donner de la part que vous preniez au regret du mauvais bruit qui couroit de moy m'a obligé vue l'honneur particulière que je vous porte entre tous les grands personnages de ce Royaume d'envoyer ce gentilhomme vous rendre graces de ma part. » -On a joint une lettre sig. en espagnol, de sa femme, née Judith d'Acigné, Fueterra, (1582), 1 p. in-4.</note></sense>
</entry><entry><num>66</num>
<form type="lemma">
<name>Cossé-Brissac (Henri-Albert, duc de</name><pc>),</pc><desc>pair de France mort en 1698</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<note>L. a. s.; 9 oct. 1681, 1 p. 2/3 in-4. Belle lettre. 8</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>67</num>
<form type="lemma">
<name>Cossé-Brissac (Ch.-Thimoléon¬ Louis, duc de</name><pc>),</pc><desc>grand pannetier de France, né en 1693, mort en 1732</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. ; 1722, 1 p. in-4, cachet à ses armes très bien conservé. 4</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>68</num>
<form type="lemma">
<name>Courtin (Ant. de</name><pc>),</pc><desc>célèbre diplomate et moraliste du XVIIe siècle, secrétaire des comman ements de Chrisline de Sur de, né à Riom en 1622, mort en 1685</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au marquis de Feu¬ quières ; Stockholm, 3 août 1673, 3 p. pl.. in-4. Rare. 30</sense><pc>»</pc><note>Superbe lettre où il lui indique comment il peut venir de Francfort en Suède sans con¬ server un carrosse et des chevaux. Curieux détails sur la manière de voyager en Dane¬ marck et en Suède. Il va l'attendre et partira, aussitôt son arrivle, avec ses hardes et la vaisselle de M. de Pomponne. Courtinisemble regretter Stockholm.</note></sense>
</entry><entry><num>69</num>
<form type="lemma">
<name>Creuzé de Lesser (Aug., baron</name><pc>),</pc><desc>poète et auteur dramatique distingué, préfet de l'Hérault, né en 1771, mort en 1839</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>1° 3 l. a. s., 3 p. 1/2 in-4. - 2° 3 let. sig., 3 p. in-4. -3° L. a. s. d'Achille Jubinal; 1839, 2 p. in-8. Relative à la petite-fille de Creuzé de Lesser. Intéressant dossier. 15</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>70</num>
<form type="lemma">
<name>Croizette (Sophie</name><pc>),</pc><desc>célèbre comé¬ dienne du Theâtre-Français, née à Saint-Pétersbourg en 1847</desc></form>
<pc>.-</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 4 p. in-18. Papier avec sa devise : Tout pour moi. Rien de moi. Très belle lettre. 6</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>71</num>
<form type="lemma">
<name>Croy (Philippe de</name><pc>),</pc><desc>duc d'Arschot, prince de Chimay, grand d'Espagne, ui prit une grande part aux troubles es Pays-Bas, mort en 1595</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. avec la souscript. aut., en français, au comte Rhingrave; Beaumont, 15 juillet 1587, 1 p. in-fol., cachet à ses armes. 15</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre relative à un voyage qu'il va faire en Espagne</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>72</num>
<form type="lemma">
<name>Dambray (Ch.</name><pc>),</pc><desc>célèbre magistrat, chancelier de France, né à Rouen en 1760, mort en 1829</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1815, 1 p. in-4. Belle lettre. 4</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>73</num>
<form type="lemma">
<name>Damilaville (Et.-Noël</name><pc>),</pc><desc>écrivain, philosophe, ami de Voltaire, sur¬ nommé par d'Holbach le gobe¬ mouches de la philosophie, né en 1721, mort en 1768</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. aut. (à Voltaire); 29 juin 1762, 5 p. 1/3 in-4. 25</sense><pc>»</pc><note>Lettre des plus curieuses. Il approuve les réflexions de Voltaire sur J.-J. Rousseau : « Cet homme est feroce et méchant; il semble que la haine soit la célébrité qu'il recherche, et qu'il n'ait consacré ses talents qu'à se faire détester; l'acreté de son carac¬ tère se montre partout... Son contrat social ou insoci !... fait icy plus de bruit que de besogne. » Les envois de paquets étant très surveillés, il lui sera difficile d'envoyer à Ferney des ouvrages défendus par les par¬ lements. « Je n'ay point vu la veuve Callas; mais elle a été chez M. d'Argental avec M. Elie de Beaumont, son avocat. » Elle attend des pièces du Parlement de Toulouse que celui-ci tarde à envoyer; elle voudrait que ses filles, enfermées dans un couvent, fussent transférées à Paris. On a arrêté la Mort de Socrate : la Comédie Française a donné le Caprice, pièce plate et ennuyeuse; le Droit du Sei neur de Voltaire serait préférable, pour la rentrée de Grandval qui remplacera Bel¬ lecourt; la censure ne demande pour cette comédie que des modifications peu impor¬ tantes ; Damilaville parle encore de Tronchin, des frères Grimm, de l'éloge de Crébillon, etc</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>74</num>
<form type="lemma">
<name>Dancla (Ch.</name><pc>),</pc><desc>célèbre violoniste et composi eur, né à Bagnères (Ilautes- Pyrénées) en 1817</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Caprice pour violon seul, morceau de musique aut. sig; 1847, 1 p. in-4 obl. 6</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>75</num>
<form type="lemma">
<name>Dantan aîné (Ant.-L.</name><pc>),</pc><desc>célèbre sculpteur, né à Saint-Cloud en 1798. mort en 1878</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>P. a. s., 1 p. in-4 obl. Un peu fripée. 3</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>76</num>
<form type="lemma">
<name>Delibes (Léo</name><pc>),</pc><desc>compositeur très dis¬ tingué, né dans la Sarthe en 1836, mort en 1891</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a s., 2 p. pl. in-18 obl. 8</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre où il parle de son Roi l'a dit</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>77</num>
<form type="lemma">
<name>Desclée (Aimée</name><pc>),</pc><desc>la célèbre comé¬ dienne du Gymnase, née en 1836, morte en 1874</desc></form>
<pc>-</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 3 p. in-18. Papier à son chiffre. Belle lettre. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>78</num>
<form type="lemma">
<name>Des Essarts (Charlotte de la Haye</name><pc>)</pc><desc>. comtesse de Romorantin, maîtresse de Henri IV, puis du cardinal de Guise, maréchale de l'Hospital, con¬ damnée par contumace, en 1633, pour sa participation au traité signé avec l'Espagne</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. avec l'adresse autographe à M. de Bouthillier (1643), 1 p. pet. in-4, cachets. Très belle pièce. 25</sense><pc>»</pc><note>Elle lui témoigne toute sa reconnaissance de la protection qu'il lui accorde, ainsi qu'à son mari, le maréchal de l'Hospital. surtout dans « ses misères d'a présent.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>79</num>
<form type="lemma">
<name>Diderot (Denis</name><pc>),</pc><desc>le plus hardi des philosophes du XVIIIe siècle, né à Langres en 1713, mort en 1784</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Fin de let. aut., 1 p. in-8. On a joint quatre portraits. 20</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre à un de ses amis qui allait partir en voyage. « Je vous souhaite un bon voyage, soyez gai, gentil et heureux. Si vous trouvez, chemin faisant, le moment du bonheur, ne le laissez pas aller.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>80</num>
<form type="lemma">
<name>Doche (Eugénie</name><pc>),</pc><desc>célèbre actrice du Vaudeville, née en 1821</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. in-8. Papier à son chiffre. 2</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>81</num>
<form type="lemma">
<name>Dorvai (Marie</name><pc>),</pc><desc>la gran le actrice de drame, née à Lorient vers 1801, morte en 1849</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Son portrait lithographié avec dédicace aut. sig., 29 sept. 1839, in-4. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>82</num>
<form type="lemma">
<name>Dumas (Alexandre) père</name><pc>,</pc><desc>le grand romancier</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au secrétaire de l'Impératrice, 29 janvier, 1 p. in-8. Papier à ses armes. 8</sense><pc>»</pc><note>Très belle lettre de recommandation pour « un homme fort intelligent qui a été cinq ans près de Rachel comme son directeur de troupe et qui, depuis cinq ans, est à un théâtre de boulevard; mon fils de son côté l'aime beaucoup et arrivé à l'Odéon, il serait sur d'Alexandre, de Sand et de moi comme alimentation dramatique.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>83</num>
<form type="lemma">
<name>Dumas (Alexandre</name><pc>),</pc><desc>fils, le célèbre auteur dramatique, de l'Acad. fr</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Son portrait photographie, format album, avec dédicace de 2 lig. aut. sig. 8</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>84</num>
<form type="lemma">
<name>Dupanloup (Félix</name><pc>),</pc><desc>le célèbre évé¬ que d'Orléans, de l'Acad. fr</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1/2 p. in-8. 5</sense><pc>»</pc></sense>
</entry><entry><num>85</num>
<form type="lemma">
<name>Dupin aîné</name><pc>,</pc><desc>célèbre orateur et homme d'Etat, de l'Acad. fr., né à Varzy (Nièvre) en 1783, mort en 1865</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au secrêt dre de l'Im¬ pératrice: 1858, 1 p. in-8. On a joint un portrait charg.. 3</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre de remerciements pour un ornement blanc que l'impératrice lui a accordé pour l'église de Notre-Dame du Bousquet en Morvan</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>86</num>
<form type="lemma">
<name>Duran (Ch.-Aug.-Em. Durand, dit Carolus</name><pc>),</pc><desc>célèbre peintre de portraits, né à Lille en 1837</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1880, 1 p. in-4. Belle lettre. 6</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>87</num>
<form type="lemma">
<name>Duroc (Michel</name><pc>),</pc><desc>duc de Frioul, grand maréchal du palais de Napoléon Ier, né à Pont à-Mousson en 1772. tué par un boulet a Mackersdorf en 1813</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à un général; 2 mars 1809, 2 p. in-4. 10</sense><pc>»</pc><note>Lettre historique. Il le prévient que l'Em¬ pereur n'est nullement disposé à lui ac¬ corder un congé que son état de santé devrait cependant nécessiter ; cela tient à ce que l'Empereur vient de faire revenir le maréchal Lannes. On est fort heureux en France de la prise de Saragosse, au début d'une guerre avec l'Autriche; la duchesse d'Abrantès n'a pu assister aux fêtes du car¬ naval, etc</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>88</num>
<form type="lemma">
<name>Duruy (Victor</name><pc>),</pc><desc>savant historien et homme d'Etat, de l'Acad. fr., né en 1811</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; 1884, 2 p. in-18. 5</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre relative aux écoles françaises d'Orient. « Je suis prêt à partager votre légitime colère contre cette puissance égoiste qui a au flanc la plaie saignante de l'Irlande, sur les mains la tache qu'y ont aissée les massacres d'Alexandrie et, dans la tête, pour morale, malgré ses Bibles et son apparente religiosité, l'unique souci d'habiller le monde de ses cotonnades.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>89</num>
<form type="lemma">
<name>Duval (Alexandre-Vincent Pineu</name><pc>),</pc><desc>célèbre auteur dramatique, de l'Acad. fr., d'abord marin, il prit part à la guerre de l'indépendance américaine, né à Rennes en 1767, mort en 1842</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Mlle Mars, 2 p. in-8. 10</sense><pc>»</pc><note>Très curieuse lettre. « Vous perdez à mes yeux vos qualités les plus séduisantes par l'importance de nos relations. Vous êtes mon associée de renommée et de fortune. Je vous ai confié le dépôt de mes travaux les plus importants. Mon existence, celle de ma famille dépend de votre justice, de votre probité, le moindre de vos caprices me blesse, vos colères me tuent. » Intéressants détails</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>90</num>
<form type="lemma">
<name>Ekeblad (Claude, comte d'</name><pc>),</pc><desc>savant et homme d'Etat suédois, ambassadeur en France, né en 1708, mort en 1771</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., Nancy, 17 juin 1770, 2 p. in-4. 4</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>91</num>
<form type="lemma">
<name>Elleviou (P.-J.-B.-F.</name><pc>),</pc><desc>le célèbre chanteur, né à Rennes en 1766, mort en 1842</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. à Duroc, duc de Frioul, 2 p. in-fol. 8</sense><pc>»</pc><note>Très belle lettre où il rappelle ses états de services comme chanteur, il demande que l'Empereur lui accorde la même pension qu'à Mlle Contat, et offre d'équiper quinze à vingt cavaliers, avec le produit de sa repré¬ sentation de retraite. Curieux détails pour sa biographie</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>92</num>
<form type="lemma">
<name>Epernon (J.-L. de Nogaret, duc d'</name><pc>),</pc><desc>favori de Henri III, gouverneur du Dauphiné et de Provence, amiral de France, né en 1554, mort en 1642</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à M de Poyanne, lieutenant en Béarn; Cadillac, 19 avril 1621. 3 p. in-4, cachels. 23</sense><pc>»</pc><note>Lettre historique. « Le roy se voulant ser¬ vir de quelqu'un dans le Beart pour y fère hobeir Mm de la Force... fit élexioun de moy avêques vous, ce quy m'est counfirmé par la lettre que vous avés pris la pene de m'es¬ crire. » L'ordre du roi lui est survenu, « lors que je ne sounjoués qu'à demeurer en repos en ma mesoun », mais puisque Sa Majesté lui fait l'honneur de le « chouesir », il se rendra bientôt près de M. de Poyanne. (En 1621, M. de la Force avait soulevé les protestants du Béarn, pour aider ceux de l'Aunis et du Languedoc)</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>93</num>
<form type="lemma">
<name>Estrées (le cardinal d'</name><pc>),</pc><desc>évêque de Laon, diplomate et bel esprit, de l'Acad. fr., né en 1628, mort en 1714</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Paris, 13 février 1705, 2 p. in-4. 12</sense><pc>»</pc><note>Recommandation en faveur de M. Cochin</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>94</num>
<form type="lemma">
<name>Etampes (Jean de Bretagne, duc d'</name><pc>),</pc><desc>comte de Penthièvre, mari d'Anne, duchesse d'Etampes, maîtresse de François Ier</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. sur vélin; 1542, 1 p. in-8 obl. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>95</num>
<form type="lemma">
<name>Eugénie (l'impératrice</name><pc>),</pc><desc>femme de Napoléon III</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Billet aut. sig., 1/2 p. in-8. 12</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>96</num>
<form type="lemma">
<name>Eynard (J.-G.</name><pc>),</pc><desc>le célèbre philhel¬ lène, un des principaux promoteurs de l'Indépendance de la Grèce, né à Lyon en 1775, mort en 1863</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>1° 8 1. a. s.; 1826-35, 17 p. in-4. -2°L et. sig. ; 2 p. in-4.-3° Fin de 1. a. sig., 1 p. in-4; -4° 3 pièces le con¬ cernant. 30</sense><pc>»</pc><note>Très curieuses lettres relatives à la guerre de l'Indépendance grècque</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>97</num>
<form type="lemma">
<name>Falloux (A. de</name><pc>),</pc><desc>célèbre écrivain catholique, de l'Acad. fr., né à Angers en 1811</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au duc de Morny ; Segré, 3 janvier 1852, 2 p. in-8. 10</sense><pc>»</pc><note>Très curieuse lettre. « Comme les divisions politiques n'ont jamais eu entrée chez moi dans la région de certains sentiments auquels je fais appel chez toi, je n'ajoute rien à ce griffonnage, si ce n'est toutefois une félicitation sincère pour plusieurs de tes actes.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>98</num>
<form type="lemma">
<name>Faure (J.</name><pc>),</pc><desc>le célèbre chanteur de l'Opéra, né à Moulins en 1830</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au peintre Manet; Etretat, 13 août 1880, 1/2 p. in-8. 10</sense><pc>»</pc><note>Il le remercie de son charmant tableau. « Les fruits de votre jardin sont à croquer et s'ils sont tous aussi beaux, je vous conseille fortement de les mettre aux enchères, per¬ suadé que vous n'aurez pas à vous plaindre de votre récolte.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>99</num>
<form type="lemma">
<name>Favras (Thomas de Mahy, marquis de</name><pc>),</pc><desc>célèbre par le complot ténébreux dont il fut accusé d'être le chef, né à Blois en 1746, pendu le 19 février 1790</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à M. Cavillier; Calais, 15 février 1764, 1 p. in-4, cachet à ses armes. Très belle lettre. Rare. 40</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>100</num>
<form type="lemma">
<name>Febvre (Frédérie</name><pc>),</pc><desc>célèbre acteur de la Comédie-Française, ne en 1835</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>son portrait-photographie, format album, avec 6 lignes aut. sig., 1888. 6</sense><pc>»</pc><note>Jolie pièce dont voici le texte : « Ce qui rend si intéressant et si décevant à la fois l'art dramatique, c'est que le dernier mot n'en est jamais dit, et que si haut placé qu'on soit il reste encore et toujours tout à apprendre.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>101</num>
<form type="lemma">
<name>Fechter (Ch.</name><pc>),</pc><desc>célèbre comédien frar çais, né à Londres en 1823, mort à New-York en 1879</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à un ami, 2 p. in-8. 8</sense><pc>»</pc><note>Très jolie lettre. « Vous devez penser des monstruosités de ce drôle qui a nom Charles Fechter?... Eh bien ne vous hâtez pas de le condamner car vous surtout qui con¬ naissez cette sale boutique désignée par le titre de théâtre, vous seriez obligé de revenir sur votre jugement... Mes direc¬ teurs voulaient tirer profit des 66 francs et quelques centimes que je leur coûte chaque jour ; après un repas englouti à la hâte, je retournais au théâtre pincer la Dame aux Camélias que j'ai jouée de la sorte 178 fois.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>Curieux</num>
<form type="lemma">
<name>détails</name></form>
</entry><pc>.</pc><entry><num>102</num>
<form type="lemma">
<name>Ferry (Jules</name><pc>),</pc><desc>homme politique, député des Vosges, ancien président du Conseil des ministres, président du Sénat, mort récemment</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a</sense></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>s</num>
<pc>. (</pc>
<sense>
<sense>à Edm. Texier); (1870), 2 p. in-18. 8</sense><pc>»</pc><note>Recommandation en faveur de M. Mario Proth, qui vient de publier un livre-pam¬ phlet sur le « premier Bonaparte » (Bonaparte, comédiante, tragediante). Il s'en rapporte à lui pour en faire un compte-rendu : « D'ailleurs le livre est vif, dans le ton du jour, et aura du succès.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>103</num>
<form type="lemma">
<name>Feuillet (Octave</name><pc>),</pc><desc>célèbre romancier et auteur dramatique, de l'Acad. fr.</desc></form>
<pc>, -</pc>
<sense>
<note>L. a. s.; Saint-Lo, 1868, 1 p. in-18. Papier à son chiffre. 5</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>104</num>
<form type="lemma">
<name>Fitz-James (Ch., duc de</name><pc>),</pc><desc>maréchal de France, un des plus vaillants généraux de la guerre de sept ans, né en 1712, mort en 1787</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. ; Fitz-James, 18 août 1762, 1 p. 1/2 in-4. 3</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>105</num>
<form type="lemma">
<name>Fitz-James (Ed., duc de</name><pc>),</pc><desc>petit-fils du maréchal, pair de France, roya¬ liste célèbre dont le nom est étroi¬ tement lié aux événements de 1814 et de 1815, né à Versailles en 1776, mort en 1838</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. sig. à la 3e pers. au peintre Gérard; (vers 1825), 3. p. in-8, cachet camée. 15</sense><pc>»</pc><note>Il lui envoie un portrait du maréchal de Berwick, peint vers 1700. Il fait l'éloge du maréchal, « illustré par de grandes victoires, par un beau caractère et par la mort la plus désirable pour un soldat (un coup de canon au sein de la victoire); il ne manquait à la gloire du maréchal de Berwick que d'avoir ses traits transmis à la postérité, a la faveur du pinceau de Gérard. Que M. Gérard ne s'étonne pas de voir des doigts aussi démesurément longs à ce portrait, il les avait ainsi, mais s'ils étaient longs, ils n'étaient pas crochus, ce qui est toujours bon à dire en passant.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>106</num>
<form type="lemma">
<name>Florian (J.-P Claris de</name><pc>),</pc><desc>le célèbre fabuliste, de l'Acad. fr., né en 1755, mort en 1794</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. 1 p. in-8. 12</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>107</num>
<form type="lemma">
<name>Flotow (F. de</name><pc>),</pc><desc>célèbre compositeur ail mand, auteur de Martha, né en 1812, mort en 1883</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à un collaborateur; schwerin. 3 p. in-8. 12</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre où il parle de sakuntala</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>108</num>
<form type="lemma">
<name>Foa (Eugénie</name><pc>),</pc><desc>moraliste et roman¬ cière, née à Bordeaux, morte en 1853</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. in-8. 2</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>109</num>
<form type="lemma">
<name>Fouché (Jos.</name><pc>),</pc><desc>duc d'Otrante, le célèbre conventionnel et ministre de la police, né près de Nantes, en 1763. mort en 1820</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig., aver 5 lig. aut., Paris, 12 mai 1815, 1 p. in-fol. Légère déchirure. 6</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre écrite pendant les Cent- jours, relative à plusieurs détachements de troupes partis de Versailles pour Paris et qui « ont éprouvé en route des désertions considérables, par suite de sugessions de royalistes qui les détournent de suivre leurs devoirs.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>110</num>
<form type="lemma">
<name>Foy (Maximilien-Séb., comte</name><pc>),</pc><desc>cé¬ lèbre général et orateur parlemen¬ taire, né à Ham en 1775, mort en 1825</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Louai, an XII, 1 p. in-4. -On a joint : 1° une 1. a. s. de la comtesse Foy à Horace Ver¬ net, relative au portrait du général.- 2° 2 portraits du général Foy. 12</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>111</num>
<form type="lemma">
<name>Foyatier (Denis</name><pc>),</pc><desc>le célèbre sculp¬ teur, né à Bussière (Loire) en 1793 mort en 1861</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. à Davi d'Angers; Paris, 1838, 1 p. in-8. 5</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre. Il le prie de venir visiter son atelier, où il a plusieurs ouvrages terminés et q'ril désire soumettre à son jugement.</note></sense>
</entry><entry><num>112</num>
<form type="lemma">
<name>François Ier</name><pc>,</pc><desc>roi de France</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig: avec la souscript. aut. à Mar¬ guerite d'Autriche, gouvernante des Pays-Bas; Hermies (Pas-de-Calais), 22 sept. (1512), 1 p. 3/4 in-fol. L'adresse et le sceau, très bien con¬ servés, ont été détachés. Rare avec la souscription autographe et de cette époque. 150</sense><pc>»</pc><note>Importante lettre historique de sa jeu¬ nesse. Comme lieutenant général du roi Louis XII, il lui promet de s'occuper « de la prinse (prise) du lieutenant du chasteau de Bethune et de deux autres que les gens de mon consin de Vendosme (le connétable de Bourbon) et du capitaine Fontrailles ont faict et qu'ilz les traittent comme ennemys et prisonniers de bonne guerre. » Il leur fera rendre justice et s'excuse : « Il est bien difficile de mener une si grosse et si puis¬ sante armée que celle de mon dit seigneur le Roy, qu'il n'y ait aucune foiz quelque désordre. » Il se défend d'avoir amené la rupture des traités conclus entre Maximilien et Louis XII. Curieux détails</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>113</num>
<form type="lemma">
<name>Frère (Ed.</name><pc>),</pc><desc>célèbre peintre de genre, né en 1819</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Ecouen, 20 mars 1870, 1 p. in-8. 15</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre en réponse à la demande de son autographe. En tête il a dessiné un piquant croquis avec cette légende : « La plume me fait peur !</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>114</num>
<form type="lemma">
<name>Gallait (Louis</name><pc>),</pc><desc>un des plus célèbres peintres belges contemporains, né à Tournai en 1810, mort en 1887</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>1°D essin original en couleur signe, in¬ 32. -2° Son portrait-carte photogra¬ phie avec sa signature aut., 1862, in-32. 12</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>115</num>
<form type="lemma">
<name>Galli-Marié (Mme</name><pc>),</pc><desc>célèbre chanteuse de l'Opéra-Comique, créatrice du rôle de Mignon</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.. 1 p. 1/2 in-8. Papier à son chiffre. 6</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>116</num>
<form type="lemma">
<name>Garibaldi (Giuseppe</name><pc>),</pc><desc>le grand patriote italien</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Son portrait carte¬ photographie, avec sa signature aut., in-32. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>117</num>
<form type="lemma">
<name>Gassendi (Pierre</name><pc>),</pc><desc>illustre savant, l'un des créateurs de la philosophie naturelle, né à Champtercier (Basses- Alpes) en 1592, mort en 1655</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à M. André; Aix, 23 déc. 1630, 1 p. in-4. 30</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>118</num>
<form type="lemma">
<name>Gay (Sophie</name><pc>),</pc><desc>femme célèbre par sa beauté et son esprit, mère de Mme de Girardin, née en 1776, morte en 1852</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Népomucène Lemercier; Villiers-sur-Orge, 4 août 1817, 3 p. in-8. 10</sense><pc>»</pc><note>Très curieuse lettre. « Je ne saurai dire combien j'ai été frappée de la mort de cette femme (Mme de Staël ?) si justement célèbre, et qui s'est obstinée à venir mourir dans mon lit, malgré tout ce que j'ai tenté pour la détourner d'une volonté qui consacre mon azile à d'éternels regrets; j'ai pensé aux vôtres. Elle avait un esprit digne d'aprecier tout ce que le vôtre a de piquant et de profond et vous ne retrouverez nulle part une semblable causerie ; le désespoir des amis qu'elle laisse et dont les cris déchirans ont retenti dans toute la maison à ses derniers momens, prouve assez qu'elle mé¬ ritait d'être aimée. Ces âmes exaltées sont bien rares dans ce siècle d'égoisme; et l'on doit les pleurer comme une perte irrépa¬ rable.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>119</num>
<form type="lemma">
<name>Geffroy (E.-A.-F.</name><pc>),</pc><desc>célèbre comé¬ dien du Théâtre-Français et peintre distingué, né à Maignelay (Oise) en 1806</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Paris, 9 fev. 1877, 1 p. in-8. 4</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre. « Nous venons de jouer l'Het¬ mann de M. Paul Déroulède au théâtre de l'Odéon. L'ouvrage a eu un succès d'enthou¬ siasme à la 1er représentation. Elle est pleine de sentiments élevés, patriotiques, qui doivent aller au coeur de tous à quelque parti qu'on appartienne.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>120</num>
<form type="lemma">
<name>Georges (Mlle</name><pc>),</pc><desc>la célèbre tragédienne</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. in-8. 4</sense><pc>»</pc></sense>
</entry><entry><num>121</num>
<form type="lemma">
<name>Généraux</name></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. 1 » Ambert (baron), Carrion-Nisas, Cavai¬ gnac, Clément, Dejean, Goyon, Jacques- minot, Lamarque, La Moskowa, Lawoestine, Louvois (le Mle de), Martimprey, Mellinet, Montholon. Pelet, Rampon, Rogniat. Roguet, Rolin, Saint-Cyr Nugues, Saint-Simon, Schramm, Sonnini, Thomassin, Vaudon¬ court. Lettres signées : Atthalin, Bertrand, Changarnier, Clarke, Dupont, Galliffet, Ladmirault, Lamoricière, Ornano, Rapp, Renault, Saint Germain, Savary, Thomas (Clément). Trochu, Uhrich, Vandamne,. Wimpffen</sense></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>122</num>
<form type="lemma">
<name>Gérard (E.-M., comte</name><pc>),</pc><desc>maréchal de France, ministre de la Guerre, né à Damvillers (Meuse) en 1773, mort en 1855</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à M. Gerfaux; Villers-Saint-Paul (Oise), 28 nov. 1826, 2 p. in-4. 6</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>123</num>
<form type="lemma">
<name>Gérard de Nerval</name><pc>,</pc><desc>célèbre écrivain, traducteur de Faust, né en 1808, mort par suicide en 1855</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 3/4 de p. in-8. Jolie lettre. 8</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>124</num>
<form type="lemma">
<name>Gérôme (J.-L.</name><pc>),</pc><desc>un de nos plus remarquables peintres contemporains, né à Vesoul</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Son portrait-carte photographie sig., in-18. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>125</num>
<form type="lemma">
<name>Gladstone (W.-E.</name><pc>),</pc><desc>le grand homme d'Etat anglais contemporain, né en 1809</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à M. Mirande; Londres, 11 février 1867, 1 p. in-8. Jolie let- tre. 15</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>126</num>
<form type="lemma">
<name>Got (Edmond</name><pc>),</pc><desc>le célèbre comédien du Théâtre-Français, né à Ligne- rolles (Orne) en 1822</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Edmond (About) ; Paris, 14 déc. 1862, 1 p. 1/2 in-8. 8</sense><pc>»</pc><note>Très curieuse lettre. « J'ai fait part de tes complimens à Augier (qui venait de donner le Fils de Giboyer), qui me charge de te dire combien il t'en sait gré... Comme tu le vois, vous tenez tous les deux campagne dans la même armée (About publiait alors la Vieille Roche dans le Constitutionnel); et ses gros bataillons ont donné bravement après ta brillante avant-garde. Malheureusement la guerre sera longue, je le crains, car les fu¬ yards nous font de toutes parts de bien haî¬ neuses grimaces, et on a tout à craindre de ces faux vaincus qui se sauvent en empoi¬ sonnant les sources, à moins que leur bave ne les étrangle, ce que plaise à Dieu.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><sense>
<sense>Let. sig.; Angers, 1777, 1 p. in-4. 6</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre relative à M. de Saint- Romain, botaniste, qui demande un privi¬ lège auprès de la commission de médecine</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>128</num>
<form type="lemma">
<name>Grassot (P.-L.A.</name><pc>),</pc><desc>le spirituel acteur comique du Palais-Royal, né en 1804, mort en 1860</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Billet aut. sig. au dos de sa carte de visite représentant son portrait-charge, in¬ 32 obl. -Ou a joint une brochure imp. in-32 intirulée Grassottiana. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>129</num>
<form type="lemma">
<name>Grignan (Joseph Adhémar, cheva¬ lier de</name><pc>),</pc><desc>maréchal de camp, frère du comte, appelé par Mme de Sévigné le Petit Glorieux, mort en 1713</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. (au president de Lamoignon) ; 1er décembre 1693 4 p. 1/2 in-4. 30</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre. Il est sans nouvelles du régi¬ menit de son frère (le gendre de Madame de Sévigné) ; il est heureux du souvenir que daigne lui accorder Madame (la duchesse d'Orléans, la Palatine, mère du régent); il prie M. de Lamoignon de faire pour lui sa cour près d'elle ; « l'archevêque d'Arles est retourné dans son diocèse : il estoit venu icy pour faire les nopces de ma nièce (Fran¬ çoise Pauline de Grignan) qui a espousé le marquis de Sim ânes, que vous cognoissés; elles furent faites avant hier, au grand con¬ tentement de tout le monde... Madame de Grignan, (la fille de Madame de Sévigné), se porte un peu mieux depuis quelques jours.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>130</num>
<form type="lemma">
<name>Grisi (Giulia</name><pc>),</pc><desc>une des plus célèbres canta irices du Theâtre-Italien, née en 1810, morte en 1869</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Severiai, directeur du Théâtre- It ilien, 1 p. in-4. Belle lettre. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>131</num>
<form type="lemma">
<name>Gyp (Mme la comtesse de Martel de Mirabeau, dite</name><pc>),</pc><desc>femme de lettres contemporaine très distinguée</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 2 p. 1/2 in-8 obl. Papier à son chiffre avec sa devise . Et puis aprés- 3</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre relative à l'affaire de Mme Weill.</note></sense>
</entry><entry><num>132</num>
<form type="lemma">
<name>Harlay de Sancy (N. de</name><pc>),</pc><desc>surin¬ tendant des finauces sous Henri IV, ambassadeur en Angleterre, colonel general des Suis-es, né en 1546, mort en 1629</desc></form>
<pc>-</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Gaspard de Schonberg; 1594,1 p. 1/2 in-fol. 25</sense><pc>»</pc><note>Lettre historique importaute sur les négo¬ ciations de Henri IV avec les Ligueurs, après la soumission de Paris et de Rouen. Pour plaire à la princesse de Condé, (Char¬ lotte de la Trémoille), Henri IV se rendra à Meulau pour y négocier avec le duc de Mayenne. « Quant au particulier des aultres, comme entre aultrès de Rosne (l'un des meilleurs capitaines de la Ligue) et de Villars (Brancas, gouverneur de Rouen), il estime ,beaucoup plus à propos de leur donner la récompense en argent. » (De Roine, eut une pension annuelle de 54,000 livres) Il parle aussi des propositions de François d'0, l'un des chefs du Tiers Parti et d'Harlay de Champvallon</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>133</num>
<form type="lemma">
<name>Hautpoul (A.-M. de Montgeroult, comtesse de Beaufort d'</name><pc>),</pc><desc>célèbre poète et romancière, née en 1763, morte en 1837</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., Abbaye au bois, 24 déc. 1828, 1 p. in-4. Légère déchirure. 3</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>134</num>
<form type="lemma">
<name>Hayter (George</name><pc>),</pc><desc>célèbre peintre anglais</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., en français. à M. Didot. 1 p. 1/2 in-8. 4</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>135</num>
<form type="lemma">
<name>Heilbron (Marie</name><pc>),</pc><desc>la célèbré canta¬ trice de l'Opéra-Comique, morte en 1886</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Saint-Louis (Missouri, Etats-Uuis), 3 fev. 1875, 6. p. in-8. 127</sense><pc>»</pc><note>Très curieuse lettre écrite pendant une tournée en Amérique, elle parle de ses représentations, elle étudie le Lohen rin de R Wagner, et donne d'intéressants details sur les moeurs et l'existence des femmes aux Etats-Unis. 136 Henri, comte de Chambord</note></sense>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à M. B. Poujoulat; Venise, 2 mai 1861, 2 p. in-8. 33 Très intéressante lettre relative aux mas¬ sacres de Syrie. « C'est après avoir visité vous même la terre désolée qui a été le théâtre des événements.., que vous êtes venu, Monsieur, nous dire la triste vérité</sense><note>sur la malheureuse Syrie Puisse ce cri d'accusation contre les bourreaux et leurs complices au nom des victimes qui sont nos fières, être entendu de l'Europe chrétienne et surtout de la Fiance.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>137</num>
<form type="lemma">
<name>Héron</name><pc>,</pc><desc>le fameux agent du Comité de Sûreté générale, né à Versailles, mort vers 1797</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. avec 4 mots aut.; 20 ventôse an II. 1 p. in-fol. Rare. 10</sense><pc>»</pc><note>Copie de l'ordre d'arrestation du nemmé Baron, ci-devant notaire à Paris, habitant près Arpagion (Arpajon), dont le fils est émigré. On a joint une curieuse pièce imprinée intitulée : Mémoire du cit yen Héron au peuple français et à ses représentans constitués en Convention nationale, 23 p. in-4</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>138</num>
<form type="lemma">
<name>Hugo (Victor</name><pc>),</pc><desc>le grand écrivain</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à une dame; Hau eville¬ House, 1 p. in-18. 8</sense><pc>»</pc><note>Jolie lettre : « Je ne sais ce qui se fera pour Marion Delorme, moi absent.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>139</num>
<form type="lemma">
<name>Hugo (Victor)</name></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Discours de Victor Hugo sur la tombe de la citoyenne Louise Julien, proscrite morte à Jersev; Jersey, 26 juiller 1853. pièce imp. de 7 p. in-18, avec un envoi de 2 lig. aut. sig. à Alphonse Esquiros. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>140</num>
<form type="lemma">
<name>Hugo (Adèle Foucher. Mme Victor</name><pc>),</pc><desc>épouse du grand poète dont elle a écrit la vie</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. 1/2 in-8. 5</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre. « Je vais envoyer votre article à mon mari, il en sera heureux et comme je ne suis heureuse qu'à travers lui, cette joie je vous la devrai.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>141</num>
<form type="lemma">
<name>Hyde de Neuville (J.-G., baron</name><pc>),</pc><desc>homme d'Etat, ministre de la marine sous la Restauration, ambassadeur aux Etats-Unis, né à La Charité-sur- Loire (Nièvre</desc><pc>),</pc><desc>en 1776, mort en 1857</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let, sig.; Washingtou city, 2 mai 1817, 1 p. in-4. 3</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>142</num>
<form type="lemma">
<name>Jablonowska (Anne, princesse</name><pc>),</pc><desc>fille du comte Casimir Sapicha, épouse de Johann Cajetan Jablono¬ wski, woiwode de Braclau, staroste de Cechrin, née en 1728</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1779, 1 p. 1/2 in-4. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>143</num>
<form type="lemma">
<name>Janin (Jules</name><pc>),</pc><desc>le prince des critiques</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>6 pièces aut.; 1831, 6 p. in-18 obl. 12</sense><pc>»</pc><note>Articles différents par la forme, mais iden¬ tiques pour le fond, pour annoncer dans six journaux un opéra italien de Fausto, com¬ posé par une femme (Mlle Louise Angelique Bertin) que signalait déjà un succès à l'Opéra-Coiique; les acteurs principaux étaient Santini, Donzelli. Mme Lalande</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>144</num>
<form type="lemma">
<name>Jarnac (Guy de Chabot, seigneur de</name><pc>),</pc><desc>maire de Bordeaux, gouverneur de La Rochelle, la meilleure épée de son temps, fimeux par son combat avec La Châteignerave, auquel il porta un coup appelé depuis coup de Jarnac</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. à Charles IX ; Jarnac (Charente-Inf.), 24 avril 1372, 1 p. in-f1 Très rare. 60</sense><pc>»</pc><note>Intéressante lettre Il lui demande l'abbaye de Bassac, pour son fils aîné et le prie de lui conserver, le gouvernement de la Rochelle. 145 Jean Bon Saint</note></sense>
<form type="lemma">
<name>-André (André</name><pc>),</pc><desc>député du Lot à 11 Convention, le réorganisateur de noire marine pen¬ dant la Révolirion, né à Montauban en 1749, mort en 1813</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s ; Port la-Moitagne (Toulon), 24 ther¬ mider an II, 1/2 p. in-4, tête imp., vignette. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>146</num>
<form type="lemma">
<name>Jeanron (Philippe-Auguste</name><pc>),</pc><desc>littéra¬ teur et peintre distingué, l'un des or¬ ganisateurs de la chalcographie du Louvre, directeur du musée de Mar¬ seille, né à Boulogne-sur-Mer en 1809, mort en 1877. -Paysan au repos, dessin en couleur, sig., daté de Mar¬ seille. in-8 obl. 15 » 147 Jurieu de la Gravière (J.-B.-Edi.</desc><pc>),</pc><desc>célébre amiral, de l'Acad. fr., né en 1812</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., Athis-Mons, 1863, 2 p</sense></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>i</num>
<pc>--</pc>
<sense>
<sense>8. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>148</num>
<form type="lemma">
<name>Kellermann (F.-C.</name><pc>),</pc><desc>duc de Valmy, célèbre marechal de France, né à Strasbourg en 173i</desc><pc>),</pc><desc>mort en 1820</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Barbé-Marbais, son beau¬ frère quartier-général de Chambéry, 10 messidor an V, 3/4 de p. in-4, têté imp. 15</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>149</num>
<form type="lemma">
<name>Lablache (Louis</name><pc>),</pc><desc>le célèbre chan¬ teur italien, ne en 1794, mort en 1858</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Severini, directeur du Théâtre-Italien, 1 p. in-8. 4</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>150</num>
<form type="lemma">
<name>Laborde (Famille de</name></form>
<pc>). -</pc>
<sense>
<sense>34 lettres et pièces, Intéressant dossier. 20</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>151</num>
<form type="lemma">
<name>Lacordaire (F.-H</name></form>
<pc>.-</pc>
<sense>
<sense>D.), éminent pré¬ dicateur, de l'Acad. fr., né à Recey</sense></sense>
</entry><pc>-</pc><entry><num>sur</num>
<form type="lemma">
<name>-Ource (Côte-d'Or</name><pc>)</pc><desc>en 1802, mort en 1861</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à son cousin; Piris, 2 j'invier 1836, 2 p. in-4. Belle lettre intime. 20</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>152</num>
<form type="lemma">
<name>Lafayette (le marquis de</name><pc>),</pc><desc>illustre géneral et patriote, né en Auvergne en 1757, mort en 1834</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce de 3 lig. aut. sig. au bas d'un mémoire sig. de M Lanfrey de L'Isle, ins¬ pecteur des vivres de l'armée de M. le comte de Rochambeau; 1785, 2 p. in¬ fol. Un peu fripée. 10</sense><pc>»</pc><note>Intéressante pièce. Lafayette recommande vivement M. Lanfrey de L'Isle qui s'est marié avec une Américaine, fille d'un mem¬ bre du Congrès</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>153</num>
<form type="lemma">
<name>Lafon (Pierre</name><pc>),</pc><desc>célèbre tragédien franç is, le rival de Talma, né à La Liode (Dordogne) en 1775, mort en 1846</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Pixérécourt ; Paris, 23 mai 1831, 2 p. in-4. 8</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre. « Au reste je suis digne de jetter quelques fleurs sur la tombe du bon, du sensible, du gracieux auteur de Nina, il encouragea mes debuts au Théâtre-Fran¬ çais et je fus honoré de son amitié.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>154</num>
<form type="lemma">
<name>Lalanne (Maxime</name><pc>),</pc><desc>célèbre dessina¬ teur et graveur, né à Bordeaux en 1827, mort en 1886</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Franco-Américaine, très j'li dessin symbolique à l'encre de chine, composé pour un chant pa¬ triotique dédié au peuple américain, in-4 obl. 20</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>155</num>
<form type="lemma">
<name>Lamartine (Alph. de</name><pc>),</pc><desc>l'illustre écri¬ vain</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. in-8. 6</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre. « Je crois fermement que la République est nécessaire et que la pres¬ sion de la vérité forcera la France à s'y organiser et à s'y grandir.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>156</num>
<form type="lemma">
<name>La Mésangère (P</name><pc>),</pc><desc>le célèbre ré¬ dacteur du Journal des Modes, né à Baugé en 1761, mort en 1831</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; 1830, 1 p. in-4. 6</sense><pc>»</pc><note>Relative au portrait de Mlle de Lespinasse par Carmontelle</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>157</num>
<form type="lemma">
<name>Lanfrey (Pierre</name><pc>),</pc><desc>homme politique et historien, né à Chambéry en 1828, mort en 1877</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>7 1. a. s. à un cou¬ sin; 1846-60, 14 p. in-4 et in-8. Cu¬ rieuses lettres intimes. 20</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>158</num>
<form type="lemma">
<name>Larive (Jean Mauduit de</name><pc>),</pc><desc>célèbre tragédien du XVIIIe siècle et écri¬ vain sur son art, correspondant de l'Institut. né à la Rochelle en 1747, mort en 1827</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>1° L. a. s.; Mont¬ lignon (Seine-et-Oise), 6 mai 1816, 1 p. in-fol. Curieuse. -2° L. a. s. de Mme de Larive, née Servandoni d'Hannetaire, actrice disiinguée, femme du précédent, à Grandmesnil, à Orsay; 12 juillet 1782, 2 p. in¬ 4. 15</sense><pc>»</pc><note>Belle et curieuse lettre. « La Comédie, cette charue mal attelée, ne saurait fixer trois représentations de suite. Ceux qui veulent ne peuvent pas, ceux qui peuvent ne veulent pas; mon mari qui peut et qui veut, se trouve chargé comme un cheval de bat.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>159</num>
<form type="lemma">
<name>Lasalle (Mlle d'Aiguillon, comtesse de</name><pc>),</pc><desc>épouse en premières noces du général Léopold Berthier, puis du fa¬ mneux général de cavalerie Lasalle, femme très distinguée dont les mé¬ moires du temps font le plus grand éloge</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. aut. au général Léopold Berthier son premier mari; 13 nivôse à minuit, 2 p. in-8. Belle et curieuse lettre d'amour. 12</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>160</num>
<form type="lemma">
<name>Laval (Anne de</name><pc>),</pc><desc>dame de Saumous¬ lai, fille de Gilles II de Laval, seigneur de Loué, et de Louise de Sainte- seigneur de Bussi en Bourgogne, née le 25 juin 1543</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a s. à son mari ; la Coutansière, 28 oct, 1 p. in 4. Ecornure. Au sujet de l'achat et de l'entretien de chouettes servant à la chasse. 15</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>161</num>
<form type="lemma">
<name>Lavardin (Henri-Ch. de Beauma¬ noir marquis de</name><pc>),</pc><desc>lieutenant général au gouvernement de Bretagne, am¬ bassadeur à Rome à l'époque des dé¬ mêlés de Louis XIV avec Innocent XI, né en 1643, mort en 1701</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig.; Paris, 1683, 1 p. 1/2 in-4. Un peu ta¬ chée. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>162</num>
<form type="lemma">
<name>Léaumont (le vicomte de</name><pc>),</pc><desc>brave officier français, qui prit une grande part à la guerre de l'Indépendance américaine, chevalier de l'ordre de Cincinnatus</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au comte (de Ségur) ; Paris, 3 juillet 1826, 4 p. in-4. 25</sense><pc>»</pc><note>Importante lettre pour l'histoire de la guerre de l'Indépendance. Il regrette vive¬ ment que le comte de Ségur dans ses Mémoi¬ res et souvenirs ait donné des détails incoin¬ plets sur le siège de Vorck-Toun en Virginie, « Je n'ai pu échapper à un moment de peine en ne trouvant point tracé dans cette bril¬ lante liste le nom d'un de mes frères, le chevalier de Léaumont, alors âgé de 18 ans, et sous-lieutenant au régiment d'Agénois ; son colonel était M. le comte d'Autichamp. Dans la nuit, je crois, du 8 au 9 octobre 1781, on plaça une compagnie du régi nent d'Agénois dans une redoute construite à l'avancée de la ligne d'attaque, afin de sou¬ tenir les travailleurs Vers deux heures après minuit l'ennemi approche, se préci¬ pité dans la redoute, et détruit tout ce qui résiste. Environ quatre-vingis soldats et trois officiers furent tués ou mortellement blessés. Percé de deux coups de b'ryonnette à travers la poitrine, le jeune Léaumont re¬ nouvela à peu près l'action du chevalier d'Assas à Clostercamp, il s'écrie, à nous 4 é¬ nois, c'est l'ennemi, et il tombe. Les régimens de service arrivent, reprenn nt la redonte, et ce n'est que le lendemain matin que l'on retrouve mon frère parmi les b'essés et les morts; il respirait encore... Il semble ap¬ partenir au nom de Ségur de ne point lais¬ ser dans l'oubli le nom de Léaumont. » Cu¬ rieux détails</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>163</num>
<form type="lemma">
<name>Leblanc (Léonide</name><pc>),</pc><desc>actrice distinguée de l'Odéon, née à Dampierre-sur-Loire (Loiret) en 1846</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L a. s. à une amie, 3 p. in-8. 5</sense><pc>»</pc><note>Très belle lettre. « Je suis en train de faire un noyau de gens d'esprit et de talent ; les femmes viendront après.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>164</num>
<form type="lemma">
<name>Le Boeuf (Edmond</name><pc>),</pc><desc>mrréchal de France, ministre de la guerre sous Napoléon III, né en 18)9, mort en 1888</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Nipoléon III, 1/2 p. in-4. Belle lettre. 6</sense><pc>»</pc></sense>
</entry><entry><num>166</num>
<form type="lemma">
<name>Leconte de Lisle (Ch.-M.-R.</name><pc>),</pc><desc>le célèbire poète, de l'Acad. fr</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. in-18. 3</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>166</num>
<form type="lemma">
<name>Ledru -Rollin (Alex.-A.</name><pc>),</pc><desc>célèbre orateur parlementaire, membre du gouvernement provisoire en 1848, né en 1807, mort en 1874</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à son ami Labarre; Londres, 13 mai 1857, 2 p. 1/3 in-8. 5</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre où il parle de Mazzini</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>167</num>
<form type="lemma">
<name>Lefebvre (Fr.-Jos.</name><pc>),</pc><desc>duc de Dant¬ zick, maréchal de France, né à Ruf¬ fach (Alsace) en 1755, mort en 1820</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>1° Let. sig. avec la souscrip. aut. au général Ernouf;, Limeil (Seine-et- Oise), 14 germinal an VII, 1 p. 1/2 in-4. Belle et curieuse lettre. Il proteste contre les allégations des journaux : « j'ay été af. fecté de la manière qu'ils débitent des rêves sur notre armée et sur notre brave Jour. dant »; il adresse une lettre a0 directeur Merlin (de Douai) pour « combattre l'envie et servir de bouclier » à ses camarades. 2° Let. sig. (minute) à Merlin de Douai ; Paris, 14 germinal an VII, 1 p. in-4. 15</sense><pc>»</pc><note>Très curieuse lettre : « Frappés, punis¬ sés les fournisseurs des chevaux de remonte et d'habillement, c'est eux qui sont nos plus inplacables ennemis; se sont les éclaireurs des Russes.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>168</num>
<form type="lemma">
<name>Lekain (H.-L.</name><pc>),</pc><desc>illustre tragédien français, ne en 1729, mort en 1778</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à son cher maître (Vol¬ taire); Paris, 31 déc. 1774, 2 p. pl. in-8. 40</sense><pc>»</pc><note>Belle et intéressante lettre. Il vient d'être gravement malade, et il croit ne pouvoir mieux employer les premiers moments de sa convalescence qu'au devoir que lui im¬ pose la rec mnaissance la plus entière et la plus respectueuse. Sa faible voix ne peu rien ajouter à sa gloire, l'Europe entière a couronné ses travaux de lauriers qui ne se faneront jamais... Il le prie de ne pas abandonner le théâtre dans la détresse où il se trouve... « Vous soutiendré encore en public le bon goût que toutes les fadaises dramatiques font disparaître très sensible¬ ment, rendés vous aux voeux du public éclairé et sensible...</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>169</num>
<form type="lemma">
<name>Lemaître (Frédérick</name><pc>),</pc><desc>le grand co¬ médien, créateur du type de Robert- Macaire</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. in-4. Belle lettre. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>170</num>
<form type="lemma">
<name>Le Normand (Mlle Marianne-A.</name><pc>),</pc><desc>famneuse nécromancienn, auteur de Mémoires, née à Alençon (Orne) en 1772, morte en 1843</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce aut., 4 p. in-fol 20</sense><pc>»</pc><note>Très curieuse pièce. Commencement de la préface de ses Mémoires. « Placée par le hazard de nos révolutions sur un vaste théâtre ! je vais raconter ce que j'ai vu, ce que j'ai appris, j'exposerai mes doutes et je ne me piquerai point d'une fidélité ridi¬ cule quand il s'agira de ces répulations distribnées au haz rd, et que mes profon¬ des études, où la singularité de mes rela¬ tions ont pu me faire juger ! » Intéressantes considérations</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>171</num>
<form type="lemma">
<name>Le Royer (Elie</name><pc>),</pc><desc>homme politique français, ancien président du Sénal, né en 1816</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Lyon, 1863, 4 p. pl. in-8 5</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre sur les élections dans le dé¬ partement du Rhône</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>172</num>
<form type="lemma">
<name>Ligier</name></form>
<sense>
<sense>(Pierre), acteur célèbre, créa¬ teur lu Louis XI de Casimir Dela¬ vigne, ami de Talma, né à Bordeaux barou Taylor; Paris, 10 août 1825, 1 p. in-4. 5</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre relative à sa demande de rentrée au Théâtre-Français. « Celte dé¬ marche m'a été conseillée par M. Talma</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>173</num>
<form type="lemma">
<name>Liszt (F.</name><pc>),</pc><desc>le grand pianiste et com¬ positeur</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<note>L. a. s, en français, à Maurice Schlésinger 1 p. in-8. 6</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>174</num>
<form type="lemma">
<name>Littérateurs -L. a. s à 1 » Alhoy (Maurice</name><pc>),</pc><desc>Anglemont (Ed. d'), Arlincourt de vicomte d'</desc><pc>),</pc><desc>Asseline (Louis), Aubryet (Xavier</desc><pc>),</pc><desc>Barbier P.-J.</desc><pc>),</pc><desc>Barrière (Th.</desc><pc>),</pc><desc>Belot (Ad</desc><pc>),</pc><desc>let, sig.</desc><pc>),</pc><desc>Berrier (Cons¬ tant</desc><pc>),</pc><desc>Bertin (Armand</desc><pc>),</pc><desc>Bonnelier (H.), Bourgeois (Anicet</desc><pc>),</pc><desc>Buloz, Barette (Th.), Claretie (lules</desc><pc>),</pc><desc>Claudin (G.). Delord (Taxile), Elzéar (Pierre</desc><pc>),</pc><desc>Ennery (Ad. d'), Feydeau (E.</desc><pc>),</pc><desc>Fournier (E.</desc><pc>),</pc><desc>Girarain (Em. de), Gra¬ nier de Cassagnac, Joubert Léon), Karr (Alph ). Koch (Paul de</desc><pc>),</pc><desc>La Bédolière), Lam¬ bert Thiboust, Lermina, Lescure (M. de), Masson (Michel</desc><pc>),</pc><desc>Mazères, Mirecourt (Eug. de</desc><pc>),</pc><desc>Monselet (Ch.</desc><pc>),</pc><desc>Musset (Paul de), Pou¬ jade (Eug</desc><pc>),</pc><desc>Pyat Félix</desc><pc>),</pc><desc>Romey (Ch), Silvestre (Arm.</desc><pc>),</pc><desc>Sue (Eug.</desc><pc>),</pc><desc>des initiales, Véron (Louis). Vitu (Aug</desc><pc>),</pc><desc>Wey (Francis)</desc></form>
</entry><pc>.</pc><entry><num>175</num>
<form type="lemma">
<name>Littré (E.</name><pc>),</pc><desc>savant écrivain, auteur du Dicttonnaire qui porte son nom, de l'Acad. fr., né en 1801, mort en 1881</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<note>L. a. s.; 1867, 1 p in-8. 5</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>176</num>
<form type="lemma">
<name>Livry (Emma</name><pc>),</pc><desc>la célèbre danseuse de l'Opéra, née en 1842, morte des suites d'un terrible accident en 1863</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Son portrait gravé avec dédicace de 2 lignes aut. sig., in-fol. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>177</num>
<form type="lemma">
<name>Lobau (Georges Mouton, comte</name><pc>),</pc><desc>célèbre marechal de France, né à Phalsbourg en 1770, mort en 1838</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s : Paris, 1814. 1 p. in-4. 6</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre relative au voyage à Franc- fort, de M. Loustau, son secrétaire particu¬ lier</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>178</num>
<form type="lemma">
<name>Louis XII</name><pc>,</pc><desc>roi de France</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig., avec la souscript. aut., au roi d'Espagne Ferdinand le Catholique : Blois, 22 septembre (1504), 1 p. in-4 obl., cachet à ses armes très bien con¬ servé. Très rare avec la souscription autographe. 125</sense><pc>»</pc><note>Magnifique et importante lettre histori¬ que. Il lui annonce la signature des fameux traités de Blois par lesquels il donnait Claude de France en mariage à Charles d'Autriche et renonçait au Milanais : « Par la main de Courteville, vostre ambassadeur, résident ici, avons receu une lettre que nous avez puis naguercs escripte conte¬ nant le grand désir, affection et bonne vou¬ lonté que vous avez de vivre avecques nous en toute bonne et fraternelle amyctié et intelligence dont, tant que faire pouvons, » vous mercyons.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>179</num>
<form type="lemma">
<name>Louis XIV</name><pc>,</pc><desc>roi de France</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce autographe; (1708), 1 page in-4. 50</sense><pc>»</pc><note>Important document se rapportant à la suppression de Port Royal. Le roi ordonne d'écrire aux évêques de Rouen, Senlis, Chartres, Soissons, Meaux et Amiens « pour qu'il face recevoir dans des couvents de leurs diocèses les religieuses du Port Royal qu'on juge à propos desloigner ; qu'il faut prendre garde que les supérieures des dittes maisons soient capables de les gou¬ verner.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>180</num>
<form type="lemma">
<name>Louvet (P.-F.</name><pc>),</pc><desc>homme politique, député de la Somme à la Convention</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Garran de Coulon; Paris, 1807, 1 p. petit in-8. 6</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>181</num>
<form type="lemma">
<name>Lvoff (Alexis</name><pc>),</pc><desc>célèbre compositeur russe, ne en 1799, mort en 1870</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a s., en français, à Maurice Schlé¬ singer. 1/2 p. in-8. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>182</num>
<form type="lemma">
<name>Malesherbes (Chrétien -Guillaume de Lamoignon de</name><pc>),</pc><desc>magistrat intègre, minisire et défenseur de Louis XVI, de l'Acad. fr. né en 1721, décapité en 1794</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. (à M. d'Hauterive); 1788, 2 p 1/2 in-4. 8</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre où il parle du duc de Vi¬ vernois et d'un mémoire relatif aux Tsi¬ ganes. « J'ai de la peine à concevoir l'état singulier de celte espèce d'hommes qu'on appelle les Zigans.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>183</num>
<form type="lemma">
<name>Malézieu (Nie. de</name><pc>),</pc><desc>célèbre bel es¬ prit du XVIIe siècle, poète et mathé¬ maticien, de l'Acad. fr., né en 1650, mort en 1729</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. (à M. Ro¬ chette); Sedan, 10 novembre 1690, 1 p. in-8. Rare. 10</sense><pc>»</pc><note>Au sujet de M. de Sandron, qui avait obtenu une permission du roi pour se rendre à Bouillon et qui hésitait à en profiter « sans estre asseuré qu'il y sera en seureté de sa personne.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>184</num>
<form type="lemma">
<name>Marcel</name><pc>,</pc><desc>célèbre danseur de l'Opéra, maitre de danse du roi Louis XV, mort en 1739</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig.; Paris, 25 nov. 1734, 1 p. in-8. Rare. 6</sense><pc>»</pc><note>Belle pièce. Reçu de M. de Ramsay, la somme de 216 livres pour trois mois de leçons données à son élève M. le prince de Turenne, 185 Marie de Médicis, reine et régente de France</note></sense>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au prince de Pié¬ mont (Victor-Amédée Ier, duc de Sa¬ voie, son gendre); Paris, 21 jauvier 1621, 1 p. in-4. cachets et soies. 100</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre où elle l'assure de son affec¬ tion et le prie de recevoir M. du Tremblay de sa part</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>186</num>
<form type="lemma">
<name>Mario (Joseph</name><pc>),</pc><desc>marquis de Candia, le célèbre chanteur, né à Turin en 1808, mort en 1883</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 4 p. in-8, vignette représentant une vue de Berwick upon Twed (Angleterre), Belle lettre. Curieuse. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>187</num>
<form type="lemma">
<name>Marmier (Xavier</name><pc>),</pc><desc>le célèbre vova¬ geur et littérateur de l'Acad. fr., ne à Pontarlier (Doubs) en 1809, mort en 1892</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à David d'An- gers; 30 nov. 1836, 2 p. in-8. 6</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre où il parie de la statue de Gutenberg</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>188</num>
<form type="lemma">
<name>Marmier (Xavier)</name></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Le roi René, pièce de vers aut. sig. de ses ini¬ tiales, dédiée à David d'Angers; Aix, 1834, 3 p. in-4. Superbe pièce. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>189</num>
<form type="lemma">
<name>Marmont</name><pc>,</pc><desc>duc de Raguse, maréchal de France, auteur de Mémoires, né en 1774, mort en 1852</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. avec 10 mots aut. au général Des¬ solles; Paris, 8 août 1814, 1 p. in¬ 4. 5</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre de recommandation en faveur de M. Hocquart, chef de bataillon adjoint à l'état-major de la garde nationale de Paris, qui « s'est parfaitement conduit dans la journée du 30 mars. » (Bataille et capitula¬ tion de Paris.</note></sense>
</entry><pc>)</pc><entry><num>190</num>
<form type="lemma">
<name>Mars (Mlle</name><pc>),</pc><desc>la grande comédienne</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à M. Valentin de la Pe¬ louse, 1 p. in-4. Papier à son chiffre. Très belle lettre. -Ou a joint 2 por¬ traits dont 1 très joli au physiono¬ trace. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>191</num>
<form type="lemma">
<name>Martène (dom Edmond</name><pc>),</pc><desc>érudit, bénédictifi de la Congrégation de Saint-Maur, né à Saint-Jean de Losne en 1654, mort à Paris en 1739</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Paris, 2 novembre 1714, 4 p. in-4. 20</sense><pc>»</pc><note>Intéressante lettre. Il lui donne de nom¬ breux exemples d'évêques « qui n'étant pas morts dans leurs sièges, ne se trouvent peint dans les anciens catalogues des évé¬ ques des églises qu'ils ont gouvernées. » Il réclame deux manuscrits de l'abbaye de Morbach prêtés à dom Calmet, qui ne pa¬ rait pas disposé à les rendre</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>192</num>
<form type="lemma">
<name>Masséna (André</name><pc>),</pc><desc>duc de Rivoli, illustre maréchal de France</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. ; Paris, 1811, 1 p. in-fol. Belle lettre. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>193</num>
<form type="lemma">
<name>Maupeou (Jean XIII de</name><pc>),</pc><desc>dit l'abbé de Maupeou, évêque de Châlon-sur- Saône, né en 1624, mort en 1677</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à. la marquise de Vardes; Paris, 10 sept. 1659, 2 p. in-4. Belle et intéressante lettre. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>194</num>
<form type="lemma">
<name>Maurel (Victor</name><pc>),</pc><desc>le célèbre chanteur, né à Marseille en 1848</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Milan, 20 janvier 1887, 6 p. in-8. 10</sense><pc>»</pc><note>Belle et curieuse lettre relative à ses re¬ présentations à Milan</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>195</num>
<form type="lemma">
<name>Mérimée (Prosper</name><pc>),</pc><desc>célèbre écrivain romantique, de l'Acad. fr., né en 1803, mort en 1870</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. de ses ini¬ tiales; Madrid, 6 nov. 1864, 3 p. in¬ 8. 10</sense><pc>»</pc><note>Belle et curieuse lettre. A Madrid « tout est dans l'agitation pour les élections. Les progressistes, c'est-à-dire les rouges, s'abs¬ tiennent. L'union libérale, c'est-à-dire M. Thiers et ses amis minent en dessous Narvaez, et s'ils le culbutent, ils seront pendus par la République qui a beaucoup plus de partisans ici qu'on ne croit, sans parler de 15,000 français, bottiers, perru¬ quiers, cuisiniers, etc., la fleur des drôles qui, aux jours d'émeute, se distinguent entre tous.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>196</num>
<form type="lemma">
<name>Mérimée (Prosper)</name></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Dessin ori¬ ginal à la plume, représentant une dame en toilette de soirée, avec une immense crinoline, in-4. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>197</num>
<form type="lemma">
<name>Meyerbeer (Giacomo</name><pc>),</pc><desc>le grand compositeur</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., en français, au prince..., 1 p. in-8. Papier à son chiffre. Belle lettre. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>198</num>
<form type="lemma">
<name>Meyerbeer (Giacomo)</name></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., en allemand, à Maurice Schlésinger, 1 p. in-8. 5</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre où il parle du début du chanteur Mario</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>199</num>
<form type="lemma">
<name>Mézeray (Fr.-Eudes de</name><pc>),</pc><desc>historien français, célèbre par l'indépendance de ses jugements, de l'Acad. fr., né à Ri (Orne) en 1610, mort en 1683</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au géographe Sanson; 5 déc. 1664. 2 p. in-4. 45</sense><pc>»</pc><note>Il le consulte sur la traduction des roms latins de certaines provinces. Eu regard des nomis, Sanson a mis la traduction</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>200</num>
<form type="lemma">
<name>Miolan-Carvalho (Marie-Caroline</name><pc>),</pc><desc>la célèbre cantatrice, née à Marseille</desc></form>
<pc>-</pc>
<sense>
<sense>L. a. s ; 1885, 4 p. in-8. Très belle lettre. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>201</num>
<form type="lemma">
<name>Mirbeau (Octave</name><pc>),</pc><desc>célèbre écrivain contemporain, auteur du Calvaire, né à Trévières (Calvados) en 1850</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; 1875, 1 p. in-8. Légère tache. 3</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>202</num>
<form type="lemma">
<name>Molé (le comte Mathieu</name><pc>),</pc><desc>célèbre homme d'Etat, ministre de Louis- Philippe, de l'Acal. fr., né en 1780, mort en 1865</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. in-4. 5</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre. « J'admire votre géné¬ reuse impartialité envers ces Mollinistés ; je prends des renseignements sur leur pro¬ tégé et je désire bien vivement qu'ils me permettent de leur prouver qu'il n'y a pas auprès de moi de meilleure recommanda¬ tion que la vôtre, fut-elle d'un Sulpitien.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>203</num>
<form type="lemma">
<name>Momigny (J.-J. de</name><pc>),</pc><desc>compositeur de musique distingué, savant auteur sur son art, né en 1766, mort en 1838</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; 29 messidor an II, 2 p. in-8. Jolie lettre. 12</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>204</num>
<form type="lemma">
<name>Moncey (B.-A. Jeannot de</name><pc>),</pc><desc>duc de Conégliano, maréchal de France, né à Besançon en 1754, mort en 1842</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a s. au colonel Romme; Amster¬ dam, 15 octobre 1811, 3 p. in-4. 20</sense><pc>»</pc><note>Très belle lettre toute relative à la situa¬ tion de son fils qu'il lui recommande chau¬ dement</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>205</num>
<form type="lemma">
<name>Montalembert (Ch., comte de</name><pc>),</pc><desc>cé¬ lèbre écrivain et orateur parlemen¬ taire, de l'Acad. fr., né en 1810, mort en 1870</desc></form>
<pc>-</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. (à Villemain); La¬ Roche-en-Brény (Côte-d'Or), 24 oct 1858, 2 p. 1/2 in-8. Fripée. 15</sense><pc>»</pc><note>Lettre des plus curieuses. Il espérait pour le Correspondant son travail si intéressant sur l'Homère de M. Gladstone. « N'est-ce pas moi qui vous ai indiqué cet ouvrage comme digne de vous occuper, qui ai parlé à M. Gladstone du projet d'article que je voulais vous suggérer, et qui ai vu son oeil s'allumer à la pensée d'un semblable hom¬ mage?.... Me voici condamné à lire le produit de mes négociations dans le jour¬ nal de M. Rouland (la Revue de l'Instruction publique). » Le récit de la bataille de Lépante s'en va à la Revue des Deux-Mondes; il le re¬ grette et voudrait voir fortifier le Correspon¬ dant dans un temps où le fanatisme a contracté une union si intime avec la ser¬ vilité.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>206</num>
<form type="lemma">
<name>Montfaucon (dom Bernard de</name><pc>),</pc><desc>le célèbre bénédictin, né dans l'Aude en 1655, mort en 1741</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à dom Calmet ; Paris, 21 janvier, 1 p. in-4. Au sujet de manuscrits de Beatus Rhenanus trouvés à Schlestadt. 20</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>207</num>
<form type="lemma">
<name>Montgolfier (l'abbe</name><pc>),</pc><desc>frère des in¬ venteurs des aérostats</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. (à Mirabeau); Annonay, 13 décembre 1788, 8 p. in-4. 20</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><sense>
<note>Lettre politique importante. Il le félicite de son mémoire sur les Etats généraux et critique les privilèg;s de la noblesse et du clerge. Dans l'Assemblée qui va se réunir en 1789, il faut obtenir le vote par tête et non pas par ordre. Mirabeau doit « instruire le peuple de ses droits; vous ne recûtes cette éloquence môle qui vous distingue que pour vous en servir dans les circonstances orageuses pour éclairer vos concytoyens. » L'Assemblée de 1789 ne doit ressembler à celle de 1614, que par le mode de convoca¬ tion ; elle devra remédier à « l'énorme dis¬ proportion des fortunes, au luxe des riches » ; Montgolfier blâme « le dédale in¬ extricable des loix, l'avide rapacité de la chicane, la mauvauise foy introduite dans le commerce, le peu de respect de soy¬ même, l'égoïsme répandu dans touttes les classes de la societe. » Il insiste ensuite sur la formation d'Etats particuliers, sortes d'Assemblées provinciales</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>208</num>
<form type="lemma">
<name>Montholon (Famille de</name></form>
<pc>). -</pc>
<sense>
<sense>Dossier d'environ 250 lettres et pièces. Im¬ portante réunion. 60</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>209</num>
<form type="lemma">
<name>Montmorency (Jean de</name><pc>),</pc><desc>seigneur de Courières, capitaine du château de la Motte-au-Bois, souverain hailli du Bois de Nieppe, maitre d'Hôtel de Charles-Quint</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig.; 1533, 1 p. in-8 obl. 15</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>210</num>
<form type="lemma">
<name>Montmorency (Anne de</name><pc>),</pc><desc>illustre connétable de France, né en 1492, tué à la bataille de Saint-Denis en 1567</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. sur vélin ; Ecouen, 21 juillet 1566, in-fol. obl. Légères taches. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>211</num>
<form type="lemma">
<name>Mounier (Joseph</name><pc>),</pc><desc>célèbre homme politique et orateur, un des membres les plus distingués des Etats-Gené¬ raux de 1789, rédacteur de la formule du Serment du Jeu de Paume, né à Grenoble en 1758, mort en 1806</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig.; Rennes, an XII, 1 p. in¬ 4. 3 » 212 Napoléon Ier empereur des Français. -Let. sig. N. à Savary, duc de Rovigo; Paris, 26 mars 1815, 1/2 p. in-4. 40</sense><pc>»</pc><note>Il lui ordonne de placer dans la gendar¬ merie de Paris, M. Paoli, chef d'escadron, et M. Brignole, lieutenant, ainsi que les gen¬ darmes qui sont venus avec lui de l'île d'El¬ be. « Ce sont des hommes particulièrement attachés à ma personne depuis bien des an¬ nées. Connaissez-les tous, afin de les em¬ ployer dans les missions les plus délicates.» -Les lettres écrites pendant les Cent- Jours sont très rares</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>213</num>
<form type="lemma">
<name>Napoléon (Lugène-Louis</name><pc>),</pc><desc>prince imperial, fils de l'empereur Napo¬ léon III</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Billet aut. sig.; Saint- Cloud. 27 juillet 1870, 1/2 p. in-8 Très rare 25</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>214</num>
<form type="lemma">
<name>Napoléon (Eugène-Louis</name></form>
<pc>).-</pc>
<sense>
<sense>Croquis militaires, dessiu original à la plume, in-4 obl. Certifié. 25</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>215</num>
<form type="lemma">
<name>Nevada (Emma Wixom, dite</name><pc>),</pc><desc>la célèbre cantatrice americaine, né à Nevada (Californie) en 1860</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. , s., en français, 1 p. in-8. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>2i0</num>
<form type="lemma">
<name>Ney (Michel</name><pc>),</pc><desc>prince de la Moskowa, illustre maréchal de France, né en 1769, fusillé le 7 décembre 1815</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>1° Let. sig.; Paris, 25 fructidor an XIII, 1 p. in-4.-2° Lettre relative au jugement du m'iréchal Ney; Paris, 7 novembre 1815, 1 p. in-4. Curiense. 15</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>217</num>
<form type="lemma">
<name>Nicolle (Ch</name></form>
<pc>.-</pc>
<sense>
<sense>Dom.), célèbre insti¬ tuteur, directeur du Lycée Richelieu à Olessa, né dans la Seine-Inferieure en 1758, mort en 1835. 3 let. aut., dout 2 sig. (à la comtesse de Fontanes); 1815-1830, 7 p. in-4 et in¬ 8. Intéressantes. 15</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>218</num>
<form type="lemma">
<name>Nicolo (Nicolas Isouard, dit</name><pc>),</pc><desc>cclèbre compositeur français, né en L. o. mort en 1818</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1/2 p. in-8. 8</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>219</num>
<form type="lemma">
<name>Oxenstierne (Axel, comte</name><pc>),</pc><desc>grand chanc lier de Suède, le plus grand homme d'Etat qu'ait eu ce pays, né en 1583, mort en 1664</desc></form>
<pc>.-</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Anderson, président de la Chambre des Comptes de Suède ; Colberg, 6 oct 1629, 2/3 de p. in-fol. 40</sense><pc>»</pc><note>Lettre historique. Il le prie de lui avan¬ cer l'argent nécessaire à la solde des troupes suédoises jusqu'en février 1630 (Oxenstierne venait de conclure une trêve avec les Polo¬ nais; mais Gustave Adolphe voulant secou¬ rir les protestants d'Allemagne, il ne pou¬ vait licencier les soldats qui avaient com¬ battu la Pologne)</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>220</num>
<form type="lemma">
<name>Panseron (Auguste</name><pc>),</pc><desc>célèbre com¬ positeur de musique, né en 1795, mort en 1859</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a s. ; Paris, 14 septembre 1813, 1 p. in-8. Char¬ mante lettre écrite à l'âge de dix¬ huit ans. 8</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>221</num>
<form type="lemma">
<name>Parmentier (Ant.-Aug.</name><pc>),</pc><desc>l'introduc¬ teur de la pomme de terre en France, né à Montdidier en 1737, mort en 1813</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<note>1° Pièce sig. ; an VI, 1 p. in-4.</note><sense>Tête imp. -2° Avis aux bonnes ménagères des villes et des cam¬ pagnes, sur la meilleure manière de faire leur pain, par M. Parmentier, Paris, imp. roy. 1777, brochure de 108 pages in-8. dérel. 8</sense><pc>»</pc><note>C'est le premier ouvrage où Parmentier ait parlé de la pomme de terre « Il n'y a pas de plante aussi étonnante, aussi productive, qui exige moins de la terre et du cultiva¬ teur que les pommes de terre...</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>222</num>
<form type="lemma">
<name>Parthenay (Catherine de</name><pc>),</pc><desc>femme de René II de Rohan, célèbre par son savoir, par son attachement au Cal¬ vinisme et le courage qu'elle montra dans la défense de la Rochelle</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig ; Paris, 12 oct. 1606, 3 p. in-fol. 12</sense><pc>»</pc><note>Reconnaissance de dette par Catherine de Parthenay, envers Louis de Carlier, che¬ valier, seigneur de Mamers et de Neuf¬ châtel</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>223</num>
<form type="lemma">
<name>Pasteur (L.</name><pc>),</pc><desc>l'illustre savant, de l'Acad. fr</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. in-8. Belle lettre. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>224</num>
<form type="lemma">
<name>Péladan (Adrien</name><pc>)</pc><desc>écrivain, auteur de nombreux ouvrages mystiques, père de Joséphin Péladan, né au Vigan (Gard) en 1815</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>27 l. a. s. au poète Thalès Bernard; Lyon 1858¬ 1863, 74 p. in-8. Très curieuse cor¬ respondance. 20</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>225</num>
<form type="lemma">
<name>Persigny (J.-G.-V. Fialin, duc de</name><pc>),</pc><desc>homme d'Etat, ministre et ami de Nipoléon III, né dans la Loire en 1808, mort en 1872</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au major de Hommel. à Slutigart ; Arenenberg, 14 oct. 1838, 1 p. in-8. 8</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre écrite au nom du prince Louis Napoléon (Napoléon III), relative à son voyage en Angleterre</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>226</num>
<form type="lemma">
<name>Praslin (le marquis, puis duc de Choiseul.</name><pc>),</pc><desc>pair de France, fameux par le meurtre de sa femme</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>1° L. a. s.; 1834, 1 p. in-8. -2° P. a. s. de Henri Morin; (1848), 1 p. 1/2 in-8. 8</sense><pc>»</pc><note>Très curieuse pièce. Réfutation par Henri Morin, secrétaire de la présidence de la Chambre des Pairs, du récit de Jules Favre (défenseur de la due Deluzy) sur la mort du</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>duc</num>
<form type="lemma">
<name>de Choiseul-Praslin</name></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<note>Durant l'inter¬ rogatoire du duc, le chancelier Pasquier s'écria : « Quelle figure de Cain ! Je vis M. de Praslin, peu d'heures avant sa mort arrivée le 24 août 1847, à 4 L. 1/2 du soir; il était très calme au moment où il a été ad¬ ministré par M. Martin de Noirlieu, curé de Saint-Jacques du Haut Pas, dans la pri¬ son du Petit Luxembourg, en présence de M. le chancelier qui se tenait à la tête du lit, de M. Eugène Cauchy, au pied, de moi et du directeur de la maison d'arrêt.» M. de Praslin a déclaré n'avoir pas assassiné sa femme, ni s'être empoisonné avec de l'ar¬ senic, sur les conseils de Mlle de Luzy. Ce¬ pendant, l'autopsie faite par Orfila, prouva l'empoisonnement; au dire du juge d'ins¬ truction, Legonidec, ce fut une vraie leçon de toxicologie</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>227</num>
<form type="lemma">
<name>Préville (P.-L.</name><pc>),</pc><desc>le plus célèbre comédien français du XVIIIe siècle, de l'Institut, ne en 1724, mort en 1799</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; 1 p. in-4 20</sense><pc>»</pc><note>Intéressante lettre dans laquelle il parle d'un programme de spectacle modifié par Monsieur (le comte de Provence)</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>228</num>
<form type="lemma">
<name>Prévost-Paradol (Lucien-Anatole</name><pc>),</pc><desc>célèbre publiciste, de l'Acad. fr, né en 1829, mort par suicide à Washing¬ ton en 1870</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. (à Edmond About), 3 p. in-8. 8</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre de recommandation pour M. Rahn, inventeur d'une nouvelle méthode d'enseignement. « Il a vraiment fait faire des progrès merveilleux à ma petite-fille qui a huit ans et qui sait écrire toute la musi¬ que qu'elle joue, grâce à lui.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>229</num>
<form type="lemma">
<name>Rabutin (Léonor de</name></form>
<pc>),</pc>
<sense>
<sense>chevalier gen¬ tilhomme ordinaire de la chambre du roi, comte de Bussy, seigneur et baron d'Espiry, Chazeul et Forléans, père de Roger de Bussy-Rabutin -Pièce sig. sur vélin ; Forléans (Côte-d'Or) 7 et 18 janvier 1631; 1 p. in-fol. obl. 10</sense><pc>»</pc><note>Vente, après échange, par Etienne Ber¬ thier, receveur de la seigneurie, de For¬ léans, à Léonor de Rabutin, de la métaierie de Lormey, sise en la paroisse de Bezy, bailliage d'Autun</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>230</num>
<form type="lemma">
<name>Rabutin (Louise de</name><pc>),</pc><desc>comtesse de Daletz, dame de Chazeul, née de Rouville (fille de Jacques de Rouville, comte de Clinchamp), deuxième femme de Roger de Bussy-Rabutin morte en 1703</desc></form>
<pc>.-</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig., Chazeuil, près Autun; 18 juin 1700; 4 p. in-4. 10</sense><pc>»</pc><note>Copie à la demande de la dite dame, d'un acte passé à Semur, le 20 oct. 1653, par le¬ quel Chrestienne de Chestey, femme de Jean de Senailles Damas, seigneur de Vil¬ liers, donne quittance à Roger de Bussy Ra¬ butin de 17,000 1. t. restant de 34,000 l. t. dues pour le rachat de la terre de Chazeul</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>231</num>
<form type="lemma">
<name>Racan (Honorat de Bueil, marquis de</name><pc>),</pc><desc>célèbre poète, disciple de Mal¬ herbe, de l'Acad. fr., né en Touraine en 1589, mort en 1670</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce de vers aut. avec ratures et corrections; (vers 1630), 2 p. in-4. Très rare. 120</sense><pc>»</pc><note>Belle pièce contenant des variantes pour l'une de ses Bergeries : -Ce qui nous fait porter le casque et la cuirace. A d'autre faict porter la here et la besace</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><pc>-</pc>
<sense>
<sense>Pense-tu que celui (Diogène) qui fist de Ison tonneau Son Luxembourg, son Chantilly, son Louvre fet son Fontainebleau, Son portal, son dongeon, son dôme et son (chateau, Fust moins ambitieux que ceux qui dans la (lune Font dans leurs haults palais esclater leur ffortune</sense></sense>
</entry><entry><num>232</num>
<form type="lemma">
<name>Rachel (Mlle</name><pc>),</pc><desc>la célèbre tragé¬ dienne</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Paris, 5 mars 1840. 2 p. 1/3 petit in-8. Papier à son chiffre. 8</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre de recommandation pour M. Tournier. « Voilà six ans passés que nous avons été camarades au Théâtre Mo¬ lière.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>233</num>
<form type="lemma">
<name>Radonvilliers (l'abbé Cl.-Franc. de).</name></form>
</entry><entry><num>littérateur</num>
<form type="lemma">
<name>distingué</name><pc>,</pc><desc>sons-précepteur des enfants de France, de l'Acad. fr., né près de Nevers en 1709, mort en 1789</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Mouseigneur.... Decise, 22 juin 1748, 3 p. in-4. 12</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre où il parle du duc de Niver. nois et du cardinal de la Rochefoucauld</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>234</num>
<form type="lemma">
<name>Reboul (Jean</name><pc>),</pc><desc>le célèbre poère bou¬ langer de Nîmes</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce de vers aut. sig. en l'honneur de Mlle Duchesnois, 3/4 de p in-8 obl. 8</sense><pc>»</pc><note>Curieuse pièce dont voici le début : Seul, de tous les talens qui brillent sur la Iscène, Le tien, sublime Duschesnois, De Talma qui n'est plus, consolant Melpo¬ (mène Nous fait entendre encore la voix</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>235</num>
<form type="lemma">
<name>Reille (H.-Ch.-M.-J., comte</name><pc>),</pc><desc>maré¬ chal de France, né à Antibes (Var) en 1775, mort en 1860</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. 1/4 in-4. 5</sense><pc>»</pc><note>Relative à son cousin le lieutenant-colo¬ nel Roux</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>236</num>
<form type="lemma">
<name>Réjane (Gabrielle</name><pc>),</pc><desc>la spirituelle co¬ médienne, née en 1837</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 2 p. petit in-8. 4</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>237</num>
<form type="lemma">
<name>Renan (Ernest</name><pc>),</pc><desc>l'auteur de la Vie de Jésus, de l'Acad. fr., né à Tréguier en 1823, mort en 1892</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1p. in-8. 6</sense><pc>»</pc><note>de), fille du duc Henri de Retz et de Jeanne de Scépeaux, femme de Pierre de Gondy, cousine et belle-soeur du coadjuteur, amie de saint Vincent de Paul, foudatrice du couvent du Cal¬ vaire de Machecoul</note></sense>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au maréchal de Brézé; Beaupréau, 2 mai 1649, 1 p. in-4. Cachets et soies. Belle lettre. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>239</num>
<form type="lemma">
<name>Richelieu (L.-A.-S. de Vignerot du Plessis, duc de</name><pc>),</pc><desc>connu sous le titre de duc de Frousac, général, fils du maréchal de Richelieu, né en 1736, mort en 1791</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. (à la mar¬ quise de Pompadour) ; Versailles, 19 janvier 1757. 2/3 de p in-8. 20</sense><pc>»</pc><note>Jolie lettre écrite peu de temps après l'attentat de Damiens auquel il fait allusion. « Je ne sçai pourquoi vous avez retiré votre pièce, (on sait que Mme de Pompadour diri¬ geait le théâtre, dit des Petits Cabinets), car il me semble qu'il n'y aurait pas grand incon¬ vénient de la donner, le Roy se portant à merveille. » Il s'occupe des habits qu'elle lui a demandés pour les comédiens, « trop heureux de trouver cette occasion de faire quelque chose qui vous soit agréable.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>240</num>
<form type="lemma">
<name>Robert (Clémence</name><pc>),</pc><desc>romancière po¬ pulaire, née à Mâcon en 1807, morte en 1872</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au publiciste A. Grün ; Paris. 1838, 1 p. 1/2 in-8. Pa¬ pier à son chiffre. 4</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre relative à son ouvrage : Une famille, s'il vous plaît</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>241</num>
<form type="lemma">
<name>Rochambeau (J</name></form>
<pc>.-</pc>
<sense>
<sense>B. Donatien de Vimeur, comte de), maréchal de France, l'un des héros de la guerre de l'Indépendance américaine, né à Ven¬ dôme en 1725, mort en 1807 -Let. sig. à M. Lanfrey de Lisle; Paris, 24 janv. 1791, 1 p. in-4, cachet. 6</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>242</num>
<form type="lemma">
<name>Romme (Gilbert</name><pc>),</pc><desc>conventionnel montagnard, qui fit décréter le calen¬ drier républicain, né à Riom en 1750, il se poignarda le 20 juin 1795 pour échapper à l'échafaud après les jour¬ nées de prairial</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à M. Du¬ bruel, à Riom ; Paris, 15 nov. 1774, 3 p. in-4. 30</sense><pc>»</pc><note>Très belle et curieuse lettre écrite au moment où il venait d'être nommé précep¬ teur du prince Strogonoff. Il lui donne des renseignements tres détaillés sur les écri¬ vains de cette époque. « Je peux vous dire quelque chose de M. d'Alembert que j'ai vu. Il étoit alors avec un peintre qui lui dessinoit son portrait, on peut dire que sa taille et sa phisionomie font un grand con¬ traste avec l'esprit et les talents qui lui val¬ lent une réputation si étendue. Si le peintre n'eut point eu de crayon à la main, j'aurais pris le peintre pour le savant et d'Alembert pour son domestique... J.-J. Rousseau s'est séquestré des hommes, il vit très obscuré¬ ment à un 4e ou à un 5e étage où il s'occupe quelquefois de musique, mais jamais de lit- térature ou de botanique comme on le prétend. M. Guettard le rencontrant un jour au jardin du Palais-Royal, lui demanda si le public jouiroit bientôt du Dictionnaire de Botanique auquel il travailloit, J.-J. lui ré¬ pondit qu'on devoit s'instruire avant d'é¬ crire sur une partie et qu'il ignoroit absolu¬ ment la botanique. » Détails sur les pre¬ mières représentations de l'Iphigénie de Glück auxquelles assistait J.-J. Rousseau. « On a soupçonné quelque temps M. Diderot être l'auteur de l'Hist. phil., mais les soupçons ne se sont pas arrêtés sur lui, on pense plus généralement que c'est l'abbé Rénal (Raynal), d'autant plus qu'il ne s'est pas def¬ fendu bien vigoureusement lorsqu'on lui en a parlé... M. Joli de Fleuri est réellement exilé à Maubeuge et son secrétaire est à la Bastille. » Intéressantes considérations</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>243</num>
<form type="lemma">
<name>Rops (Felicien</name><pc>),</pc><desc>le célèbre graveur et dessinateur contemporain</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Alfred Asseline, 2 p. in-8, la 3° page contient un curieux croquis à la plume. 40</sense><pc>»</pc><note>Belle et intéressante lettre humoristique qu'il signe : « Félicien de Villa Bella, comte de Mont Agel, décoré de la croix de Soubise, ainsi appelée parce qu'après la bataille de Fontenoy, Louis XV l'attacha lui-même sur la poitrine importante de cette héroïne.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>244</num>
<form type="lemma">
<name>Roquelaure (J.-A. de</name><pc>),</pc><desc>évêque de Sentis, puis archevêque de Malines, aumônier de Louis XV, de l'Acad. fr., né près de Rodez en 1721, mort en 1818</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au citoyen Adolphe; Arras, 22 nov. 1792, 2 p. 1/3 in-4, ca¬ chet. Belle lettre. 15</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>245</num>
<form type="lemma">
<name>Rossini (G.</name><pc>),</pc><desc>l'illustre compositeur italien</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Severini; Paris, 1835, 2/3 de p. in-4. Ecornée. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>246</num>
<form type="lemma">
<name>Rossini (G.</name><pc>)</pc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Son portrait photo¬ graphie avec dédicace aut. sig. à Jo¬ seph d'Ortigue, grand in-4. Belle épreuve. 20</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>247</num>
<form type="lemma">
<name>Royer (E. de</name><pc>),</pc><desc>magistrat et homme d'Etat, ministre de la Justice sous Napoléon III, né à Versailles en 1808, nort en 1877</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. à Jules Favre; Paris, 11 mars 1858, 1 p. in¬ 4. 5</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre relative à « la demande en grâce, adressée à l'Empereur, en faveur d'Orsini, par la femme et les filles de ce condamné, et la lettre que vous y avez jointe pour sa Majesté. » (Orsini fut guillo¬ tiné deux jours après)</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>248</num>
<form type="lemma">
<name>Roze (Marie</name><pc>),</pc><desc>célèbre cantatrice fran¬ çaise contemporaine, née en 1847</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s ; Birmingham, 1876, 4 p. pe¬ tit in-8. Très belle lettre. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>249</num>
<form type="lemma">
<name>Rudio (Ch., comte de</name><pc>),</pc><desc>conspirateur italien, complice d'Orsini pour son attentat contre la vie de Napoléon III, né en 1833</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a s., en français, à M. Mallano; Dépôt des condamnés.</sense></sense>
</entry><entry><sense>
<sense>2 mars 1858, 1 p. in-4. Un peu fati¬ guée. 6</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre écrite après sa condam¬ nation à mort (sa peine fut commuée en celle des travaux forcés à perpétuité)</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>250</num>
<form type="lemma">
<name>Sainte-Marthe (Pierre Gaucher</name><pc>,</pc><desc>dit Scévole de); historiorraphe de France, savant généalogiste, qui tra¬ vailla au Gallia Christiana, né en 1618, mort en 1690</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. (au génealogiste G. de Imhof); Paris, 6 juillet 1681, 5 pages in-4. 40</sense><pc>»</pc><note>Importante lettre qui contient de très curieux renseignements sur la maison de Court nay, puis sur celle de Savoie : « Comme la maison de Savoye s'est attachée avec opiniâtreté à l'opinion qu'elle a d'estre issue de Berold de Saxe, elle obligea le feu sieur Guichenon de pencher et de parestre estre de cette opinion. » Il développe assez longuement sa réfutation ; il parle ensuite des maisons de Lorraine, la Tour d'Auver¬ gne, de Foix, d'Aubusson, de Montmorency de la Viéville, de Villefranche, de Salignac, de Toury, d'Argenton, de Marigny. Il va faire imprimer à Lyon « l'Hispania Christiana qui est le mesme sujet que le Gallia chris¬ tiana</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>251</num>
<form type="lemma">
<name>Saint-Julien (Mme de</name><pc>),</pc><desc>femme célé¬ bre du XVIIIe siècle, surnommée par Voltaire Papillon-Philosophe, soeur du marquis de Gouvernet, gouver¬ neur de Bourgogne</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. aut. à Voltaire, à Ferney; 22 nov. (1776), 3 p. in-4. 12</sense><pc>»</pc><note>Belle et curieuse lettre, où elle appelle Voltaire mon cher patron. L'affaire qui préoccupe Voltaire est du ressort des finances ; mais à qui s'adresser ? A Maure- pas, au contrôleur Tabourot des Réaux ou à Necker. Il est certain que le prince de Condé ne s'y intéressera guère; on aurait plus d'espoir avec le duc d'Orléans; M. de de Choiseul n'est pas de retour de Chante- loup; les vers de Voltaire pour le portrait de la reine auraient peut-être aidé au dé¬ veloppement de sa colonie de Versoy</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>252</num>
<form type="lemma">
<name>Saint-Pierre (Bernardin de</name></form>
<pc>),</pc>
<sense>
<sense>l'au¬ teur de Paul et Virginie. 1° 3 1. a. s. et 2 let. aut. de Mme Bernar¬ din de Saint-Pierre, née de Pelleport; 1816-1823, 14 p. in-4 et in-8. -2° 4 l. a. s. de Virginie de Saint-Pierre, fille de Bernardin; 1820 22, 8 p. in-4 et in-8. Intéressantes. 20</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>253</num>
<form type="lemma">
<name>Saint-Saëns (Camille</name><pc>),</pc><desc>le célèbre compositeur contemporain</desc></form>
<pc>.-</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. 1 p. in-8. Papier à sou chiffre avec sa devise : Ars Gallica. 3</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>254</num>
<form type="lemma">
<name>Saint-Sorlin (Henri de Savoie, mar¬ quis de</name><pc>),</pc><desc>puis duc de Nemours, qui s'empara du marquisat de Saluces, gouverneur du Dauphiné pour la Li¬ gue, né en 1572, mort en 1632</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. comme gouverneur de Lyon en l'absence de son frère (Ch. de Savoie, duc de Nemours), Lyon, 1592, 1/2 p. in-fol., cachet. 12</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>255</num>
<form type="lemma">
<name>Salm (Constance-Marie de Theis, princesse de</name><pc>),</pc><desc>célèbre femme poète, née à Nantes en 1767, morte en 1845</desc></form>
<pc>. --</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. 1/3 in-4. 4</sense><pc>»</pc><note>Très belle lettre d'envoi de ses poésies</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>256</num>
<form type="lemma">
<name>Say (J.-B.</name><pc>),</pc><desc>le célèbre économiste, né à Lyon en 1767, mort en 1832</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Jullien de Paris; Paris. 25 déc. 1829, 2 p. 1/2 in-4. 10</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre où il parle de la Papeterie du Marais et de son fils Alfred qui en était sous-</note></sense>
<form type="lemma">
<name>directeur 257 Scribe (Eug.</name><pc>),</pc><desc>le célèbre vaudevil¬ liste, de l'Acad. fr</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Poirson; Lyon, 7 oct. 1839, 2 p. 3/4 in-8. 15</sense><pc>»</pc><note>Belle et intéressante lettre. « Je t'ai dit que j'avais une comédie en cinq actes que j'avais promise et qu'il fallait finir avant tout ; je l'ai terminée non sans peine et dès le lendemain je me suis mis à l'ouvrage pour le Gymnase que maintenant je ne quitterai plus ; j'ai toujours, en courant à poste, écrit en entier pour Bouffé un ou¬ vrage en deux actes qui me semble origi¬ nal et rentrer dans sa manière tout en sor¬ tant des sujets qu'il joue toujours depuis trois ans... Je travaille toujours très vite comme autrefois, mais pas longtemps, et après un jour ou deux de travail il faut que j'en prenne deux de repos; c'est là ce qui me retarde et m'avertit que tout s'use chez moi et que je me fais vieux. » Curieux dé¬ tails</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>258</num>
<form type="lemma">
<name>Scribe (Eug.</name></form>
<pc>) -</pc>
<sense>
<sense>Billet aut. sig., 1/2 p. in-8. Curieux. 3</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>259</num>
<form type="lemma">
<name>Ségalas (Anaïs</name><pc>),</pc><desc>célèbre femme de lettres, née en 1814</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s ; 29 mars 1842, 1 p 2/3 in-8. Papier à son chiffre. 4</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre relative à un drame qu'elle présente à l'Odéon</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>260</num>
<form type="lemma">
<name>Sicard (l'abbé</name><pc>),</pc><desc>l'instituteur des sourds muets</desc></form>
<pc>-</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; 1816, 2 p. in-4. Très belle lettre. 6</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>261</num>
<form type="lemma">
<name>Sontag (Henriette</name><pc>),</pc><desc>comtesse de Rossi, la grande cantatrice, née en 1805, morte en 1854</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à M. Bode; Londres, 12 février 1828. 4 p. in-18. cachet. 12</sense><pc>»</pc><note>Jolie lettre où elle lui annonce que mal¬ gré ses succès à Londres, elle songe a reve¬ nir à Paris. (Au moment de sa lutte contre la Malibran.</note></sense>
</entry><pc>)</pc><entry><num>262</num>
<form type="lemma">
<name>Soufflot (J.-G.</name><pc>),</pc><desc>l'illustre architecte du Panthéon, né à Irancy (Yonne) en 1713, mort en 1780</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. (aux membres de l'Académie de Mar¬ seille) ; Paris, 11 janvier 1773. 1 p. in-4. Légère tache. 25</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>263</num>
<form type="lemma">
<name>Soult (Nic-Jean-le-Dieu</name><pc>),</pc><desc>duc de Dalmatie, maréchal de France, né dans le Tarn en 1769, mort en 1851</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a.s. à M. de Tinan ; Montchevreuil, 13 sept., 1 p. in-8. Curieuse. 15</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>264</num>
<form type="lemma">
<name>Staël de Broglie (Albertine-Ida- Gustavine de</name><pc>),</pc><desc>fille de Mme de Staël, et comme elle écrivain distingué, née en 1797, morte en 1838</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à M Frédéric Monod ; (Paris, 8 mars 1828). 1 p. 1/2 in-8. Intéressante. 6</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>266</num>
<form type="lemma">
<name>Talleyrand (Ch.-M., prince de</name><pc>),</pc><desc>le grand diptomate</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. à La¬ cepède; Paris, 27 nivôse an VIII (17 janv. 1800), 1 p. 1/4 in-4., Tête imp. 5</sense><pc>»</pc><note>Il va essayer d'envoyer au plus tôt des secours au naturaliste Brous-onet, alors consul à Mogador</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>266</num>
<form type="lemma">
<name>Talma (F.-J.</name><pc>),</pc><desc>le grand tragédien, né en 1763, mort en 1826</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Louis Ducis (son beau frère), peintre du roi de Naples. au Vieux-Château, à Naples; Paris, 22 août 1810, 2 p. 1/4 in-4 Très fatiguée 30</sense><pc>»</pc><note>Très curieuse lettre. « J'ai été à Versailles avec Népomueène l'emercier, nous ayons dîné chez son oncle (J -F. Ducis) qui étoit ravi de recevoir son filleul dans sa solitude Quel homme! et quel caractère. Lemercier prétend que Gérard ne l'a pas fait assez beau. Je suis de son avis. C'est David qui auroit du le peindre comme il a fait le pape. Je ne sais si tu connais la lettre que Gérard lui a écrite pour avoir une épître de lui. Cette lettre a beaucoup amusé Lemercier, il est impossible de mieux se servir de l'en¬ censoir Mars doit t'écrire à Naples. Je crois que c'est pour avoir une réponse de toi ; car elle aime beaucoup ton esprit. Elle se fait une fête de nous retrouver encore à Brunoy avec Euphrasine. » Piquants détails</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>267</num>
<form type="lemma">
<name>Thérésa (Emma Valadon, dit.</name><pc>),</pc><desc>la célèbre chanteuse, née à la Ba¬ zoche-Gouet (Eure-et-Loir) en 1837</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Son portrait-carte photographie avec dédicace aut. sig.; (1868), in-32. 4</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>268</num>
<form type="lemma">
<name>Thiers (Ad.</name><pc>),</pc><desc>célèbre historien et homme d'Etat</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s ; Versailles, 11 août 1871, 1 p. 1/2 in-8. 12</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre. « Je suis depuis si peu de temps à la tête du gouvernement, et j'ai eu des affaites si graves sur les bras que je ne saurais être responsable des injustices dont dont vous vous plaignez.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>269</num>
<form type="lemma">
<name>Thomas (Ambroise</name><pc>),</pc><desc>le célèbre com¬ positeur, de l'Institut, né à Melz en 1811</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Escudier; 1847, 1 p. in-8. 3</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>270</num>
<form type="lemma">
<name>Thureau-Dangin (Paul</name><pc>),</pc><desc>publi¬ ciste et historien, de l'Acad. fr., né en 1837</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1/2 p. in-8. 4</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>271</num>
<form type="lemma">
<name>Tissot (P.-F.</name><pc>),</pc><desc>liltérateur et histo¬ rien, de l'Acad. fr., né à Versailles en 1768, mort en 1854</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Alexandre Dumas; 3 juin 1836, 1 p. in-8. 4</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre relative à Don Juan de Marana.</note></sense>
</entry><entry><num>272</num>
<form type="lemma">
<name>Titon du Tillet (Everard</name><pc>),</pc><desc>littéra¬ teur distingué, qui conçut l'idée du Parnasse français, dont il donna seulement une description, né en 1677, mort en 1762</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; 1er seplem¬ bre 1757, 3 p. 1/2 in-4. 20</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre au sujet d'une somme de 6,000 livres dont le roi vient de le gratifier : « Je vous proteste que si ma fortune a besoin de grâces, mon coeur n'en a pas besoin pour être excité à donner des preuves non équivoques de fidélité et d'amour pour mon roy, et mon devoir. » On a joint une note ordonnant le paiement por¬ tant le mot bon autographe de Louis XV</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>273</num>
<form type="lemma">
<name>Torstenson (Linnard, comte de</name><pc>),</pc><desc>célèbre général suédois de la guerre de Trente-Ans, élève de Gustave- Adolphe</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. ; Salzwedel (Marche de Brandebourg), 30 janv. 1642, 1 p. in-fol., cachet à ses armes bien conservé. 15</sense><pc>»</pc><note>Ordonnance réglant la dépense journa¬ lière de l'état-major de la garnison de Salzwedel (hommes et montures)</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>274</num>
<form type="lemma">
<name>Trenck (Fred., baron de</name><pc>),</pc><desc>célèbre par ses aventures et par la dure captivité de dix années que lui fit subir Frédéric II, né en 1727, guillo¬ tiné le 25 juillet 1794</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., en français, à M. de Meyer; (Paris, 23 mars 1789), 3/4 de p. in-4. Ecornée; un peu tachée. 30</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre dans laquelle il parle de la traduction de ses Mémoires</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>275</num>
<form type="lemma">
<name>Valincour (J.-B. Henry du Trousset de</name><pc>),</pc><desc>littérateur et bel esprit, succes¬ seur de Racine à l'Académie fran¬ çaise né en 1653, mort en 1730</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>1° Pièce sig. avec 2 lig. aut. sur vélin, Paris, 1704, in-8 obl. -2° 2 let</sense></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><sense>
<sense>aut. (à Boileau) ; Messine et T'oulon, 1703. 8 p. in-4. 40</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettres dont voici une analyse sommaire, Messine, 3 sept. 1703 Il conseille à Boileau de ne pas vendre sa maison d'Auteuil et appuie son avis de citations de Térence et d'Horace; qu'il consulte « avant que de rien faire M. le procureur général, M. l'abbé Renaudot et M. le Verrier; que si pourtant vous estes tellement déterminé que rien ne puisse vous faire changer, je ne pourrois voir qu'à regret, Antoine et Babet, et la vache et la chatte passer à un autre maître et je m'offre à les receuillir tous à Saint-Cloud, si vous voulez bien les adresser à M. ou à Mme d'Héricour. » -Toulon, 22 oct. 1703 Il le félicite de son énigme sur la puce; « j'avois déjà appris avec indi¬ gnation le sujet que vous avez de vous plaindre des RR. PP. de Trévoux (qui critiquaient une édition de Boileau parue en Hollande). L'épigramme est très jolie, sur¬ tout le commencement. (Voir cette épi¬ gramme contre les jésuites dans la Corr, de Boileau et Brossette, p. 166) Vous auriez besoin de fourrure à Toulon comme à Paris ; il y fait un froid diabolique et l'on ne s'ap¬ perçoit que l'on est en Provence qu'aux tonnerres qui tombent tous les nuits sur nos vaisseaux. M. de Savoye (Victor Amédée) veut, à quelque prix que ce soit, que l'on parle de lui : je ne say ce qu'il y prétend gagner : ce ne sera pas du moins la répu¬ tation d'honneste homme. » (Il venait de faire détection et de s'allier au prince Eugène contre Vendôme)</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>276</num>
<form type="lemma">
<name>Vauban (Seb. Le Prestre de</name><pc>),</pc><desc>ma¬ réchal de France, l'illustre construc¬ teur de nos places fortes, né en 1633, mort en 1707</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. avec 9 mots aut. 1 p. grand in-fol. 10</sense><pc>»</pc><note>Dessins approuvés par Vauban, repré¬ sentant des chaperons de palissades</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>277</num>
<form type="lemma">
<name>Vien (Céleste</name><pc>),</pc><desc>femme de lettres et poète très distinguée, traductrice d'Anacréon, née à Rouen en 1788, morte en 1843</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>La Larme, la Goutte de rosée et le Zéphir, fable aut. 2 p. in-4. Belle pièce. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>278</num>
<form type="lemma">
<name>Viennet (J.-P.-Guillaume</name><pc>),</pc><desc>célèbre poète, de l'Acad. fr., né à Béziers en 1777, mort en 1868</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Les deux Voyageurs, fable aut. sig., 1 p. 1/3 in-4. Magnifique pièce. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>279</num>
<form type="lemma">
<name>Vieuxtemps (H.</name><pc>),</pc><desc>le célèbre violo¬ niste belge, né à Verviers en 1820</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Son portrait-carte photographie avec une dédicace aut. sig., contenant deux portées de musique. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>280</num>
<form type="lemma">
<name>Villars (C</name></form>
<pc>.-</pc>
<sense>
<sense>L.-H., duc de), célèbre maréchal de France, de l'Acad. fr., né à Moulins en 1653, mort en 1734. Pièce sig.; Paris, 1707, 1 p. in-4. 4</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>281</num>
<form type="lemma">
<name>Volney (C</name></form>
<pc>.-</pc>
<sense>
<sense>F., comte), célèbre phi¬ losophe, auteur des Ruines, de l'Ins¬ titut, né à Craon (Mayenne) en 1757, 28 nov. 1818, 2 p. in-4. 8</sense><pc>»</pc><note>Très intéressante lettre relative à une traduction arabe des Ruines, faite par quatre indigènes de Damiette. Curieux détails. 282 Voltaire, l'illustre écrivain. -Let</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>sig</num>
<form type="lemma">
<name>. (probablement inédite</name><pc>),</pc><desc>(à J</desc></form>
<pc>.-</pc>
<sense>
<sense>B. Lutton Durival, avocat au Parlement, rédacteur de la Rerue littéraire en¬ cgclopédique): Aux Délices, près Genève, 26 avril 1756, 1 p. 1/2 in-4. Jaunie. Montée. 60</sense><pc>»</pc><note>Importante lettre. Il le remercie d'ar¬ ticles sur sa personne et ses oeuvres ; mais, s'il en avait été informé plus tôt, il lui au¬ rait transmis « la véritable édition des poèmes sur Lisbonne et sur la loi natu¬ relle qu'on a imprimés à Paris d'une ma¬ nière également fautive et tronquée. » Dans sa Pucelle, qui a été défigurée, il ne fait pas allusion à « une personne qui joue un grand rolle aujourd'ui (Mme de Pompadour) », mais à « une personne qui est morte en 1744 (Mme de Châteauroux) ». Chaque an¬ née, M. de la Leu, notaire de Voltaire, paiera à Lutton « ce qu'il faudra » pour les analyses élogieuses de ses ouvrages</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>283</num>
<form type="lemma">
<name>Waldor (Mélanie</name><pc>),</pc><desc>célèbre poète et romancière, née à Nantes, en 1796, morte en 1871</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à un pu¬ blisiste, 2 p. 1/3 in-8. 4</sense><pc>»</pc><note>Belle et curieuse lettre relative à son Gentteman vert et à une Matinée dans Paris. « Je viens de lire à l'instant le Cabinet de lecture et je me suis arrêtée à la plus épouvan¬ table faute qu'imprimeur puisse faire, j'avais mis ou s'appuient tant de souliers de satin, et vous avez dû être plus qu'étonné en trou¬ vant un c au lieu d'une s. J'en ai eu une sueur froide.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>284</num>
<form type="lemma">
<name>Wellington (le duc de</name><pc>),</pc><desc>célèbre général et homme d'Etat anglais</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., en français, à la 3e per¬ sonne, à M. Lanfrey de Lisle ; nov. 1816, 1/2 p. in-4. 6</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>285</num>
<form type="lemma">
<name>Wicar (J.-B.</name><pc>),</pc><desc>peintre distingué, qui a fait présent à Lille, sa ville natale, de sa riche collection de dessins</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Le Guerchino, portrait au cravon signé; 1790, in-8. 15</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><note>DOCOMENIS</note>
</entry><entry><num>286</num>
<form type="lemma">
<name>Blainville (Jeau, dit Mouton de Mauquenchy, sire de</name><pc>),</pc><desc>maréchal de France, lieutenant du roi en Nor¬ mandie et châtelain de Rouen en 1369. Il mena le deuil aux funérailles de du Guesclin, commanda l'avant- garde à la bataille de Roosebecke et mourut en 1391. Il avait épousé Jeaune Malet de Graville</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sur vélin; Paris, 24 fevrier 1370 (1371), in-4 obl. Incomplète des fins de ligne. 15</sense><pc>»</pc><note>Quittance de 300 livres tournois pour une année de ses gages, comme châtelain de R'ouen</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>287</num>
<form type="lemma">
<name>Bonaparte (Lucien</name><pc>),</pc><desc>prince de Ca¬ nino, frère de Napoléon Ier</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>5 pièces, an X. 20</sense><pc>»</pc><note>Curieux dossier relatif à la location de l'hôtel de Brienne, faite au citoyen Lucien Bonaparte par le citoyen Lanfrey. Intéres- sants details</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>288</num>
<form type="lemma">
<name>Bonaparte (Pauline</name><pc>),</pc><desc>princesse Bor¬ ghèse, duchesse de Guastalla, seconde soeur de Napoleon Ier</desc></form>
<pc>-</pc>
<sense>
<sense>11 lettres et pièces, dont 7 aut sig., 1 aut. et -sig. de Jean-Etienne Despréaux, danseur et auteur dran atique mari de Madeleine Guimard, la célèbre dan¬ seuse ; 1810-1811, 14 p. in-4 et in-8 20</sense><pc>»</pc><note>Très curieux dossier tout relatit aux fêtes données chez la princesse Pauline, et dont Despréaux était l'un des organisateurs. In¬ téressants détails</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>289</num>
<form type="lemma">
<name>Charles IV le Bel</name><pc>,</pc><desc>roi de France</desc></form>
<pc>, -</pc>
<sense>
<sense>Pièce originale sur vélin; 1325-1330, quadruple in-fol. Incomplète du dé¬ but. 30</sense><pc>»</pc><note>Importante pièce. Compte de dépenses pour l'échange de terres entre Charles IV le Rel et Guillaume le Bouteiller, seigneur de Senlis, d'Ermenonville. de Montespillouer, d'Avel et Lorre, en la prévôté d'Orléans. Le compte est précédé de deux mandements de Charles IV, datés de Châteaudun, 11 août 1325, et de Beaune la Rolande (Loiret) 9 sept. 1325. Le compte a été révisé à la Chambre des Comptes, après la mort de Charles IV, le 21 mars 1330 (1331). Le roi échange avec le Bouteiller, contre la sei¬ gneurie d'Ermenonville (Oise), les châïel¬ lenies d'Yèvre le Chastel (Loiret), de Chan¬ temerle, de Barbonne, de Senlis. Adam le Bouteiller et Philippe de Béthizy furent chargés de l'estimation. Le compte énumère les noms des experts maçons,</note><sense>charpentiers, mesureurs et détaille les sommes qui leur ont été allouées. 29) Ile de France. -Rueil, 8 pièces, 1623-1831. 15</sense><pc>»</pc><note>Curieux dossier contenant une intéres¬ sante pièce très détaillée sur la vente de la maison, dite du Fief de Maurepas</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>291</num>
<form type="lemma">
<name>Picardie-Péronne</name></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce origi¬ nale ; Péronne, 10 septembre 1623, 1 p. in fol. 5</sense><pc>»</pc><note>Déclaration adressée à Antoine d'Estrées, seigneur de Bernes, gouverneur de Péronne, par « Jean Baptiste Nicoligny à présent pri¬ sonnier au chasteau audit Péronne. » Il dit être né à Lucques, âgé de vingt-huit ans; il a d'abord résidé à Bruges près du banquier Philippe Galteroti; de là il est allé à Anvers; puis il a résidé en France, à Paris et à Lyon</note></sense>
</entry><pc>.</pc>		</body>
	</text>
</TEI>
