<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.5.6-SNAPSHOT" ident="GROBID" when="2020-07-09T19:57+0000">
					<ref target="https://github.com/MedKhem/grobid-dictionaries">GROBID_Dictionaries - A machine learning software for structuring digitized dictionaries</ref>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main"/>
			</titleStmt>

		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
<entry><num>XXVIIIe</num>
<form type="lemma">
<name>année</name><desc>. N° 152. AUVOE AUTOGRAPHES DES CURIOSITÉS DE L'HISTOIRE &amp; DE LA BIOGRAPHIE Fondée en 1866 par Gabriel CHARAVAY ARAISSANT CHAQUE MOIS, SOUS LA DIRECTION DE EUGÈNE CHARAVAY Fils PRIX DE L'ABONNEMENT : Pour un an (12 numéros) France, 3 fr.; Etranger, 4 fr</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>On s'abonne à Paris, chez Mme veuve CHARAVAY, 34, rue du Faubourg-Poissonnière. -Et à Londres : Chez MMme Deprez et Gutekunst, 18, Green Street, Charing Cross Road. 9 e M. Correspondant spécial à New-York : Walter-R. BenJamin, 28, West 234 Street. ( AUTOGRAPHES A TRIA MARQUES En vente chez Eugène CHARAVAY, expert, 34, RUE DU FAUBOURG-POISSONNIERE, 34, A PARIS (TÉLÉPHONE) bréviations : L. a. s., lettre autographe et signée; Acad, fr., Académie française; Sousc., souscription ou compliment terminant la lettre; P., page. 1 Acteurs et actrices</sense></sense>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. 8. 1</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>Allan</num>
<form type="lemma">
<name>(Mme</name><pc>),</pc><desc>Arnal, Aubert (Anaïs), Bat¬ taille (Ch.</desc><pc>),</pc><desc>Berton, Boisgontier (Emilie), Bouffé, Brasseur, Brohan (Augustine), Colombier (Marie</desc><pc>),</pc><desc>Coquelin aîné, Déjazet (Virginie</desc><pc>),</pc><desc>Delaunay, Duprez, Dupuis, Febvre (Fr.</desc><pc>),</pc><desc>Félix (Sarah</desc><pc>),</pc><desc>Fursch-Madier (Mme</desc><pc>),</pc><desc>Geoffroy, Judith (Mlle), Laferrière, Lemaître fils (Frédéric</desc><pc>),</pc><desc>Lepeintre jeune, Méric-Lalande, Minette (Mlle), Montaland (Céline</desc><pc>),</pc><desc>Perrin (Em.</desc><pc>),</pc><desc>Régnault (Alice), Rousseil (Mlle</desc><pc>),</pc><desc>Scriwanek (Céleste), Tam¬ burini</desc></form>
</entry><pc>.</pc><entry><num>2</num>
<form type="lemma">
<name>Angoulême (Louis-Antoine, duc d'</name><pc>),</pc><desc>fils de Charles X, époux de la fille de Louis XVI</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig.; Rein en Stirie, 11 fév. 1801, 1 p. in-4 obl., cachet. 5</sense><pc>»</pc><note>Pièce de l'époque de l'émigration. Attes¬ tation en faveur de J.-F.-8. Billaud de Sirmond, de la province de Lorraine</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>3</num>
<form type="lemma">
<name>Anguier (Michel</name><pc>),</pc><desc>célèbre sculpteur, auteur du groupe de la Nativité au Val-de-Grâce, né à Eu en 1612, mort en 1686</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>P. a. s. sur vélin ; Paris, 3 juillet 1680, 1 p. in-8 obl. 8</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>4</num>
<form type="lemma">
<name>Arcos (Santiago</name><pc>),</pc><desc>peintre et illustra¬ teur distingué, élève de Bonnat et de Madrazzo, né de parents espagnols à Santiago (Chili) en 1852</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., en français, à un journaliste ; Paris, 2 p. in-18 obl. 3</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>5</num>
<form type="lemma">
<name>Arnould (Arthur</name><pc>),</pc><desc>publiciste, mem¬ bre de la Commune de Paris, connu comme romancier sous le pseudo¬ nyme de A. Matthey, né à Dieuze (Meurthe) en 1833</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Paris, 1858, 2 p. in-8. Belle et curieuse lettre. 4</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>6</num>
<form type="lemma">
<name>Auber (D.-F.-E.</name><pc>),</pc><desc>le grand compo¬ siteur</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à M. Pascal, graveur; Paris, 17 juin 1851, 1 p. in-8. Cachet. 10</sense><pc>»</pc><note>Jolie lettre où il le remercie de la belle gravure qu'il lui a envoyée. « Si mon suf¬ frage n'a pas d'importance comme auto¬ rité, il en a une comme amateur, car le portrait de Michel Cervantes va, chez moi, occuper dignement sa place au milieu des oeuvres d'Edlinck, de Woollett, d'Audran, d'Henriquel Dupont, de Mercuri, etc.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>7</num>
<form type="lemma">
<name>Augereau (P.-F.C.</name><pc>),</pc><desc>duc de Casti¬ glione, célèbre maréchal de France, né en 1757, mort en 1816</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig.; quartier général de Lyon, 31 janv. 1814, 1 p. in-4. 4</sense><pc>»</pc><note>Intéressante lettre relative aux bateaux qui se trouvent depuis le port de Til jusqu'à Miribel et qui servent à faciliter l'entrée des agents de l'ennemi à Lyon</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>8</num>
<form type="lemma">
<name>Aydie (Odet d'</name><pc>),</pc><desc>seigneur de Lescun et de Castillon en Médoc, gouverneur, amiral et sénéchal de Guyenne, créé comte de Comminges par Louis XI en 1473, mort en 1498</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. sur vélin; 27 oct. 1477, in-4 obl. 10</sense><pc>»</pc><note>Quittance de 1,565 livres tournois pour ses gages annuels de sénéchal de Guyenne et Bazadais</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>9</num>
<form type="lemma">
<name>Azaïs (P.-H.</name><pc>),</pc><desc>célèbre philosophe, auteur du Système des compensa¬ tions, né à Sorèze (Tarn) en 1766, mort en 1845</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au rédac¬ teur de la Quotidienne; Paris, 14 déc., 1 p. in-8. 3</sense><pc>»</pc><note>Il lui envoie un exemplaire des quatre premières lettres de sa Correspondance philo¬ sophique</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>10</num>
<form type="lemma">
<name>Bailly (J.-Sylvain</name><pc>),</pc><desc>savant astro¬ nome, de l'Acad. fr., premier maire de Paris, guillotiné en 1793</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. à Emmery, député de Metz à l'Assemblée législative, rapporteur du Comité militaire; Paris, 28 sept. (1791), 1 p. in-fol. 8</sense><pc>»</pc><note>Très belle lettre. Il lui recommande le marquis de La Salle, qui, la veille de la prise de la Bastille, a pris le commande¬ ment de la garde nationale, et a failli être victime d'une erreur populaire</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>11</num>
<form type="lemma">
<name>Bacourt (A. de</name><pc>),</pc><desc>diplomate distin¬ gué, dépositaire des Mémoires de Talleyrand</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. (à Mgr Du¬ panloup); Bade, 2 sept. 1850, 4 p. in-8. 10</sense><pc>»</pc><note>Belle et intéressante lettre. Il parle de la publication de la Correspondance de Mirabeau sur ses relations avec la Cour pendant la Révolution française, dont le soin lui a été légué pur le prince d'Arenberg. Curieux détails sur la mort de Louis-Philippe qu'il rapproche et compare à celle de Talleyrand, et souhaite que les membres de la Maison d'Orléans se groupent tous derrière le chef de la Maison de Bourbon; mais il voit « avec peine que M. Thiers qui se trouve ici en ce moment penche positivement pour continuer la séparation entre les deux branches. Il me disait hier : Certes, je n'aimes guère la République; mais la monarchie de la branche aînée ferait de moi un républicain. -Ce qui pourrait se traduire ainsi : Sous la branche aînée j'ai moins de chances d'être premier ministre; donc j'aime mieux la République.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>12</num>
<form type="lemma">
<name>Banville (Théodore de</name><pc>),</pc><desc>célèbre poète contemporain, né à Moulins en 1823, mort en 1891</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a s. à un poète ; 1866, 3 p. in-8. 5</sense><pc>»</pc><note>Très belle et curieuse lettre où il fait l'éloge des poèmes de son correspondant</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>13</num>
<form type="lemma">
<name>Barante (le baron de</name><pc>),</pc><desc>l'historien des ducs de Bourgogne, de l'Acad. fr., né à Riom en 1782, mort en 1866</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. (à Mgr Dupanloup); 30 août 1850, 3 p. 1/2 petit in-8. 5</sense><pc>»</pc><note>Belle et curieuse lettre où il lui dit qu'il s'occupe d'une Histoire de la Convention. « Je voudrais redresser les jugements de cette philosophie historique qui fait abstraction du bonheur et du malheur des peuples, qui ne tient aucun compte du libre arbitre des individus. Je tâche de décrire la plus fu¬ neste période de la ma ladie révolutionnaire qui nous travaille depuis soixante ans.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>14</num>
<form type="lemma">
<name>Barbey d'Aurevilly (Jules</name><pc>),</pc><desc>le cé¬ lèbre écrivain</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. in-18. Rognée. 6</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre de recommandation pour Nicolardot qui « vous porte ses Archevêques de Paris... M. Nicolardot est un catholique, qui n'est pas du tout un Veuillotiste.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>15</num>
<form type="lemma">
<name>Barras (Paul</name><pc>),</pc><desc>célèbre conventionnel, président du Directoire, né à Foy¬ Amphoux (Var) en 1755, mort en 1829</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. au citoyen Alexandre, commissaire ordonnateur en chef à l'armée du Nord ; Paris, au V, 1 p. 1/2 in-4 Vignette. 4</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>16</num>
<form type="lemma">
<name>Barrès (Maurice</name><pc>),</pc><desc>célèbre écrivain contemporain, né à Charmes-sur- Moselle (Vosges) en 1863</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a s., 1 p. in-8. Belle lettre. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>17</num>
<form type="lemma">
<name>Barrière (Théodore</name><pc>),</pc><desc>spirituel au¬ teur dramatique, à qui l'on doit les Faux Bonshommes, né en 1823, mort en 1877</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. in-8. Papier à lettres de fantaisie avec une jolie tête de chat. 6</sense><pc>»</pc><note>Très curieuse lettre en vers où il fait parler son chat pour répondre à la demande de son autographe; elle débute ainsi : Monsieur, je suis Belzébut, L'angora de Théodore, Et cette lettre a pour but De vous dire qu'il m'adore</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>18</num>
<form type="lemma">
<name>Baudelaire (Ch.</name><pc>),</pc><desc>l'auteur des Fleurs du Mal</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce aut. sig., 1/3 de p. in-4. obl 20</sense><pc>»</pc><note>Curieuse pièce d'album contenant, en outre, ces trois mots aut. sig. de Louis Blanc : Vitam impendere vero. C'est à propos de cette devise que Baudelaire a écrit en re¬ gard : « Ils sont trois, à ma conneissance, qui ont adopté cette austère devise . Jean¬ Jacques, Louis Blanc et George Sand. Joseph de Maistre dit quelque part (dans les Consi¬ dérations sur la France, je crois. : « Si un écrivain adopte pour devise : Vitam impen¬ dere vero, il y a beaucoup à parier qu'il est un menteur.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>19</num>
<form type="lemma">
<name>Bauffremont (Marie-Catherine de La Rochefoucauld, dame de</name><pc>),</pc><desc>du¬ chesse de Randan, femme de Ilenri de Bauffremont, marquis de Senecey, première dame d'honneur d'Anne d'Au¬ lriche, gouvernante de Louis XIV, née en 1588, morte en 1677</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. sur vélin; 1632, 1 p. in-4 obl. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>20</num>
<form type="lemma">
<name>Beaumarchais (P.-Aug. Caronde</name><pc>),</pc><desc>l'auteur du Mariage de Figaro</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig., 1 p. in-8 obl. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>21</num>
<form type="lemma">
<name>Beauregard (Jean Brumauld de</name><pc>),</pc><desc>célèbre prélat et littérateur déporté à Cayenne pendant la Révolution, évêque d'Orléans, né à Poitiers en 1759, mort en 1841</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Or¬ léans, 1837, 1 p. in-4. 5</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre relative au récit du pélerinage de Dom Géramb</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>22</num>
<form type="lemma">
<name>Beethoven (Ludwig von</name><pc>),</pc><desc>l'illustre compositeur allemand</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Bâle, 9 septembre 1816, 2 p. 1/2 in-8. 150</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>23</num>
<form type="lemma">
<name>Béranger (P.-J.</name><pc>),</pc><desc>le grand chanson¬ nier</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s à Lamennais ; 22 fé¬ vrier. 1 p. 3/4 in-8. 12</sense><pc>»</pc><note>Jolie lettre. « J'ai continue de garder la chambre, me trouvant bien de ce régime et puis aussi dans l'espoir que la tranquilité avec la rime, qui a cessé de me visiter. Les maux de tête ont passé, mais la rime n'est pas revenue, dois-je me plaindre ? J'y gagne peut-être doublement.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>24</num>
<form type="lemma">
<name>Béraud (Jean</name><pc>),</pc><desc>peintre contempo¬ rain distingué</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Billet aut. sig. à un journaliste, 1/2 p. in-18. 2</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>25</num>
<form type="lemma">
<name>Berchoux (Joseph</name><pc>),</pc><desc>célèbre poète, auteur de la Gastronomie, né à Saint- Symphorien (Rhône) en 1765, mort en 1839</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce de vers aut. ; (no¬ vembre 1825), 3 p. 1/2 in-4. 15</sense><pc>»</pc><note>Curieuse pièce intitulée : Complainte nou¬ velle sur la mort du général Foy. Berchoux, qui était légitimiste, raille le général Foy et la souscription ouverte en faveur de ses enfants</note></sense>
</entry><entry><num>26</num>
<form type="lemma">
<name>Beringhen (Henri de</name><pc>),</pc><desc>premier écuyer du roi, un des plus braves capitaines de son temps, haï de Ri¬ chelieu qui le fit exiler, né en 1603, mort en 1692</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au méde¬ cin Vallant, intendant et secrétaire de Mme de Sablé ; (22 mars 1679), 2 p. 1/2 in-4. cachet. 20</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre où il parle de Trimont de Cabrières, prieur de Saint-Geniez-de-Mal. goirez (dit le médecin forcé par Mme de Sé¬ vigné</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>27</num>
<form type="lemma">
<name>Berlioz (Hector</name><pc>),</pc><desc>le grand composi¬ teur</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à M. de Rémusat, 1 p. in-8 Jolie lettre. 3</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>28</num>
<form type="lemma">
<name>Bernhardt (Sarah</name><pc>),</pc><desc>la célèbre tra¬ gédienne</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. in-18. Pa¬ pier à son chiffre avec sa devise : Quand même. Belle lettre. 8</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>29</num>
<form type="lemma">
<name>Berry (Marie-Louise-Elisabeth, du¬¬ chesse de</name><pc>),</pc><desc>fille du Régent, connue par sa vie licencieuse, née en 1695, morte en 1719</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. ; Ver¬ sailles, 1712, 1 p. in-fol. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>0</num>
<form type="lemma">
<name>Bertin (L.-M.-Armand</name><pc>),</pc><desc>célèbre pu¬ bliciste et bibliophile, fils de Bertin l'ainé, né en 1801, mort en 1854</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>19 1. a. s. ; 1839-1852, 19 p. in-4 et in-8. Curieux dossier. 25</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>31</num>
<form type="lemma">
<name>Berton (le général J.-B.</name><pc>),</pc><desc>le chef de la conspiration de Saumur, né à Francheval (Ardennes) en 1769, dé¬ capité à Poitiers en 1822</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1818, 1 p. in-4, cachet. 8</sense><pc>»</pc><note>Il demande « un détail sur ce qui s'est passé à Villers-Cotterets à notre retour de Waterloo »</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>32</num>
<form type="lemma">
<name>Beulé (E.</name><pc>),</pc><desc>savant archéologue, de l'Instilut, né à Saumur en 1826, mort en 1874</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a s. au duc..., 1 p. in-8. Belle lettre. 3</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>Bitaubé</num>
<form type="lemma">
<name>(P.-J.</name><pc>),</pc><desc>le célèbre hellé¬ niste, de l'Institut, né en 1732, mort en 1808</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. ; Paris, 1er ger¬ minal an III, 1 p. in-4. Belle lettre. Montée 4</sense><pc>»</pc></sense>
</entry><entry><num>84</num>
<form type="lemma">
<name>Blanche de Navarre</name><pc>,</pc><desc>fille de Charles III le Noble, roi de Navarre, et d'Eléonore de Castille, mariée à Martin d'Aragon, roi de Sicile, puis à Jean II d'Aragon, duc de Penafiel, roi de Navarre et d'Aragon, morte le 17 avril 1441</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce signée sur vé¬ lin ; Tafalla (Navarre, près Pampe¬ lune), 13 déc. 1439, in-fol. obl. Très rare. 30</sense><pc>»</pc><note>Quittance au duc et à la duchesse de Bourgogne (Philippe le Bon et Isabelle de Portugal) de 348 marcs d'or, pour partie de la dot d'Agnès de Clèves, fille du duc de Clèves Adolphe III et de Marie de Bour¬ gogne (fille de Jean sans Peur), mariée avec son fils aîné Charles, prince de Viane</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>35</num>
<form type="lemma">
<name>Blessington (Iady</name><pc>),</pc><desc>célèbre écrivain humoristique, l'amie de lord Byron, née en 1789, morte en 1849</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., en français, à la comtesse...; villa Gallo, 4 mai 1825, 2 p. 1/2 in-8. Jolie lettre. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>36</num>
<form type="lemma">
<name>Boissy d'Anglas (Fr.-Ant. de</name><pc>),</pc><desc>con¬ ventionnel célèbre par sa fermeté dans la journée du 1er prairial, pro¬ moteur de la séparation des Eglises et de l'Etat, né dans l'Ardèche en 1736, mort en 1826</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. ; Pa¬ ris, 10 juillet 1812, 3 p. 2/3 in-4. 15</sense><pc>»</pc><note>Très curieuse lettre toute relative à la Correspondance de Madame de Sévigné</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>37</num>
<form type="lemma">
<name>Bombelles (le baron de</name></form>
<pc>). -</pc>
<sense>
<sense>P. a. s. ; quartier général de Mulheim, 18 janv. 1797, 15 pages in-fol. 20</sense><pc>»</pc><note>Très intéressant mémoire adressé au roi et tout relatif à la situation des efficiers émigrés</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>38</num>
<form type="lemma">
<name>Bonaparte (Lucien</name><pc>),</pc><desc>prince de Ca¬ nino, frère de Napoléon Ier</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Félix Baciocchi, son beau-frère ; Viterbe, 20 août 1820, 1 p. in-4. 20</sense><pc>»</pc><note>Très intéressante lettre au sujet de la mort de sa soeur Elisa ; il parle du projet qu'il avait conçu, et dont il avait prévenu sa soeur, de marier son fils aîné avec Na¬ poléone (fille d'Elisa et de Baciocchi)</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>39</num>
<form type="lemma">
<name>Bonheur (Rosa</name><pc>),</pc><desc>célèbre peintre d'animaux</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; 1872, 3 p. in-8. Belle lettre. 12</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>40</num>
<form type="lemma">
<name>Bonnat (Léon</name><pc>),</pc><desc>célèbre peintre de portraits, né à Bayonne en 1833</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>P. a. s., 1 p. in-8. 4</sense><pc>»</pc><note>Jolie pièce dont voici le texte : « Le génie est l'aptitude à la persévérance », a dit Buffon. C'est entièrement mon avis</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>41</num>
<form type="lemma">
<name>Borie (Victor</name><pc>),</pc><desc>littérateur distingué, collaborateur et ami de G orge Sand, né à Tulle en 1818, mort en 1880</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>3 L. a. s. ; Nohant, 1859, 7 p. in-8. Curieuses. 6</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>42</num>
<form type="lemma">
<name>Boucher (Nicolas</name><pc>),</pc><desc>évêque de Ver¬ dun, favori du cardinal de Lorraine et de François de Guise, dont il a rédigé l'éloge, né à Cernai-en-Dor¬ mois en 1528, mort en 1593</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. sur vélin; Verdun, 1er mars 1589, double in-fol. Armoiries et lettrines peintes et rehaussées d'or. 20</sense><pc>»</pc><note>Superbe pièce. Lettres de noblesse dé¬ cernées à Nicolas le Hollier, d'Avocourt (Meuse), en considération des services qu'il avait, rendus au cardinai de Vaude¬ mont (Charles de Lorraine), « lors princi¬ palement que les heretiques de Jametz, ennemis de notre saincte foy et religion catholique, se sont eslevez contre iceluy nostre evesché.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>43</num>
<form type="lemma">
<name>Bouchor (Maurice</name><pc>),</pc><desc>poète contem¬ porain distingué, né en 1855</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à un poète, 1 p. in-8. 3</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>44</num>
<form type="lemma">
<name>Boulogne (Etienne-Ant. de</name><pc>),</pc><desc>célèbre prélat et prédicateur, évêque de Troyes, né à Avignon en 1747, mort en 1825</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à l'évêque de Metz (Joseph de Jauffret); Paris, 18 mars 1808, 1 p. in-4. 5</sense><pc>»</pc><note>Relative à sa nomination à l'évêché de Troyes</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>45</num>
<form type="lemma">
<name>Bourdon (P.-L.-M.</name><pc>),</pc><desc>mathématicien distingué, auteur d'ouvrages estimés, né à Alençon en 1779, mort en 1854</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. 1/3 in-8 2</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>46</num>
<form type="lemma">
<name>Bourget (Paul</name><pc>),</pc><desc>célèbre écrivain contemporain, auteur de Cosmopolis, né à Amiens en 1852</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., Rome, 4 p. in-8. 20</sense><pc>»</pc><note>Très belle et très intéressante lettre toute relative à Cosmopolis</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>47</num>
<form type="lemma">
<name>Bourrienne (L.-A. Fauvelet de</name><pc>),</pc><desc>homme d'Etat, secrétaire de Napo¬ léon Ier. ministre de Louis XVIII, auteur de Mémoires, né à Sens en 1769, mort en 1834</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Roderer, 10 floréal (an X), 1/2 p. in-4. 5</sense><pc>»</pc><note>Il lui fait part que le Premier Consul a demandé plusieurs fois que l'on mit au théâtre Agamemnon de Lemercier (dont le principal rôle Egisthe était joué par Talma), et Charlemagne du même auteur, (cette pièce ne fut jouée qu'en 1816.</note></sense>
</entry><entry><num>48</num>
<form type="lemma">
<name>Brissot de Warville (J.-P.</name><pc>),</pc><desc>cé¬ lèbre publiciste et conventionnel gi¬ rondin, né près de Charires en 1754, guillotiné en 1793</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>P. a. s. ; Paris, 15 juin 1784, 1/2 p. in-8 obl. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>49</num>
<form type="lemma">
<name>Broglie (V.-Am.-M., prince de</name><pc>),</pc><desc>fils du maréchal, officier pendant l'émigration, inspecteur de la cava¬ lerie, gentilhomme d'honneur du duc d'Angoulême, député de l'Eure, né en 1772</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au vle de Laval, chevalier d'honneur de la duchesse d'Angoulême; Paris, 5 janvier 1815, 1/2 p. in-4. 8</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre. Il recommande au vicomte et à la duchesse l'association des « saintes filles, dites de la sainte famille », établies à Séez dans l'Orne; elles voudraient obtenir l'approbation civile du gouvernement</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>50</num>
<form type="lemma">
<name>Brossette (Claude</name><pc>),</pc><desc>critique et litté¬ raleur, ami et commentateur de Boi- leau, né à Lyon en 1671, mort en 1743</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. (à M. de Saint- Fonds); 16 mars 1715, 2 p 3/4 in-4. Rare. 25</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre littéraire dans laquelle il parle du premier volume des OEuvres de Boileau. Le poète Rousseau (J.-B.) vient d'envoyer de Soleure une lettre très belle sur cette édi¬ tion. Il lui envoie une idylle héroïque qui a été faite ici (à Lyon) par M. Bélichon. Curieux détails sur le dernier ouvrage de Mme Dacier contre M. de la Motte. « Quelle maîtresse frappeuse ! Je ne crois pas que jamais homme ait été mieux battu par une femme.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>51</num>
<form type="lemma">
<name>Brune (G.-M.-A.</name><pc>),</pc><desc>maréchal de France, né à Brive (Corrèze) en 1763, assassiné à Avignon en 1815</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. ; Péra-lez-Constantinople, 22 plu¬ viôse an XI, 1 p. 2/3 in-4. Vi¬ gnette. 6</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre écrite lors de son ambassade à Constantinople</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>52</num>
<form type="lemma">
<name>Brunei (M.-I</name><pc>),</pc><desc>célèbre ingénieur, le constructeur du tunnel sous la Tamise, né à Hacqueville (Eure) en 1769, mort en 1849</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>P. s. ; 24 sep. 1835, 1 p. double in-fol. obl. 8</sense><pc>»</pc><note>Belle pièce. Plan imprimé du tunnel</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>53</num>
<form type="lemma">
<name>Buonaparte (Nicolo</name><pc>),</pc><desc>célèbre écri¬ vain, professeur de droit à Pise, dans la première moitié du XVIIe siècle; un écrivain italien en parle ainsi; « La nature l'avait créé pour en faire la merveille de son temps et de la postérité »</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Agnolo de S. Favilla, à Florence; San Miniato, 5 juillet 1616; 1/2 p. in-fol.; cachet Tachée. Rare. 30</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>34</num>
<form type="lemma">
<name>Buzot (F.-N.-L.</name><pc>),</pc><desc>célèbre conven¬ tionnel girondin, ami de Mme Roland, né à Evreux en 1760, mort en 1794</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig., sig. aussi par Delacour, Dauchy et Anthoine, comme secré¬ taires de l'Assemblée nationale ; Paris, 5 sept. 1790, 1 p. in-fol. Rare. 35</sense><pc>»</pc><note>Curieuse pièce. Extrait du procès-verbal de réception « d'une représentation de la Bastille exécutée dans une des pierres de la démolition de cette prison », offerte par Palloy à l'Assemblée nationale</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>55</num>
<form type="lemma">
<name>Gantu (César</name><pc>),</pc><desc>le plus célèbre histo¬ rien de l'Italie moderne, né en 1807</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>P. a. s. à un directeur de journal illustré ; Milan, 15 mai 1847, 1/2 p. in-4. 8</sense><pc>»</pc><note>Belle pièce. Il lui expose son projet de traduire et de publier en brochure une série d'articles sur les évêques de Milan publiés par le Monde illustré ; il se fait fort d'obtenir l'autorisation de Vienne qui inter¬ dit toute espèce de journaux</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>56</num>
<form type="lemma">
<name>Carette (Mme</name><pc>),</pc><desc>née Bouvet, femme de lettres distinguée, ancienne lec¬ trice de l'impératrice Eugénie, auteur de Mémoires sur le second Empire</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. ; 2 p. in-18 obl. 3</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>57</num>
<form type="lemma">
<name>Carnot (Lazare</name><pc>),</pc><desc>illustre membre du Comité de Salut public, l'organisateur de nos armées, né à Nolay (Côte-d'Or) en 1753, mort en 1823</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig., 1 p. 1/2 in-fol. 4</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>58</num>
<form type="lemma">
<name>Catherine II</name><pc>,</pc><desc>dite la Grande, impé¬ ratrice de Russie</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig.; 1792, 1 p. in-fol. 12</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>59</num>
<form type="lemma">
<name>Chabrillat (Henri</name><pc>),</pc><desc>publiciste et auteur dramatique distingué, né à Marseille en 1844, mort récemment</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. in-8. 3</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>60</num>
<form type="lemma">
<name>Chambray (Georges</name><pc>,</pc><desc>marquis de). savant officier d'artillerie, auteur de l'Histoire de l'expédition de Russie, né en 1783, mort vers 1850</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Pougues (Nièvre), 15 sept. 1828, 2 p. in-4. 7</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre toute relative à son arrière- grand-oncle, le « grand bailly de Chambray, le plus célèbre marin qu'ait produit l'Ordre de Malte. Il prit 11 vaisseaux aux infidèles dans diflérents combats, fut généralissime des forces de terre et de mer de l'Ordre, fut surnommé la terreur des infidèles et fit bâtir et fortifier à ses frais la cité neuve de Chambray, qui est située dans l'île de Goze, près de Malte, » Intéressants détails. 61 Charette de la Contrie (A., baron de), lieutenant-colonel des zouaves pontificaux, commandant des volon¬ taires de l'Ouest pendant la guerre de 1870, avec lesquels il prit une grande part à la bataille de Patay, où il fut blessé, né vers 1827</note></sense>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Le Mans, 3 nov. 1870, 1 p. 1/2 in-8. Belle lettre. 5</sense><pc>»</pc></sense>
</entry><entry><num>62</num>
<form type="lemma">
<name>Charles II</name><pc>,</pc><desc>roi d'Espagne, fils de Philippe IV, qui légua sa couronne à Philippe, duc d'Anjou, petit-fils de Louis XIV, né en 1661, mort en 1700</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let sig. avec la souscription. aut. au roi d'Angleterre (Guillaume III, stathouder de Hollanie); Madrid, 17 juin 1693, 3 p. in-fol., fragments de cachet. 12</sense><pc>»</pc><note>Lettre historique. Son ambassadeur ex¬ traordinaire, Bernard de Quiros, lui exposera la situation de l'Espagne ; Rosas en Catalogne est assiégé pai 2,200 Français, 27 vaisseaux et 35 galères; la flotte de Tourville croise au large de Lagos en Portugal comme la flotte espagnole garde les côtes d'Italie, il demande l'envoi d'une flotte britannique dans les eaux espagnoles</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>63</num>
<form type="lemma">
<name>Charolais (Ch. de Bourbon, comte de</name><pc>),</pc><desc>prince fameux par ses déborde¬ ments, fils de Louis III, prince de Con lé, né à Chantilly en 1700, mort en 1760</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. ; Paris, 1740, 1 p. in-fol. 5</sense><pc>»</pc><note>Certificat en faveur de M. Cardé de Saint- Germain</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>64</num>
<form type="lemma">
<name>Chateaubriand (le vicomte de</name><pc>),</pc><desc>l'illustre écrivain</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. ; Paris, 1814,1 p. double in-fol. Légères déchi¬ rures enlevant quelques mots. 8</sense><pc>»</pc><note>Curieuse pièce. Extrait de la charte, cons¬ litutionnelle de 1814, signée par Chateau¬ briand, comme président de l'assemblée</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>65</num>
<form type="lemma">
<name>Chaulieu (Guillaume Amfrye, abbé de</name><pc>),</pc><desc>célèbre poète érotique du XVIIe siècle, l'Anacréon de son temps, né à Fontenay (Eure) en 1639 mort en 1720</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. aut. (à la duchesse de Bouillon), 4 p. in-4. 23</sense><pc>»</pc><note>Piquante épître où il mande que s'il est assez fort pour faire des vers, il est assez sage pour les cacher et très souvent les brûler. « Croiès-vous que Mme de Gouvernet eut un grand plaisir à monstrer son fils. Mes malheureux enfants ne sont pas peut- estre mieus faits que lui; ils sont bossuis, très souvent boiteux : pourquoi les monstre- rai-je ?...</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>66</num>
<form type="lemma">
<name>Chénier (Marie-Joseph</name><pc>),</pc><desc>célèbre poète et conventionnel, auteur du Chant du Départ, né en 1764, mort en 1811</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Mme de Chénier; 14 août 1806, 1/3 de p. in-8. 25</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre d'nvitation à dîner où il la prie d'amener avec elle le petit Louis-Joseph¬ Gabriel.</note></sense>
</entry><entry><num>67</num>
<form type="lemma">
<name>Christian VI</name><pc>,</pc><desc>roi de Danemark et de Norwège, né en 1699, mort en 1746</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. à la comtesse de Virmont; Christiansburg, 1741, 1 p. in-fol. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>68</num>
<form type="lemma">
<name>Cladel (Léon</name><pc>),</pc><desc>le célèbre romancier réaliste, né à Montauban en 1835, mort en 1892</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à un con¬ frère ; Bruniquel (Tarn-et-Garonne), (1879), 2 p. 1/3 in-8. 5</sense><pc>»</pc><note>Très curieuse lettre. « Les vidangeurs zolistes sont en train de me traiter d'idiot et d'énergumène.., tôt ou tard, je dirai ce que je pense de ces rustres en habits bourgeois... l'on m'accuse d'être un Gascon ! Oui, je le suis pour dire de mon mieux ce que je crois être la vérité.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>69</num>
<form type="lemma">
<name>Collé (Ch</name><pc>),</pc><desc>le véritable créateur du vaudeville en France, le La Fontaine de la chanson, né en 1709,, mort en 1783</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à M. Dupoirier, avocat au Parlemenf ; (Choisy-le-Roi),</sense></sense>
</entry><entry><num>29</num>
<form type="lemma">
<name>juillet (1772</name></form>
<pc>),</pc>
<sense>
<sense>3 p. in-4, cachet. Léger raccommodage. 28</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre littéraire contenant la critique d'une pièce imitée d'un conte de La Fontaine, le Faucon, où figurent Clitie, Frédéric, Mé¬ lisse; il y voudrait une versification moins verbeuse, une invention plus féconde</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>70</num>
<form type="lemma">
<name>Colletet (Guil.</name><pc>),</pc><desc>célèbre poète, de l'Acad. fr., né en 1598, mort en 1659</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>P. a. s. sur vélin, 1/2 p. in-8 obl. Rare 20</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>71</num>
<form type="lemma">
<name>Collins (Wilkie</name><pc>),</pc><desc>célèbre romancier anglais, né en 1824, mort en 1889</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à la 3e personne, 1 p. in-8. 4</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>72</num>
<form type="lemma">
<name>Condé (Louis II de Bourbon, prince de</name><pc>),</pc><desc>dit le Grand</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig.; Bru¬ xelles, 1659, 1 p. in-4, cachets a ses armes avec soies très bien conservés. Un peu jaunie. 12</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>73</num>
<form type="lemma">
<name>Condé (Louise-Adélaide de Bourbon, princesse de</name><pc>),</pc><desc>tante du duc d'Enghien, fondatrice des Bénédictines du Temple, dont la Correspondances avec M. de la Gervaisais a été publiée par Bal¬ lanche</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., au Temple, ce lundi 14, 1 p. in-8. 10</sense><pc>»</pc><note>Relative à une demoiselle Lesage que ses parents devaient retirer du couvent. « Je la plainds fort de manquer à son Dieu pour se livrer à ses parents.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>74</num>
<form type="lemma">
<name>Conti (Marie-Thérèse de Bourbon¬ Condé, princesse de</name><pc>),</pc><desc>fille de Henri¬ Jules de Bourbon-Condé, femme de François de Bourbon, prince de Con¬ ti, née en 1666, morte en 1732</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>P. a. s., comme princesse de Neu¬ châtel; Paris, 20 juillet 1721, 1/2 p. in-8. 10</sense><pc>»</pc><note>Quittance donnée au duc de Caumont La Force. (On sait que par testament les Conti héritèrent des Longueville de la princi¬ pauté de Neuchâtel.</note></sense>
</entry><pc>)</pc><entry><num>75</num>
<form type="lemma">
<name>Cordoue (Fernand-Gonzalve de</name><pc>),</pc><desc>duc de Sessa, gouverneur du Milanais, petit-fils par sa mère du grand capi¬ taine, mort en 1578</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. au président de la Chambre des Comptes de Milan; 1563, 2/3 de p. in-4, cachet. Un peu tachée. 15</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>76</num>
<form type="lemma">
<name>Crèmieux (Ad.</name><pc>),</pc><desc>célèbre avocat et homme d'Etat, membre du Gouver¬ nement provisoire en 1848 et du Gou¬ vernement de la Défense nationale en 1870</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à David d'Angers; 13 juillet 1847, 2 p. 1/4 in-8. Belle lettre. 4</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>77</num>
<form type="lemma">
<name>Daudet (Alphonse</name><pc>),</pc><desc>l, célèbre roman¬ cier contemporain</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Billet aut. sig., 1/3 de p. in-8. 4</sense><pc>»</pc><note>Invitation à dîner en compagnie de Concourt, Zola, Burty et Charpentier</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>78</num>
<form type="lemma">
<name>David (Jacq.-Louis</name><pc>),</pc><desc>le grand peintre, né en 1748, mort en 1825</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Michel Drolling, son élève; Bru¬ xelles, 16 novembre 1820, 1 p. in-8. Tachée. 15</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre écrite pendant son exil, relative à la visite que lui ont faite Horace Vernet et Géricault 79 David (Félicien), le grand com¬ positeur, auteur du Désert</note></sense>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1/2 p. in-8. 3</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>80</num>
<form type="lemma">
<name>Davout (L.-H.</name><pc>),</pc><desc>prince d'Eckmühl, illustre maréchal de France, né à Annoux (Yonne) en 1770, mort en 1823</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. au maréchal Augereau, à Caen; Paris, 28 mars 1815, 1/2 p in-fol. 10</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre où il lui annonce que l'Empereur ne veut pas le voir et lui ordonne de se retirer dans ses terres (Napoléon en voulait à Augereau d'avoir laissé immobile l'armée de Lyon et d'avoir ainsi amené la capitulation de Paris en 1814</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>81</num>
<form type="lemma">
<name>Delaroche (Paul</name><pc>),</pc><desc>le grand peintre</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Sauvage, 1 p. in-8. 6</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre où il parle de Bayard et d'Eugène Scribe</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>82</num>
<form type="lemma">
<name>Delegorgue (Adolphe</name><pc>),</pc><desc>célèbre voya¬ geur dans l'Afrique australe, dans le territoire de Natal et dans celui des Cafres Amazoulous, né à Courcelles, près Douai, en 1814</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à M. Delegorgue, son oncle ; Port Natal, 15 juin 1842, 3 p. in-fol. Portrait. Rare. 15</sense><pc>»</pc><note>Intéressante lettre scientifique. A son retour de l'intérieur, il trouve les Boers de Natal en lutte avec les Anglais; il craint pour ses collections d'histoire naturelle qui sont fort belles : 40 éléphants, 230 buffles. 60 élans, 3 rhinocéros, 4 hippopotames, etc</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>83</num>
<form type="lemma">
<name>Delibes (Léo</name><pc>),</pc><desc>compositeur distin¬ gué, auteur de la Source, né dans la Sarthe en 1836, mort en 1891</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 2 p. in-8. Belle lettre. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>84</num>
<form type="lemma">
<name>Delpit (Albert</name><pc>),</pc><desc>littérateur français, d'origine américaine, né à la Nou¬ velle-Orléans en 1840, mort récem¬ ment</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à un journaliste ; Paris, 1871, 2 p. petit in-8. 4</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre relative à son ouvrage sur la Commune</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>85</num>
<form type="lemma">
<name>Delvau (Alfred</name><pc>),</pc><desc>littérateur et au¬ teur dramatique distingué</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 3/4 de p. in-8. 6</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>86</num>
<form type="lemma">
<name>Dérivis (Louis-Et.</name><pc>),</pc><desc>célèbre chan¬ teur de l'Opéra, né en 1780, mort en 1856</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au compositeur Berton ; Paris, 17 mai 1813, 1 p. 1/2 in-4. 6</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre où il parle de sa triste situation ; une tournée en province pour. rait le sauver, mais il faut qu'il y soit au¬ 87 Déroulède (Paul), l'auteur des Chants du Soldat, ex-président de la Ligue des patriotes</note></sense>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à un directeur de théâtre; Bourbonne-les- Bains, 29 août 1876, 4 p. in-8. 8</sense><pc>»</pc><note>Très belle lettre toute relative à la repré¬ sentation de son drame l'Hetman. Ce n'est pas sur les conseils de Marie Laurent et du régisseur Bondois, mais sur l'avis du direc¬ teur qu'il choisit, pour sa Zikla, Mlle Anto¬ nine; il se félicite de l'engagement de Marie Laurenf : « Je ne vous parle pas du Frol Gherasz et du Stenko, dont l'idée seule me transporte au huitième ciel ». Il craint que son manuscrit ne lui soit remis trop tardivement et qu'il n'ait pas le temps de le polir</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>88</num>
<form type="lemma">
<name>Desgenettes (Nicolas-René Dujri- che, baron</name><pc>),</pc><desc>le célèbre médecin mili¬ taire, né à Alençon (Orne) en 1762, mort en 1837</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. ; Mayence, 1813, 1 p. in-4. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>89</num>
<form type="lemma">
<name>Desoteux (François</name><pc>),</pc><desc>célèbre chi¬ rurgien français, propagateur de li¬ noculation de la vaccine, inspecteur général des hôpitaux militaires en 1789, né à Boulogne-sur-Mer en 1724, mort en 1803</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s à Gaudoyer, médecin à Besançon; Londres, 19 juin 1767, 2 p. in-4. 6</sense><pc>»</pc><note>Il s'est informé de la nouvelle méthode d'inoculation employée par le docteur Sut¬ ton, à Londres; il en fait l'éloge</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>90</num>
<form type="lemma">
<name>Despréaux (Simien</name><pc>),</pc><desc>littérateur dis¬ tingué, éditeur des oeuvres posthumes de La Fontaine, auteur de travaux sur Louis XVII et Louis XVIII, né vers 1755</desc></form>
<pc>-</pc>
<sense>
<sense>P. a. s. à M. Bélanger, ancien officier de la garde nationale; (1816), 1 p. in-4 5</sense><pc>»</pc><note>Curieuse pièce. Il le prie de confirmer sa signature au « procès-verbal dressé dans l'intérieur du Temple, et constatant que l'enfant mort était vraiment le fils de Louis XVI ». Celte confirmation peut servir à l'enquête ouverte par le garde des sceaux Dambray</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>91</num>
<form type="lemma">
<name>Devonshire (Elisabelh Hercey, du¬ chesse de</name><pc>),</pc><desc>femme célèbre par sa beauté, protectrice des lettres et des arts, née en 1739, morte à Rome en 1824</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., en français, 1 p. in-8 6</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>92</num>
<form type="lemma">
<name>Droz (Gustave</name><pc>),</pc><desc>le spirituel auteur de Monsieur, Madame et Bébé, né en 1832</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. 3/4 in-8. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>93</num>
<form type="lemma">
<name>Dubois-Crancé (Edm.-L.-A.</name><pc>)</pc><desc>. cé¬ lèbre constituant, député des Ar¬ dennes à la Convention, général et ministre, né à Charleville en 1747, mort en 1814</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig.; Nantes, 19 ventôse an V, 1 p. in-fol. 6</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>94</num>
<form type="lemma">
<name>Ducis (J</name></form>
<pc>.-</pc>
<sense>
<sense>F.), célèbre peintre d'his¬ toire, neveu du grand poète tragique Fabien Pillet, 1 p. in-8. 5</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre où il parle de Talma</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>95</num>
<form type="lemma">
<name>Dumaine (L.</name><pc>),</pc><desc>le célèbre acteur de drame, né à Lieusaint (Seine-et- Marne) en 1831, mort récemment</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. 1/2 in-8. Belle let¬ tre. 4</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>96</num>
<form type="lemma">
<name>Dumas (Alexandre</name><pc>)</pc><desc>père le grand romancier</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. in-8. 3</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre. « Les romances du Cid sont l'un de mes quatre évangiles littéraires ; les trois autres sont Homère, Virgile et Shakespeare »</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>97</num>
<form type="lemma">
<name>Dumas (Alexandre</name><pc>)</pc><desc>fils, célèbire au¬ teur dramatique, de l'Acad. fr</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à un journaliste ; Salies de Béarn, 2 p. 1/3 in-8. Belle let¬ tre. 4</sense><pc>»</pc></sense>
</entry><entry><num>98</num>
<form type="lemma">
<name>Dupin aîné</name><pc>,</pc><desc>célèbre orateur et homme d'Etat, de l'Acad. fr., né à Varzy (Nièvre) en 1783, mort en 1866</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L a. s. à Msr Dupauloup; Paris, 4 janv. 1851, 1 p. in-8. 3</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre où il le remercie de lui avoir envoyé son ouvrage sur l'éducation. Inté¬ ressants détails</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>99</num>
<form type="lemma">
<name>Duranty (L.-E.-Edmond</name><pc>),</pc><desc>écrivain distingué, l'un des créateurs de la littérature réaliste, né en 1833</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. in-18. 3</sense><pc>»</pc><note>Piquante réponse à un amateur qui lui demandait son autographe</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>100</num>
<form type="lemma">
<name>Duruy (Victor</name><pc>),</pc><desc>savant historien. ministre de Napoléon III, de l'Acad. fr., né en 1811</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. in-8. 3</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>101</num>
<form type="lemma">
<name>Elbeuf (Henri de Lorraine, duc d'</name><pc>),</pc><desc>pair de France, gouverneur de Picardie, Artois, Hainault et de Mon¬ treuil-sur-Mer</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig.; Paris, 1719, 2 p. 3/4 in-4. 8</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>102</num>
<form type="lemma">
<name>Elbeuf (Anne-Charlotte de Roche¬ chouart, duchesse d'</name><pc>),</pc><desc>femme du précèdent, morte en 1729</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig.; Paris, 1716, 1 p. in-4. 3</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>103</num>
<form type="lemma">
<name>Elisabeth-Christine de Bruns- wick</name><pc>,</pc><desc>princesse royale de Prusse, femme de Frédéric II, née en 1715, morte en 1707</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., en français, à son neveu (Gustave III, roi de Suède, fils de sa soeur Louise Ulrique et d'Adolphe Frédéric); Berlin, 19 novem¬ bre 1776, 1/2 p. in-4. Rare. 25</sense><pc>»</pc><note>Elle le félicite de son voyage à la cour de France, près de Louis XVI</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>104</num>
<form type="lemma">
<name>Enghien (L.-A.-H. de Bourbon, duc d'</name><pc>),</pc><desc>fusillé par ordre de Napoléon Ier le 21 mars 1801</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Fin de lettre de 2 lig. aut. sig. ; Gratz, 8 mai, 1/4 de p. in-8 obl. Rare. 20</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>105</num>
<form type="lemma">
<name>Ennery (Ad. d'</name><pc>),</pc><desc>le célèbre drama¬ turge</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Hippolyte Co¬ gniard, 1 p 1/2 in-8. Curieuse. 3</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>06</num>
<form type="lemma">
<name>Escousse (Victor</name><pc>),</pc><desc>poète et célèbre dramaturge, auteur de Farrack le Maure, né en 1813, mort par suicide le 24 février 1832</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à M. Rousseau ; 23 déc. 1831, 1 p. 1/2 in-8. 15</sense><pc>»</pc><note>Superbe lettre écrite deux mois avant sa mort. Il ne veut pas se laisser convertir au saint-simonisme : « Votre doctrine réduite à sa plus simple expression dégagée de phrases et de mysticité, est pure, je le crois; c'est ma pensée; mais que prêchez-vous dans un siècle où le découragement est poussé jus¬ qu'au désespoir? » Il ne peut se vouer à demi au culte qu'on lui propose. « Pardonnez la pensée ambitieuse d'un petit poète qui voudrait être beaucoup ou rien.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>107</num>
<form type="lemma">
<name>Eugène de Savoie (le prince</name><pc>),</pc><desc>illustre, généralissime des armées impériales, né en 1663, mort en 1736</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig., eu italien ; Milan, 21 juin 1708, 1 p. in-fol. Un peu tachée 4</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>108</num>
<form type="lemma">
<name>Eugénie (l'impératrice</name><pc>),</pc><desc>femme de Napoléon III</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L a. s.; Chi-lehurst, 21 novembre, 3 p. in-8. Papier de deuil. 20</sense><pc>»</pc><note>Très belle lettre. « Je vous remercie d'avoir pensé à cette date du 151 si triste pour moi à présent.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>109</num>
<form type="lemma">
<name>Fabvier (Ch.-Nic., baron</name><pc>),</pc><desc>célèbre général français, qui prit une grande part à la guerre de l'Iniépendance grecque, né à Pont-à-Mousson en 1783. mort en 1856</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à l'amiral de Rigny; Methana, 27 juin 1827, 2/3 de p. in-4. 3</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre. Il lui adresse les « extraits mortuaires d'une partie des Philhellènes sous mes ordres qui ont péri dans cette</note></sense>
</entry><entry><num>110</num>
<form type="lemma">
<name>Faidherbe (L.</name><pc>),</pc><desc>général en chef de l'armée du Nord peudant la guerre de 1870, de l'Institut, grand chan¬ celier de la Légion d'honneur</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au docteur Lepetit, médecin en chef de la marine ; Sidi-Bel-Abbès, 17 juin 1862, 3 p. in-8. 12</sense><pc>»</pc><note>Intéressante lettre au sujet d'une opération qu'il désire faire subir à son fils nouveau¬ né. Curieux détails</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>111</num>
<form type="lemma">
<name>Falcon (Cornélie</name><pc>),</pc><desc>la grande canta¬ trice française</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s, 1 p. in-8 3</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>112</num>
<form type="lemma">
<name>Faléro (Luis</name><pc>),</pc><desc>le gracieux peintre des Etoiles</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à un journa¬ liste, 2 p. in-8. Belle lettre. 4</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>113</num>
<form type="lemma">
<name>Falloux (A. de</name><pc>),</pc><desc>célèbre écrivain catholique. de l'Acad. fr., né à Angers en 1811</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Mgr Du¬ pantoup ; Segré, 24 juin, 3 p. 1/2 in-8. Très intéressante lettre poli¬ tique. 8</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>114</num>
<form type="lemma">
<name>Fechter (Ch.</name><pc>),</pc><desc>célèbre comédien français, né à Loudres en 1823, mort à New-York en 1879</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à un journaliste français; Londres, 1 p. 2/3 in-8. 4</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>115</num>
<form type="lemma">
<name>Feuillet (Oclave</name><pc>),</pc><desc>célèbre auteur dramatique, de l'Acad. fr</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à une dame ; Avranches, 1869,2 p. in-18. Papier à son chiffre. Jolie lettre. 8</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>116</num>
<form type="lemma">
<name>Feydeau (Ernest</name><pc>),</pc><desc>célèbre roman¬ cier, auteur de Fanng, né en 1821, mort en 1873</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à un jour¬ naliste, 1/2 p. in-8. 3</sense><pc>»</pc><note>Relative à son Roman d'une jeune mariée</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>117</num>
<form type="lemma">
<name>Fiévée (Jos.</name><pc>),</pc><desc>un des plus célèbres publicistes de la Restauration, auteur de la Dot de Susette, né en 1767, mort en 1839</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Nevers, 5 janvier 1814, 1 p. 1/2 in-fol., tête imp. 5</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre écrite alors qu'il était préfet de la Nièvre et où il recommande instam¬ ment Leclerc de Lagarenne, propriétaire à</note></sense>
</entry><entry><num>118</num>
<form type="lemma">
<name>Flammarion (Camille</name><pc>),</pc><desc>le célèbre astronome contemporain, né dans la Haute-Marne en 1842</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; 1871, 1 p. in-8. 5</sense><pc>»</pc><note>Très belle lettre relative à son ouvrage sur l'Atmosphère et la vie du Globe</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>119</num>
<form type="lemma">
<name>Folard (le chevalier J.-Ch. de</name><pc>),</pc><desc>habile tacticien, surnommé le Végèce Jrançais, auteur d'ouvrages estimés sur l'art militaire, né à Avignon en 1669, mort en 1752</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. (à dom Calmet); Paris, 16 (janvier) 1726, 6 p. in-4. 20</sense><pc>»</pc><note>Belle et intéressante lettre. Il le félicite de ses Dissertations sur l'ancien Testament et de son Dictionnaire de la Bible. Il démentre qu'au temps de Moise et de Josué, les Hébreux connaissaient la tactique et l'art de la guerre; il lui demande l'avis du duc de Lorraine Léopold sur ses « nouvelles décou¬ vertes sur la guerre. » M. de Stabremberg vient d'en faire l'éloge; il préfère ce témoi¬ gnage à celui du méréchal de Villars</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>120</num>
<form type="lemma">
<name>Formont (J.-B.-Nicolas de</name><pc>),</pc><desc>corres¬ pondant et ami de Voltaire, auteur de poésies légères recueillies dans les oeuvres de Voltaire, né à Rouen, mort en 1738</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. aut. à Thiriot (cor¬ respondant de Voltaire) ; Rouen, 14 janv. 1738, 2 p. 1/2 in-4. 10</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre littéraire où il parle de Vol¬ taire et de Mme du Chastellet</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>121</num>
<form type="lemma">
<name>Foscolo (Ugo</name><pc>),</pc><desc>célèbre poète et patriote italien, auteur des Lettres de Jacopo Ortis</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. in-18. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>122</num>
<form type="lemma">
<name>Fouché (Jos.</name><pc>),</pc><desc>duc d'Otrante, le cé¬ lèbre conventionnel et ministre de la police</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Réal, 1/2 p. in-8. Tête imp. Vignette de Prud'hon. 8</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>123</num>
<form type="lemma">
<name>Fourcroy (Ant.-Franc., comte de</name><pc>),</pc><desc>illustre chimiste et homme d'Etat, de l'Acad. des Sciences, né en 1735, mort en 1809</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; 17 thermidor an VII. 3 p. in-4. 15</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre où il se plaint que la physique tient une trop grande place dans les écoles centrales de l'Etat, comparative¬ ment à la chimie, beaucoup trop délaissée, 124 François de Neufchateau, célèbre littérateur et homme d'Etal, de l'Acad. fr., né à Saffais (Meurthe-et-</note></sense>
<form type="lemma">
<name>Moselle</name><pc>)</pc><desc>en 1750, mort en 1828</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., Epinal, 19 germinal an IV, 3 p. in-4. 6</sense><pc>»</pc><note>Très belle lettre relative aux biens na¬ tionaux. Curieux détails</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>125</num>
<form type="lemma">
<name>Ganderax (Louis</name><pc>),</pc><desc>littérateur con¬ temporain distingué</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à un journaliste, 1 p. 1/2 in-8. Belle lettre. 2</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>126</num>
<form type="lemma">
<name>Garibaldi (Giuseppe</name><pc>),</pc><desc>l'illustre pa¬ triote italien</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. à Tosell ; Caprera, 1874, 1 p. in-4. Belle lettre. 8</sense><pc>»</pc></sense>
</entry><entry><num>127</num>
<form type="lemma">
<name>Garnier de Saintes (J.</name><pc>),</pc><desc>célèbre conventionnel montagnard né en 1754, mort en 1820</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au</sense><note>nom de la Commission des Six; Paris, 31 juillet an II, 1/2 » in-4. 8</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>128</num>
<form type="lemma">
<name>Girardin (Emile de</name><pc>),</pc><desc>le célèbre pu¬ bliciste</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Paris, 1832, 1 p. 3/4 in-4. 4</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre relative à son inscription dans la garde nationale</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>129</num>
<form type="lemma">
<name>Goncourt (Edm. de</name><pc>),</pc><desc>le célébre écrivain contemporain, né à Nancy en 1822</desc></form>
<pc>-</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1/2 p. in-8. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>130</num>
<form type="lemma">
<name>Goncourt (Jules de</name><pc>),</pc><desc>célèbre écrivain et érudit, frère et collaborateur du précédent, né en 1830, mort en 1870</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1/2 p. in-8. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>131</num>
<form type="lemma">
<name>Gondrin (Antoine de Pardaillan, baron de</name><pc>),</pc><desc>lieutenant de la compagnie du roi de Navarre, sénéchal d'Albrel ; il fut pris à Pavie, assista au siège de La Rochelle durant les guerres de religion et secourut Toulouse surpris par les huguenots</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. au roi de Navarre (Henri d'Albret) ; Damazan (Lot-et-Garonne), 8 mai 1534, 1 p. 1/2 in-fol, cachet à ses armes. 12</sense><pc>»</pc><note>Il a reçu la lettre du roi datée d'Arthés (Basses-Pyrénées); il fera vendre les blés appartenant à Sa Majesté à Castel-Jaloux (Lot-et-Garonne), « qui est au mitan de voz terres d'Albret.., quand est de les vendre par le menu aux marchez des lieux où sont les greniers, il ne se pouroyt faire, sans une grande et surperflue despense »; il a fait vidimer par le sénéchal de Condom (Gers) les lettres relatives à l'exemption de sept hommes d'armes ou archers de la com¬ pagnie du roi</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>132</num>
<form type="lemma">
<name>Gonzague (Catherine de</name><pc>),</pc><desc>tille de Louis de Gonzague, duc de Nevers, et d'Henriette de Clèves, femuie d'Henri 1er d'Orléans, duc de Longueville</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. sur vélin ; Montreuil-Bellay, 1er oct. 1605, 1/2 p. in-fol. obl. 6</sense><pc>»</pc><note>133 Granier</note></sense>
<form type="lemma">
<name>de Cassagnac (Ad.</name><pc>),</pc><desc>pu¬ bliciste et historien, né à Bergelle (Gers) en 1808, mort en 1880</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à M. Lacrosse ; Paris, 15 mars 1842. 2 p. in-8. 6</sense><pc>»</pc><note>Très belle lettre où il se déclare l'auteur d'un article concernant le contre-amiral Lacrosse paru dans le Globe; il revendique son droit de porter un jugement historique et termine ainsi : « Ceci ne m'empêchera pas, Monsieur, d'attendre vos témoins, demain mercredi, de deux heures à six.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>134</num>
<form type="lemma">
<name>Granvelle (Nicolas Perrenot, sieur de</name><pc>),</pc><desc>premier ministre de charles- Quint, né à Ornans en 1486, morl en 1550</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig., en français, avec la souscript. et 1 lig. aut. ; Besançon 1545, 1 p. in-4 obl. 12</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>135</num>
<form type="lemma">
<name>Grégoire (l'abbé H.</name><pc>),</pc><desc>célèbre con¬ ventionnel, évêque de Blois, de l'lns¬ titut, né à Vého, près de Lunéville, en 1750, mort en 1831</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Dulaure; Sarcelles, 3 oct., 2 p. in-4. 10</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre au sujet d'un jardinier que lui recommande Dulaure. « S'il a de la probité unie aux connoissances de son art, tout irait à merveille; mais s'il manquoit à la probité, noûs ne serions pas d'accord; nous avons déjà de l'expérience et l'oeil trop exercé pour ne pas savoir démêler ce qu'est un jardinier, et trop d'amour pour la justice pour souffrir impunément qu'on y manque.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>136</num>
<form type="lemma">
<name>Guillotin (Jos.-Ignace</name><pc>),</pc><desc>célèbre mé¬ decin et constituant, introducteur en France de l'instrument de supplice qui porte son nom, né à Saintes en 1738, mort en 1814</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Réal; Paris, 1806, 1 p. in-4. Un peu fripée Rare. 18</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>137</num>
<form type="lemma">
<name>Guizot (F.-P.-G.</name><pc>),</pc><desc>célèbre historien et homme d'Etat, de l'Acad. fr., né à Nîmes en 1787, mort en 1874</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a</sense></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>s</num>
<form type="lemma">
<name>. (à Mgr Dupanloup</name></form>
<pc>),</pc>
<sense>
<sense>1 p. in-8. 10</sense><pc>»</pc><note>Très intéressante lettre relative à la paci¬ fication religieuse. « C'est le besoin suprême de notre temps, de notre société moderne, politiquement transformée, mais à qui pour son honneur la transformation politique ne suffit point. Il lui faut la résurrection réli¬ gieuse, la résurrection au sein de la paix. Il vous appartient plus qu'à personne, Monsieur, de l'y aider.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>138</num>
<form type="lemma">
<name>Haussmann (Georges-Eug., baron</name><pc>),</pc><desc>célèbre préfet de la Seine, né en 1809</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à un journaliste, 2 p. in-8. Papier à son chiffre. Curieuse. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>139</num>
<form type="lemma">
<name>Hédouville (G.-M.-Th.-Jos., comte d'</name><pc>),</pc><desc>célèbre général en chef, pacifica¬ teur de la Vendée, né à Laon en 1755, mort en 1825</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au général Baraguey d'Hilliers, à Alençon ; quar¬ tier général de Rennes, 28 germinal an IV, 1/2 p. in-4. 8</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre où il le félicite du discours qu'il a prononcé à la fête de la jeunesse</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>140</num>
<form type="lemma">
<name>Hénin de Cuvilliers (Et.-Félix, baron d'</name><pc>),</pc><desc>écrivain, général et diplo¬ mate, né à Balloy (Seine-et-Marne) en 1755, mort en 1841</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. ; Paris, 17 fructidor an III, 2 p. in¬ fol. 15</sense><pc>»</pc><note>Très curieuse pièce. Dénonciation contre son collègue dans le Levant, Dubois-Thain- ville; il l'accuse d'être un Jacobin et un terroriste. Curieux détails.</note></sense>
</entry><entry><num>141</num>
<form type="lemma">
<name>Henri II</name><pc>,</pc><desc>roi de France</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. à la duchesse de Bouillon (Fran¬ çoise de Brézé, fille de Diane de Poitiers); Compiègne, 21 juillet 1533, 1 p. in-4. 20</sense><pc>»</pc><note>Lettre historique. Il regrette la prise du duc de Bouillon, Robert IV de la Marck, par les Espagnols à Hesdin (qui fut rasé, 18 juillet 1553) ; la douleur sera moins grande pour la duchesse puisque son mari à la vie sauve</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>42</num>
<form type="lemma">
<name>Hérault-Séchelles (M.-J.</name><pc>),</pc><desc>célèbre conventionnel, qui présida à la pro¬ clamation de la Constitution de 1793, né en 1760, décapité avec Danton en 1794</desc></form>
<pc>-</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig., sig. aussi par Gossuin et Tartanac, comme prési¬ dent et secrétaires de l'Assemblée législative ; Paris, 6 sept. 1792, 1 p. in-fol., vignette, cachet. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>143</num>
<form type="lemma">
<name>Hervieu (Paul</name><pc>),</pc><desc>romancier et auteur dramatique contemporain distingué, né en 1857</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. petit in-8. 3</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>144</num>
<form type="lemma">
<name>Hoche (Lazare</name><pc>),</pc><desc>le célèbre général de la République</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig., sig. aussi par les membres du conseil d'ad¬ ministration du 99e régiment d'infan¬ terie ; Cattenom, frontière de Luxem¬ bourg, 1er ventôse an II, 3 p. in-fol., cachets. 15</sense><pc>»</pc><note>Belle pièce. Certificat de blessure pour le citoyen Musculus, officier au 99e régiment</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>145</num>
<form type="lemma">
<name>Hogendorp (Thierry, comte de</name><pc>),</pc><desc>célèbre géneral hollandais, ambassa¬ deur à Saint-Pétersbourg, gouverneur de Java, né à Rotterdam en 1761, mort au Brésil en 1830</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., en français; Novi-Sion, près de Rio-de- Janeiro, 15 novembre 1817,2 p. in-4. Légères déchirures dans la partie blanche. Curieuse. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>146</num>
<form type="lemma">
<name>Houssaye (Arsène</name><pc>),</pc><desc>le charmant écrivain, né dans l'Aisne en 1815</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Ch. Monselet, 1 p. in-8. 5</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre où il lui demande sa collaboration pour son journal l'Artiste</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>147</num>
<form type="lemma">
<name>Hugo (Victor</name><pc>),</pc><desc>l'illustre poète</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Mlle Georges; 26 nov. 1834, 1 p. in-8. 6</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>148</num>
<form type="lemma">
<name>Hugo (Victor)</name></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig., sig. aussi par Mgr Affre, le comte de Chabrol, H. de Triqueti, Didron, Sismondi, Turpin de Crissé, Ingres, Cortot, Alfred de Vigny, Montalem¬ bert, etc., à M. de Montmerqué; Paris, 31 mai 1842, 3 p. in-4 30</sense><pc>»</pc><note>Importante lettre collective toute relative à la restauration de Notre-Dame-de-Paris qu'allait diriger si magistralement M. Viellet le Duc; il ne s'agit pas seulement de réparer l'édifice; il faut encore « pourvoir à la déco¬ ration, à l'ornementation des chapelles, des autels, aux vitraux.» L'abbé de Ravignan a préché en faveur de cette oeuvre, dont les présidents provisoires sont MM. de Montalembert et Héricart de Thury. Inté¬ ressants détails</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>149</num>
<form type="lemma">
<name>Huysmans (Joris-Karl</name><pc>),</pc><desc>célèbre romancier et critique d'art français contemporain, né en 1848</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à une amie, 2 p. in-18. Belle et intéressante lettre. 3</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>150</num>
<form type="lemma">
<name>Jallabert (Jean</name><pc>),</pc><desc>physicien gène¬ vois, célèbre par ses travaux sur l'électricité</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. (à Bon de Saint-Hilaire); (Genève), -7 mai 1743, 3 p. 1/2 in-4. 15</sense><pc>»</pc><note>Intéressante lettre toute scientifique. Il discute sur l'origine du corail, qu'il ne veut pas ranger dans le règne animal et dont il fait un minéral</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>151</num>
<form type="lemma">
<name>Jasmin (Jacq.</name><pc>),</pc><desc>le célèbre poète agenais</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.,, 1 p. in-8. Curieuse. 4</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>152</num>
<form type="lemma">
<name>Joncières (Victorin</name><pc>),</pc><desc>compositeur distingué, auteur de Dimitri, né en 1839</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à un compositeur, 1 p. in-8. 5</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre relative à une soirée où il parle de Paul et Virsinie et de Dimitri</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>153</num>
<form type="lemma">
<name>Joséphine</name><pc>,</pc><desc>impératrice des Fran¬ çais, femme de Napoléon Ier</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. Lapagerie-Bonaparte à Réal; 13 fructidor, 1 p. in-18. 15</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>154</num>
<form type="lemma">
<name>Jullien de Paris (Marc.-Ant.</name><pc>),</pc><desc>publiciste célèbre par sa mission à Bordeaux, fils du conventionnelJullien de la Drôme, né en 1775, mnort en 1848</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Dupin aîné; Paris, 1836, 3 p. in-4. 12</sense><pc>»</pc><note>Belle et intéressante lettre où il pose sa candidature à l'Académie des Sciences morales et politiques en remplacement du comte Roederer décédé ; il énumnère les con¬ sidérations qui militent en faveur de son élection. Très curieux détails</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>155</num>
<form type="lemma">
<name>Karr (Alphonse</name><pc>),</pc><desc>l'auteur des Guêpes</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à un journaliste, 1 p. in-8. 6</sense><pc>»</pc><note>Très belle et spirituelle lettre au sujet d'un plagiat dont il est victime et qu'il désire signaler au public</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>156</num>
<form type="lemma">
<name>Koerten (Jeanne</name><pc>),</pc><desc>célèbre femme artiste hollandaise qui découpait avec des ciseaux sur du papier blanc des paysages et des portraits très ressem¬ blants; elle eut l'honneur de recevoir la visite de Pierre le Grand; née à Amsterdam en 1650, morte en 1715</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Feuille de papier découpée; curieux spécimen de son travail, in-4. On a joint une pièce de vers à elle a dressée par le pasteur P. Du Bois ; Amster¬ dam, 18 août 1695, 1 p. in-fol. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>157</num>
<form type="lemma">
<name>Laborde (Alexandre, comte de</name><pc>),</pc><desc>homme politique, savant et littérateur français, auteur du Voyage pitto¬ resque et historique en Espagne, né en 1774, mort en 1842</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Apostille de 5 lig. aut. sig., avec apostilles aut. sig. de Benjamin Constant, baron Méchin, Lafayette, Mathieu, Dumas, Viennet, Girod de l'Ain, etc. sur une pétition aut. sig. du sergent Mercier; oct. 1830, 1 p. in-fol. 20</sense><pc>»</pc><note>Très curieuse pièce. Ils recommandent chaudement le sergent Mercier qui se signala par sa conduite à la Chambre des Députés le 4 mars 1823 en refusant de prêter son concours lors de l'expulsion de Manuel</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>158</num>
<form type="lemma">
<name>Laboulaye (Edouard</name><pc>),</pc><desc>célèbre litté¬ rateur et publiciste, de l'Institut, né en 1811, mort en 1883</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Paris, 1864, 1 p. 1/3 in-8. 4</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre. «Je crois bien que nos doctrines triompheront un jour, mais le jour est loin, et ceux qui récolteront ne seront pas ceux qui auront semé... mon seul regret est pour la liberté, compromise une fois de plus par les démagogues de 1848.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>159</num>
<form type="lemma">
<name>La Chaize (Fr. de</name><pc>),</pc><desc>le fameux con¬ fesseur de Louls XIV, né dans le Forez en 1624, mort en 1709</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. ; 22 oct. 1685, 1 p. in-4 oblong, cachet. 10</sense><pc>»</pc><note>Curieuse pièce. Avec la permission de l'Archevêque de Sens, il déclare avoir reçu l'abjuration «de l'hérésie de Calvin faite par noble Jean de Crozat, escuyer, sieur du Pouzet, du diocèse de Rodez.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>160</num>
<form type="lemma">
<name>Lachambeaudie (Pierre</name><pc>),</pc><desc>le fabuliste populaire, né à Sarlat (Dordogne) en 1806, mort en 1872</desc></form>
<pc>.--</pc>
<sense>
<sense>Ange et Démon pièce de vers aut. sig., dédiée à George Sand, 2 p. in-fol. Un peu fripée. 8</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>161</num>
<form type="lemma">
<name>La Chaussée (P.-Cl. Nivelle de</name><pc>),</pc><desc>un des meilleurs poètes comiques du XVIIIe siècle, de l'Acad, fr., né en 1692, mort en 1754</desc></form>
<pc>-</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à un académicien ; Paris, 1er mai 1737, 1 p. in-4. 30</sense><pc>»</pc><note>Il lui annonce l'envoi de son ouvrage l'Ecole des Amis</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>162</num>
<form type="lemma">
<name>Lacordaire (F.-H</name></form>
<pc>.-</pc>
<sense>
<sense>D.), éminent pré¬ dicateur, de l'Acad. fr., né à Recey</sense></sense>
</entry><pc>-</pc><entry><num>sur</num>
<form type="lemma">
<name>-Ource (Côte-d'Or</name><pc>)</pc><desc>en 1802, mort en 1861</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. in-4. 14</sense><pc>»</pc><note>Très belle lettre. « Ce n'est pas moi qui ai touché votre âme ; c'est Dieu qui l'a rendue sensible à sa parole, bien que, passant par mes lèvres, elle perde infini¬ ment de sa force et de son onction. Veuillez I rier Dieu que je ne devienne pas trop in digne de ce ministère.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>163</num>
<form type="lemma">
<name>Lacroix (Paul</name><pc>),</pc><desc>le bibliophile Jacob, célèbre écrivain romantique, né en 1806 mort en 1885</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à un libraire, 1 p. 3/4 in-8. 3</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre toute relative à la biblio¬ graphie</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>164</num>
<form type="lemma">
<name>Lagrange-Chancel (Fr.-Jos. de</name><pc>),</pc><desc>poète dramatique et satirique, auteur des Philippiques, né près de Péri¬ gueux en 16i, mort en 1758</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; château d'Antonne, près de Périgueux, 7 mai 1743, 2 p. 1/2 in-4. Rare. 35</sense><pc>»</pc><note>Très curieuse lettre où il parle de son tils « cadet de Gascogne, à qui je n'ai laissé pour tout héritage que la bienveillance de mes amis et quelques talens que je ne puis plus mettre en usage ». Il vient de dire adieu au Parnasse et ce sont les derniers vers qui sortiront de sa plume : « L'histoire de ma patrie m'a paru plus digne de mes vieux ans. Deux volumes qui paraîtront au premier jour dans le public sont les fruits de ma retraitte.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>165</num>
<form type="lemma">
<name>La Hodde (Lucien de</name><pc>),</pc><desc>poète et pamphlétaire, fameux par le rôle qu'il joua dans le parti républicain sous Louis-Philippe, né à Boulogne-sur- Mer en 1808, mort vers 1865</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Les vieux conventionnels, pièce de vers aut. sig., 2 p. 1/2 in-8, découpées pour l'impression, puis réunies. Très curieuse pièce. 8</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>166</num>
<form type="lemma">
<name>Lalande (Jérôme de</name><pc>),</pc><desc>l'illustre astro¬ nome, de l'Acad. des Sciences, né à Bourg (Ain) en 1732, mort en 1807</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce aut., avec 7 lig. aut. de Delambre, 1 p. in-8. 10</sense><pc>»</pc><note>Très curieuse pièce scientifique conte¬ nant la solution de problèmes de mathéma¬ tiques</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>167</num>
<form type="lemma">
<name>La Marche (Jean-François de</name><pc>),</pc><desc>évêque de Saint-Pol-de-Léon</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<note>a. s. (au comte de Langeron) ; 1757, 1 p. in-4. Belle lettre. 4</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>168</num>
<form type="lemma">
<name>Lamartine (Alph. de</name><pc>),</pc><desc>l'illustre écrivain et homme d'Etat, de l'Acad</desc></form>
</entry><pc>.</pc><entry><num>fr</num>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Aimé Martin ; 23 sep¬ tembre 1843, 1 p. in-8. 10</sense><pc>»</pc><note>Belle et intéressante lettre. « Je vous donne toute autorisation de traiter, en mon nom, de la vente d'un manuscrit intitulé : Histoire des Girondins, en quatre volumes de 400 pages chacun, livrables à l'éditeur par moi, le premier volume au 1er janvier 1844, le deuxième au 1er janvier 1845, et ainsi de suite. Jouissance de dix ans à partir de la dernière livraison du Ame volume.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>169</num>
<form type="lemma">
<name>Lamennais (F. de</name><pc>),</pc><desc>le célèbre écri¬ vain</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au baron d'Eckstein; La Chenaie, 16 janvier 1824, 1 p. 1/2 in-8. 8</sense><pc>»</pc><note>Belle et curieuse lettre. « Si vous trou¬ viez quelque preuve nouvelle de l'attente d'un libérateur avant Jésus-Christ, ce me serait une chose très précieuse. J'en dis autant de la chute originelle de l'homme.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>170</num>
<form type="lemma">
<name>La Mirandole (Hippolyte Pic de</name><pc>),</pc><desc>gentilhomme de la chambre du roi, lieutenant de la compagnie du duc de Nevers, tué à Jarnac en 1569</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. sur vélin; 1567, in-4 obl. 6</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>171</num>
<form type="lemma">
<name>La Rochejaquelein (Henri-Louis- Auguste, marquis de</name><pc>),</pc><desc>général, père du célèbre chef vendéen, mort à Saint-Domingue en 1802</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Châtillon-en-bas-Poitou, 14 janv. 1791, 1 p. in-fol. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>172</num>
<form type="lemma">
<name>Lassailly (Ch.</name><pc>),</pc><desc>écrivain de l'école romantique, auteur des Roueries de Trialph, né vers 1812, mort en 1843</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Alfred de Vigny; 14 février 1835, 1 p. in-8. 12</sense><pc>»</pc><note>Charmante lettre où il le félicite sur son drame de Chatterton : « J'irai vous voir; je vous redirai combien j'ai été ému, combien je vous ai applaudi de mes mains, et, pour ainsi parler, de mes larmes.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>173</num>
<form type="lemma">
<name>La Tour du Pin Gouvernet (Jean de</name><pc>),</pc><desc>comte de Paulin, mestre de camp du régiment de Bourbon-Cavalerie, père du ministre de Louis XVI</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à son cousin J.-Ph.-Aug., marquis de La Tour du Pin de la Charce, gouverneur de Nyons; Lon¬ dres, 22 mars 1717, 3 p. in-4, cachet. Intéressante. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>174</num>
<form type="lemma">
<name>Leclerc (Sébastien</name><pc>),</pc><desc>célèbre graveur membre de l'Acad. de Peinture, né à Metz en 1637, mort en 1714</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. sur vélin; Paris, 1700, 1 p. in-8 obl. 6</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>175</num>
<form type="lemma">
<name>Legouvé (Gabriel</name><pc>),</pc><desc>l'auteur du Mé¬ rite des Femmes, de l'Acad. fr., né en 1764, mort en 1813</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Mlle Lucile Sauvan, sa belle-soeur; Paris, 12 mai 1811, 3 p. in-4. Légère¬ ment écornée. Curieuse lettre in¬ time. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>176</num>
<form type="lemma">
<name>Lemaire (N.-E.</name><pc>),</pc><desc>savant latiniste, éditeur de la Bibliothèque latine, qui porte son nom, né à Triaucourt (Meuse) en 1767, mort en 1832</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Réal; Villiers-la-Garenne, 27 messidor an VIII, 1 p. in-8. 5</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre humoristique. Il l'invite à un dîner de barbistes. « Choisis un jour dans la décade prochaine, et désigne moi quelques convives pour enterrer la Synagogue répu¬ blicaine. » Il termine ainsi : « Ton cama¬ rade de collège et ton complice de bru¬ maire.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>177</num>
<form type="lemma">
<name>Lemaire (Madeleine</name><pc>),</pc><desc>célèbre femme peintre contemporaine, née à Sainte- Rosteline (Var)</desc></form>
<pc>.-</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. in-8. Belle lettre. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>178</num>
<form type="lemma">
<name>Lemaître (Jules</name><pc>),</pc><desc>célèbre publiciste et critique contemporain, auteur du Député Leveau, né a Vennecy (Loiret) en 1853</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>P. a. s., 1 p. in-4. 4</sense><pc>»</pc><note>Belle pièce. Extrait de la deuxième lettre d'Ernest Renan à M. Strauss</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>179</num>
<form type="lemma">
<name>Léon XIII (Joachim-Vincent Pecci</name><pc>),</pc><desc>souverain pontife actuel, ne en 1810</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. avec la souscrip. aut., comme évêque de Pérouse; 25 nov. 1863, 3/4 de p. in-4. 8</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>180</num>
<form type="lemma">
<name>Lespinasse-Langeac (le chevalier de</name><pc>),</pc><desc>poète distingué du XVIIIe siècle, secrétaire de Fontanes, bibliothécaire de l'Université, né vers 1748</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. et pièce sig. au prince de Talleyrand ; Paris, 30 juillet 1815, 16 p. in-fol. 20</sense><pc>»</pc><note>Intéressantes pièces. Protestation contre l'ordonnance du 17 février 1815 réorgani¬ sant l'Université; il se plaint de n'être plus conseiller chef du secrétariat général et d'être réduit à une pension de 6,000 francs. Il rappelle les services de sa famille envers la royauté depuis Charles V; il a été cou¬ ronne par l'Académie française et par celle de Marseille. « J'ai célébré le bienfait de la servitude abolie par Louis XVI. La vie de Suger, celle de Cromwell et de Christophe Colomb sont au nombre de mes ouvrages.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>181</num>
<form type="lemma">
<name>Liebknecht (Guillaume</name><pc>),</pc><desc>célèbre publiciste et homme politique allemand, un des chefs du parti socia¬ liste, né en 1825</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., en français: Leipzig, 30 mai 1872, 1 p. in-8. 8</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre où il fait allusion à sa con¬ damnation à deux ans d'emprisonnement, dans une forteresse, prononcée le 26 mars précédent</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>182</num>
<form type="lemma">
<name>Ligniville (Famille de</name><pc>)</pc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>4 pièces. -1° Pièce sig. de Jacq. de Ligni¬ ville; Toul., 1er septembre 1620, 1 p. in-4. Accord entre Jacques de Ligniville, com¬</sense><note>missaire de Louis XIII, et Philippe Otto, Rhingrave, prince de Salm, pour le paye¬ ment d'un régiment de 1,500 reitres et de trois compagnies d'infanterie commandées par le baron de Longwy, M. de Brion et Magat.</note></sense>
</entry><entry><num>2°</num>
<form type="lemma">
<name>Pièce sig. du comte de Ligniville</name><pc>,</pc><desc>ci-devant grand veneur de Lorraine et Barrois ; Boulay, 30 novembre 1768, 1/2 p. in-4 obl., cachet</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>3° L. a. s. du vicomte de Ligniville ; Paris, 18 mars 1779, 1 p. in-4. Curieuse, etc. 20</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>183</num>
<form type="lemma">
<name>Loriquet (le père Jean-Nicolas</name><pc>),</pc><desc>célèbre jésuite, auteur d'une Histoire de France restée fameuse, né à Epernay en 1760, mort en 1845</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Saint-Acheul, 1826, 1 p. in-4. Déchirure par suite de la rupture du cachet. 12</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>184</num>
<form type="lemma">
<name>Lorraine (Ferri II, duc de</name><pc>),</pc><desc>comte de Vaudemont, gendre de René d'An- jou par son mariage avec Yolande, mort le 31 août 1470</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. en latin, au duc de Milan; Alexandrie, 15 seplembre 1437 (1468), 3/4 de p. in-4 obl. Un peu fatiguée. Très rare. 30</sense><pc>»</pc><note>Relative aux négociations dont il fut chargé pour la conclusion du mariage de Jean IV, marquis de Montferrat, avec Mar¬ guerite, fille du duc de Savoie. (On sait que le duc de Milan s'opposait à celte alliance, malgré les sollicitations réitérées de René d'Anjou.</note></sense>
</entry><pc>)</pc><entry><num>185</num>
<form type="lemma">
<name>Lorraine (Antoine, duc de</name><pc>),</pc><desc>dit le Bon, qui prit une part active à la conquète du Milanais et se distingua à la bataille de Marignan, né à Bar¬ le-Duc en 1480, mort en 1544</desc></form>
<pc>.-</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. sur vélin; 1539, in-8 obl. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>186</num>
<form type="lemma">
<name>Lorraine (Ferdinand de</name><pc>),</pc><desc>fils du duc Nicolas-François, né en 1639, mort en 1659</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à la baronne de Montricher (son ancienne gouver¬ nante); (1664), 1 p. in-4. cachets et soies très-bien conservés. 15</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre. Il lui mande « que la bonté » de S. A. (le duc Charles de Lorraine » qui assiégait Arras avec l'archiduc Léopold) » fut si grande pour moi au siège d'Arras, » qu'estant pelle mesle avec les ennemis » (les troupes de Turenne et d'Hocquincourt » qui vinrent délivrer la ville le 25 août 1654), » il avoit plus de soin de moi que de lui- » mesme.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>187</num>
<form type="lemma">
<name>Lorraine (Louis de</name><pc>),</pc><desc>comte d'Ar¬ magnac, grand écuyer de France, gouverneur d'Anjou, né en 1641, mort en 1718</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au duc de Valentinois, 1 p. in-8, cachet à ses armes. 6</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>188</num>
<form type="lemma">
<name>Louis XVIII</name><pc>,</pc><desc>roi de France</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. avec 1 lig. aut., sig. aussi par Charles-Philippe, comte d'Artois (depuis Charles X); Coblentz, 17 juin 1792. 2/3 de p. in-fol. 25</sense><pc>»</pc><note>Belle pièce de l'époque de l'émigration. Certificat en faveur de J. L. Galler de la ville de Liège</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>189</num>
<form type="lemma">
<name>Louis-Philippe</name><pc>,</pc><desc>roi des Français</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig., contresignée par M. Thiers, 1 p. in-4. 6</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>190</num>
<form type="lemma">
<name>Louis-Philippe</name></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. avec 6 lignes aut., sig. aussi par Mme Adé¬ laide; 6 juin 1822, 4 p. in-4. 20</sense><pc>»</pc><note>Très curieuse pièce relative à la succes¬ sion de leur tante Louise Marie-Thérèse Bathilde d'Orléans, princesse de Fondé</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>191</num>
<form type="lemma">
<name>Louvet de Couvray (J.-B.</name><pc>),</pc><desc>le célèbre conventionnel, auteur de Faublas, né en 1760, mort en 1797</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig., sig. aussi par Osselin, comme secrétaires de la Convention ; Paris, 24 décembre 1792, 1 p. in-fol., tété imp., vignette, cachet. Déchirée dans la partie blanche. 8</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>192</num>
<form type="lemma">
<name>Lully (J-B.</name><pc>),</pc><desc>l'illustre compositeur né en 1633, mort en 1687. -Quittance signée sur vélin; 1686, in-8 obl. Rare. 70 » Reçu de ses gages comme surintendant de la musique de la chambre du roi. 193 Macdonald, duc de Tarente, ma¬ réchal de France, né à Sedan en 1705, mort en 1840</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Cavaignac (frère du conventionnel), chef de bri¬ gade du 10e dragons ; quartier général de Trente, 9 ventôse an IX, 1 p. in- fol., tête imp., vignette. Légères dé¬ chirures. 6</sense><pc>»</pc><note>Intéressante lettre de recommandation pour le jeune Pétion, fils de Jérôme Pétion, ancien maire de Paris</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>194</num>
<form type="lemma">
<name>Malitourne (P.-Armand</name><pc>),</pc><desc>écrivain distingué, né à Laigle (Orne) en 1797, mort en 1866</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; 1842, 1 p. 2/3 in-8. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>195</num>
<form type="lemma">
<name>Mallarmé (Stéphane</name><pc>),</pc><desc>écrivain con¬ temporain distingué, né en 1842</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Sa carle de visite adressée à un jour¬ naliste avec 10 lig. aut. sig. 2</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>196</num>
<form type="lemma">
<name>Manet (Ed.</name><pc>),</pc><desc>le célèbre peintre im¬ pressionniste</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1/2 p. in-8. 4</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>197</num>
<form type="lemma">
<name>Maret (Hugues</name><pc>),</pc><desc>duc de Bassano, l'infatigable ministre de Napoléon Ie</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig.; Saint-Cloud, 4 brumaire an XIII, 1 p. in-fol. 4</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre relative à la cérémonie du couronnement de Napoléon Ier 198 Marie de Médicis, reine et régente de France, deuxième femme de</note><sense>Henri IV. -Let. sig., avec l souscript. aut., au duc de Lorraine; Fontainebleau, 11 octobre 1613. 1 p. in-fol. 20</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre toute relative à l'abbaye de Remiremont (Vosges) où des divisions et des troubles se sont produits. Elle attire son attention sur cet état de choses auquel elle l'invite à apporter remède</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>199</num>
<form type="lemma">
<name>Marie -Louise</name><pc>,</pc><desc>impératrice des Français, femme de Napoléon Ier</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. au roi de Bavière; Parme, 1834, 1 p. in-4, cachet à ses armes. 20</sense><pc>»</pc><note>Superbe lettre au sujet de la naissance d'une princesse</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>200</num>
<form type="lemma">
<name>Maupassant (Guy de</name><pc>),</pc><desc>le célèbre écrivain contemporain</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.. 1 p. in-18. 5</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre où il parle d'Edmond de Goncourt et du sculpteur Chapu</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>201</num>
<form type="lemma">
<name>Maurel (Victor</name><pc>),</pc><desc>le célèbre chanteur. né à Marseille en 1848</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s (à Vitu); Milan, 4 p. pl. in-8. 8</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre relative à ses représentations à Milan et où il parle longuement d'un nouvel opéra de Verdi</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>202</num>
<form type="lemma">
<name>Mazarin (Arm.-Ch. de la Porte de la Meilleraye, duc de</name><pc>),</pc><desc>grand-maître de l'artillerie, gouverneur de Bretagné, époux d'Hortense Mancini, né et 1632, mort en 1713</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>1° Pièce sig., sig. aussi par J.-B. Colbert, Guill. de Lamoignon et Michel Le Tellier; Paris, oct-déc. 1665, 7 p. in-fol. Appro¬ constitution de rente faite en faveur de Ph. Mazarini Mancini, duc de Ni¬ vernais, pour rembourser O. Odedei, comte de Vézelai. -2° Pièce sig. de J.-B. Colbert, Guill. de Lamoignon et Michel Le Tellier; Paris, 20 fév. 1665, 12 p. in-fol. 25</sense><pc>»</pc><note>Bail par François le Bas, agissant pour Philippe Mazarini Mancini, duc de Nevers, à Etienne Blondet, bourgeois de Paris, de terres, forges et hauts fourneaux sis en Donziois et Nivernois à Arlot (avec l'étang le Bouquart et les prez le Comte), à Saint- Eloy, a Briffault, Mauboux le Bouquart, Donzy, Chaudon, etc. -L'acte a été contre¬ signé par les personnes ci-dessus indiquées, agissant comme témoins</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>203</num>
<form type="lemma">
<name>Mendès (Catulle</name><pc>),</pc><desc>célèbre écrivain et poète contemporain</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 2 p. in-8. 4</sense><pc>»</pc><note>Très belle lettre dans laquelle il parle de Villiers de l'Isle-Adam</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>204</num>
<form type="lemma">
<name>Meunier (Victor</name><pc>),</pc><desc>écrivain socia¬ liste et savant vulgarisateur des sciences, né en 1817</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Dijon, 1850, 6 p. in-8. 5</sense><pc>»</pc><note>Très curieuse lettre toute relative à ses ouvrages socialistes, et en particulier à son Jésus-Christ devant les conseils de guerre</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>205</num>
<form type="lemma">
<name>Meyerbeer (Giacomo</name><pc>),</pc><desc>le grand compositeur</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., en français, à M. d'Ortigue, 1 p. 1/2 in-8. Papier à son chiffre. 6</sense><pc>»</pc><note>Très belle lettre où il parle de la der¬ nière représentation du Prophète</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>206</num>
<form type="lemma">
<name>Millevoye (Ch.</name><pc>),</pc><desc>célèbre poète élé¬ giaque, né à Abbeville en 1782, mort en 1816</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Paris, 10 therm. an X, 2 p. in-4. La fin du post-scrip¬ tum manque. 16</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre écrite à l'âge de vingt ans à un écrivain de ses amis. Il le remercie des encouragements qu'il lui a donnés; il faut avoir soi-même beaucoup de talent pour s'occuper ainsi à faire valoir celui des autres. « Si tous les littérateurs possédaient ce rare avantage, il y aurait bien moins de trouble et de division dans l'empire des lettres. » Détails sur sa Satire des romans du jeur dont il s'occupe en ce moment</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>207</num>
<form type="lemma">
<name>Miloradowitch (Michel, comte</name><pc>),</pc><desc>célèbre général russe, surnommé le Murat de l'armée rasse qui, en 1808, sauva la ville de Bukarest, me¬ nacée par les Turcs, né en 1770, mort en 1825</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. avec la souscript</sense></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>aut</num>
<pc>.,</pc>
<sense>
<sense>en français; Bukarest, 28 août 1808. Belle lettre. Rare. 20</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>208</num>
<form type="lemma">
<name>Mirabeau (H.-G., comte de</name><pc>),</pc><desc>le grand orateur, né en 1749, mort en 1791</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a s. en abrégé à Pellenc, son secrétaire; Paris, 11 oct. 1783, 2 p. pl. in-4. 35</sense><pc>»</pc><note>Très belle et intéressante lettre. Il lui donne des indications sur la surséance de son procès en séparation avec Mme de Mira- beau (Marie-Emilie de Covet, fille du marquis de Marignane); « j'ai parlé de vous à mon oncle, et je lui en parle encore, ce courrier, comme du principal auteur de la requête; j'ai retravaillé l'historique et fait la 3e partie; je n'ai retouché qu'au style des moyens qu'au reste je trouve un peu longs.» Il appelle son avocat un Parménion ; il espère qu'il saura lutter contre sa partie adverse. M de Portalis, qu'il joindra corps à corps son ennemi et qu'il cherchera à lui donner « la ambette.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>209</num>
<form type="lemma">
<name>Mollevaut (C.-L.</name><pc>),</pc><desc>poète et traduc¬ teur distingué, né à Nancy en 1776, mort en 1844</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Ode à son Auguste Majesté Napoléon, empereur et roi suir la guerre de la Prusse, pièce de vers aut. sig., 1807, 4 p. pet. in-4. 6</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>210</num>
<form type="lemma">
<name>Mollien (Fr.-Nicolas, comte</name><pc>),</pc><desc>cé¬ lèbre homme d'Etat, habile ministre du Trésor public sous Napoléon Ier, né à Rouen en 1758, mort en 1850</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig.; Paris, 23 oct. (1812), 1 p. in-4. 3</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre au sujet de la conspira¬ tion du général Malet, écrite le lendemain de la tentative avortée de ce dernier</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>211</num>
<form type="lemma">
<name>Monsabré (le Père</name><pc>),</pc><desc>le grand prédi¬ cateur</desc></form>
<pc>-</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à un journaliste, 2 p. 1/2 in-8. 8</sense><pc>»</pc><note>Très belle lettre au sujet du peintre Corot</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>212</num>
<form type="lemma">
<name>Montausier (Ch. de Sainte-Maure, duc de</name><pc>),</pc><desc>brave guerrier du siècle de Louis XIV, gouverneur du grand dauphin, né en 1610, mort en 1690</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>4 let. sig.; 1649-1679, 6 p. 1/2 in-4, cachets et soies. Intéressantes. 15</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>213</num>
<form type="lemma">
<name>Musique (compositeurs de). -L. à s. à 1 » Bazin (Fr.</name><pc>),</pc><desc>Ben Tayoux, Bergson (Mi¬ chel</desc><pc>),</pc><desc>Berton (H.</desc><pc>),</pc><desc>Boscowitz, Carafa, Go¬ dard (Benjamin</desc><pc>),</pc><desc>Grisar (Albert</desc><pc>),</pc><desc>Hervé, Kreutzer, Lecocq (Ch.</desc><pc>),</pc><desc>Massenet (J ), Mer¬ met (Aug.</desc><pc>),</pc><desc>Nadaud (G.</desc><pc>),</pc><desc>Onslow, Panofka, Poniatowski, Poujade (Lucien</desc><pc>),</pc><desc>Reicha, Rosenhain, Thomas (Ambroise</desc><pc>),</pc><desc>Tulou, Werteimberg (P.).</desc></form>
</entry><entry><num>214</num>
<form type="lemma">
<name>Napoléon Ier</name><pc>,</pc><desc>empereur des Fran¬ çais</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. Bonaparte, sig. aussi par Chaptal et Maret, sur vé¬ lin, an XI, 1 p. double in-fol obl., cachet. 12</sense><pc>»</pc></sense>
</entry><entry><num>215</num>
<form type="lemma">
<name>Napoléon II</name><pc>,</pc><desc>duc de Reichstadt, fils unique de Napoléon Ier</desc></form>
<pc>; -</pc>
<sense>
<sense>Ma¬ nuscrit aut., janvier 1826, 16 pages in-4, à mi-marges. 150</sense><pc>»</pc><note>Précieuse pièce. Cahier de devoirs écrits par le duc de Reichstadt à l'âge de 15 ans, et certifié par le chevalier de Foresti, son instituteur. 216 Napoléon III, empereur des Fran¬ çais</note></sense>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à une dame; W. (Wilhelmshoehe), 11 déc. (1870), 1 p. in-8. Papier à son chiffre. 23</sense><pc>»</pc><note>Très belle et intéressante lettre écrite alors qu'il était prisonnier. « Celte lettre vous sera remise par M. Levert, ancien préfet de Marseille... Il doit causer avec vous des démarches qu'il y aurait à faire auprès du géneral Changarnier pour le maintenir dans ma cause.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>217</num>
<form type="lemma">
<name>Napoléon III</name></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig., con¬ tresignée par Drouyn de Lhuys, sur vélin ; Saint-Cloud, 1853, 1 p. double in-fol. obl., cachet. Très belle pièce. 15</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>vant</num>
<form type="lemma">
<name>prélat</name><pc>,</pc><desc>évêque d'Anvers, puis archevêque de Cambrai, né à Bois-le- Duc en 1587, mort en 1667</desc></form>
<pc>-</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., en latin ; Louai, 23 juin 1617, 1 p. in-fol., cachet. 15</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>219</num>
<form type="lemma">
<name>Neuville (Alphonse de</name><pc>),</pc><desc>le célèbre peintre militaire, né à Saint-Omer en 1836, mort en 1885</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à un ami; Les Plâtrières, 1876, 2 p. 3/4 petit in-8. Très belle lettre. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>220</num>
<form type="lemma">
<name>Ney (Michel</name><pc>),</pc><desc>prince de la Moskowa, illustre maréchal de France, né en 1769, fusillé le 7 décembre 1815</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. au général Dutaillis; quar¬ tier général de Montreuil-sur-Mer, 22 messidor an XII, 1 p. in-4, tête impr., cachet. 15</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre écrite comme commandant en chef du camp de Montreuil-sur-Mer</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>221</num>
<form type="lemma">
<name>Nicolle (Ch.-Dom.</name><pc>),</pc><desc>célèbre institu¬ teur, directeur du Lycée Richelieu à Odessa, né dans la Seine-Inférieure en 1758, mort en 1835</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au baron Ed. Mounier ; Paris, 1834, 1 p. in-4. 5</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre relative au service funèbre pour le duc de Richelieu</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>222</num>
<form type="lemma">
<name>Noailles (Paul, duc de</name><pc>),</pc><desc>historien de Mme de Maintenon, né en 1802, mnort en 1885</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. (à Mgr Du¬ panloup) ; 20 mai 1844, 4 p. in-4. 12</sense><pc>»</pc><note>Très intéressante lettre toute relative à la loi sur l'instruction et la liberté de l'ensei¬ gnement. « Préchez les évêques dans votre voyage pour l'école normale, c'est le moyen du succès. Il faut qu'ils se persuadent une chose ; c'est qu'ils n'obtiendront jamais la liberté comme en Belgique, ni même que les établissements privés soient absolument indépendants de l'Université... S'ils veu¬ lent s'entendre, quelle que soit la loi, l'é¬ ducation sera en grande partie dans leurs mains d'ici à dix ans.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>223</num>
<form type="lemma">
<name>Noverre (J.-G.</name><pc>),</pc><desc>célèbre chorégra¬ phe et compositeur de ballets, né à Paris en 1727, mort en 1810</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; (Saint-Germain), 23 pluviôse an VIII, 1 p. in-4. Curieuse. Rare. 20</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>224</num>
<form type="lemma">
<name>Orléans (Louise-Marie-Thérèse-Ba¬ thilde d'</name><pc>),</pc><desc>mère du duc d'Enghien, princesse connue par ses idées mys¬ tiques, née en 1750, morte en 1822</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. (à un conventionnel) ; Paris, 5 sept. 1793, 2 p. in 4. 15</sense><pc>»</pc><note>Belle et curieuse lettre. Elle désire n'être pas déportée hors de France, en compagnie de condamnés qu'elle ne peut supporter; elle préfèrerait s'étaklir à l'étranger, à Genève, par exemple. (On sait que la duchesse de Bourbon, qui avait obligé son mari à un duel avec le comte d'Artois, était à la fois révolu¬ tionnaire et mystique; elle avait légué se biens à la nation ; elle n'en fut pas moins enfermée, avec la famille d'Orléans, à Mar¬ seille; elle obtint sa liberté en 1795 et se retira en Espagne.</note></sense>
</entry><pc>)</pc><entry><num>223</num>
<form type="lemma">
<name>Pache (J.-N.</name><pc>),</pc><desc>ministre de la guerre en 1793, maire de Paris, né en 1746, mort en 1823</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au général Dumouriez, à Bruxelles ; Paris, 22 dé¬ cembre 1792, 1 p. in-4, cachet. 12</sense><pc>»</pc><note>Très belle lettre. Il l'avise que le Con¬ seil exécutif lui a accordé un congé de six semaines, et qu'il sera remplacé pendant ce temps par le général Valence</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>226</num>
<form type="lemma">
<name>Pajou (Augustin</name><pc>),</pc><desc>gracieux sta¬ tuaire, de l'Institut, né en 1730, mort en 1809</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. ; 1782, 1/3 de p. in-4. Belle pièce. 8</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>227</num>
<form type="lemma">
<name>Pasquier (Et.-Denis, duc</name><pc>),</pc><desc>célé¬ bre homme d'Etat, ministre de Louis XVIII, de l'Acad. fr., né en 1767, mort en 1862</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. (à Mgr Dupanloup); 1845,1p. in-8. 6</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre. « Vous ne vous trompez pas si vous croyez au très vif intérêt que je porte aux fâcheuses dissensions religieuses qui se sont élevées depuis quelque temps, et que chaque jour je déplore davantage.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>228</num>
<form type="lemma">
<name>Pasteur (L.</name><pc>),</pc><desc>l'illustre savant, de l'Acad. fr</desc></form>
<pc>-</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. in-8. Belle lettre. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>229</num>
<form type="lemma">
<name>Pellevé (Nicolas, cardinal de</name><pc>),</pc><desc>évé¬ que d'Amiens, puis archevêque de Sens et de Reims, chef du conseil de la Ligue, né à Jouy-en-Josas (Seine- et-Oise) en 1518, mort en 1594</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce, sig. comme archevêque de Sens ; sig. aussi par Charles, cardi¬ nal de Lorraine, et Charles, car¬ d'ual de Bourbon, sur vélin; 1770, 1 p. in-fol. obl., légères taches. Inté¬ ressante pièce historique. 20</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>230</num>
<form type="lemma">
<name>Penthièvre (L.-J.-M. de Bourbon, duc de</name><pc>),</pc><desc>grand amiral de France, beau-père de la princesse de Lam¬ balle, né en 1725, mort en 1793</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à M. Joly de Fleury ; Triel, 1784, 2/3 de p. in-4. 6</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>231</num>
<form type="lemma">
<name>Pétion de Villeneuve (Jérôme</name><pc>),</pc><desc>célèbre conventionn l giroudin, maire de Paris, né à Chartres en 1733, mort en 1794</desc></form>
<pc>.-</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à l'abbé Poncelin; Lèves (près Chartres), 1786, 1 p. in-4. 20</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre. Envoi de quatre ballots d'un de ses ouvrages. (Essai sur le mariae, considéré sous les rapports naturels, moraux et politiques)</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>232</num>
<form type="lemma">
<name>Philidor (François-André Danican</name><pc>),</pc><desc>célèbre compositeur de musique, le premier joueur d'échecs de son lemps, né à Dreux en 1726, mort à Loudres en 1795</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à sa femme: Loudres, 5 janv. 1790, 2 p. in-i Rare. 30</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre où il parle du marquis de Favras,</note></sense>
</entry><entry><num>233</num>
<form type="lemma">
<name>Polani (Giovanni, marquis</name><pc>),</pc><desc>célèbre géomètre et antiquaire italien, associé étranger de l'Acad. des Sciences, né à Venise en 1683, mort en 1761</desc></form>
<pc>.</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Padoue, 1729, 1 p. in-4. 10</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre scientifique. Il lui demande des renseignements sur l'observation de la propagation de la lumière par Bradley</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>234</num>
<form type="lemma">
<name>Proudhon (P.-J.</name><pc>),</pc><desc>le célèbre écri¬ vain socialiste, né à Besançon en 1809 mort en 1866</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au docieur Cretin; Paris, 22 déc. 1862, 1 p. in-8. 8</sense><pc>»</pc><note>n'a fait besogne plus répugnante et dont il fût plus mecontent. « Songez, dit-il, qu'il s'agit de faire passer comme article de fond une idée totalement inconnue : la Fédération ; de démolir la vieille démocratie, qui se regarde comme souveraine, et de jeter force pierres dans les jardins de la Presse pério¬ dique qui ne permet guère qu'on lui manque »</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>235</num>
<form type="lemma">
<name>Pucelle (l'abbé René</name><pc>),</pc><desc>célèbre ma¬ gistrat et écrivain, conseiller au Par¬ lement, ardent janséniste, défenseur du diacre Pâris et ami intime de Soanen, né en 1655, mert en 1746</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. sur vélin; 1700, 1 p. in-18 obl. L'gère déchirure. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>236</num>
<form type="lemma">
<name>Racine (Louis</name><pc>),</pc><desc>fils du gran! tra¬ gique, auteur du poème de la Religion, né en 1692, mort en 1763</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. à M. Le Caron. à Compiègne ; Soissons, 1739, 1 p. 1/4 in-4, cachet à ses armes. 15</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>237</num>
<form type="lemma">
<name>Radonvilliers (l'abbé Cl.-Franc. de</name><pc>),</pc><desc>littéraleur distingué, sous-pré¬ cepteur des Enfants de France, de l'Acad. fr., né près de Nevers en 1709, mort en 1789</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Versailles, 2 mai 1758, 2 p. in-4. 12</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre où il demande au nom du comte de La Vauguyon et du cardinal du Coétlosquet un certain nombre d'ouvrages devant servir à l'éducation du duc de Bour¬ gogne</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>238</num>
<form type="lemma">
<name>Rapin (Nicolas</name><pc>),</pc><desc>célèbre poète du XVIe siècle, l'un des auteurs de la Satire Ménippée, né à Fontenay-le- Comte vers 1540, mort à Poitiers en 1608</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. sur vélin; 1594, 1 p. in-4 obl. 15</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>239</num>
<form type="lemma">
<name>Ravignan (G.-F.-X. de</name><pc>),</pc><desc>le célèbre prédicateur. né à Bayonne en 1795, mort en 1838</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. (à Mgr Dupanloup); Lon Ires, 29 mai 1831, 7 p. in-8. 20</sense><pc>»</pc><note>Belle et importante lettre sur les confé¬ rences qu'il donne à Londres. « Les excel¬ lents prêtrès de la chapelle française avaient loué, avec l'approbation du cardinal, une grande salle de concert pour en faire le dimanche une église temporaire, c'est là que je donne quelques conférences, du milieu des bancs d'un orchestre, en pré¬ sence d'une grande loge ou tribunes et d'une vaste galerie. Ces conférences sont assez suivies. Un grand nombre de protes¬ tants y viennent. » Il parle aussi de Mme Manning, Hope, Allies, Bellassis. Très cu¬ rieux details</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>24</num>
<form type="lemma">
<name>) Renan ( (Ernest</name><pc>),</pc><desc>l'auteur de la Vie de Jésus</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à un journaliste, 2/3 de p. in-8. Belle lettre. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>241</num>
<form type="lemma">
<name>Richaud (H.</name><pc>),</pc><desc>homme politique, député de Seine-et-Oise à la Conven¬ tion</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig.; Lyon, 12 pluviôse an III (31 janv. 1795), 2 p. in-fol., tête imp., vignette. 10</sense><pc>»</pc><note>Arrêt du représentant ordonnant la liqui¬ dation de l'étude de l'avoué Rey «tombé sous le glaive de la loi », au profit de sa veuve</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>242</num>
<form type="lemma">
<name>Richepin (Jean</name><pc>),</pc><desc>le célèbre écrivain contemporain</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. in-4. 7</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre relative à Miarka, la fille à lourse</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>243</num>
<form type="lemma">
<name>Robespierre (Maximilien</name><pc>),</pc><desc>le cé¬ lèbre conventionnel, né à Arras en 1758, guillotiné le 28 juillet 1794</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig., avec 2 lig. aut. sig. de Prieur de la Côte d'or sig. aussi par Lazare Carnot et Billaud-Va¬ renne comme membres du Comité de Salut Public; 23 prairial an II (13 juin 1794), 1 p. in-fol. 50</sense><pc>»</pc><note>Relative à l'artillerie de l'armée des Pyrénées occidentales</note></sense>
</entry><entry><num>244</num>
<form type="lemma">
<name>Robespierre, jeune (Augustin</name><pc>),</pc><desc>conventionnel, frère du précédent, guillotiné le même jour</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. ; Nice, 1er messidor an II, 1/2 p. in-4, tête imp.. cachet. 15</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>247</num>
<form type="lemma">
<name>Rochefort (Henri</name><pc>),</pc><desc>le célèbre pam¬ phlétaire</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à un journaliste, 1 p. in-18. 3</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>246</num>
<form type="lemma">
<name>Rohan Rochefort (la princesse Charlotte de</name><pc>),</pc><desc>maîtresse du duc d'Enghien, qui fut arrêté chez elle</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à la vicomtesse de Mira- beau; 3 p. in-4, cachet. Curieuse. 15</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>247</num>
<form type="lemma">
<name>Rousseau (Philippe</name><pc>),</pc><desc>le célèbre peintre contemporain, né en 1810, mort en 1887</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. in-8. Papier à son chiffre. 3</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>243</num>
<form type="lemma">
<name>Saint-Evremond (Ch. de</name><pc>),</pc><desc>littéra¬ teur et bel esprit, un des meilleurs écrivains français du XVIIe siècle, exilé en Angleterre pour une mor¬ dante satire contre Mazarin, né près de Coutances en 1613, mort en 1703</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à l'abbé de Hautefeuille ; (Londres), 24 décembre, 1 p. in-4, cachet. 15</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>249</num>
<form type="lemma">
<name>Saint-Pierre (Bernardin de</name><pc>),</pc><desc>l'au¬ teur de Paul et Virginie</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Billet aut. sig. ; 1805, 2/3 de p. in-8 obl. 12</sense><pc>»</pc></sense>
</entry><entry><num>250</num>
<form type="lemma">
<name>Saint-Simon (Henri de</name><pc>),</pc><desc>le célèbre réformateur, chef de l'école socialiste qui porte son nom, qui prit une grande part à la guerre de l'indépen¬ dance américaine, né en 1760, mort en 1823</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. in-4 Belle lettre. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>251</num>
<form type="lemma">
<name>Salvandy (N.-A., comte de</name><pc>),</pc><desc>histo¬ rien et homme politique. de l'Acad. fr., né à Condom (Gers) en 1795, mort en 1836</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., Chantemerle (Seine-et-Oise), 1814, 1 p. in-4. 5</sense><pc>»</pc><note>Très belle lettre adressée à un journa¬ liste où il parle d'articles qu'il appelle les Abeilles de Corbeil</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>252</num>
<form type="lemma">
<name>Sand (George</name><pc>),</pc><desc>la grande roman¬ cière</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. in-8. Belle lettre. 6</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>233</num>
<form type="lemma">
<name>Santerre (A.-J.</name><pc>),</pc><desc>célèbre général en chef de la garde nationale de Paris</desc></form>
<pc>, -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. ; 12 août 1792, 1 p. 1/2 in-4, cachet. 12</sense><pc>»</pc><note>Pièce historique comme commandant provisoire de la garde nationale de Paris, Nomination du commandant Alexandre et de plusieurs autres officiers. « M. Alexandre aura le commandement de l'Assemblée nationale, des Tuileries et de la maison des Feuillants où réside le roi et sa famille.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>254</num>
<form type="lemma">
<name>Sarazin (Jean-Franc.</name><pc>),</pc><desc>célèbre poète du XVII siècle, ami de Pellisson et de Ménage qui publièrent ses oeuvres après sa mort, né à Hermanville (Calvados) en 1605, mort en 1654</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à M. Sulmatori, à Chiernegue; (Turin, vers 1634), 1 p. pl. in-fol. Cachets. Un peu fatiguée. Très rare. 60</sense><pc>»</pc><note>Lettre politique dans laquelle il parle de M. Watt, ambassadeur anglais à Turin. Il croit que dans peu de temps la France va déclarer la guerre à l'Espagne</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>235</num>
<form type="lemma">
<name>Siéyès (Emm.-Jos</name><pc>),</pc><desc>l'illustre consti¬ tuant, président du Directoire, ré à Fréjus (Var) en 1748, mort en 1836</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. 8. à lord Holland; Bruxelles, 6 fév. 1816, 1 p. 1/2 in-4. 20</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre écrite pendant son exil</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>256</num>
<form type="lemma">
<name>Sismondi (S. de</name><pc>),</pc><desc>le grand histo¬ rien</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., en français à ses éditeurs; Genève, 1830, 1 p. in-4, cachet. 5</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre où il parle de son Histoire des Français</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>257</num>
<form type="lemma">
<name>Sixte-Quint</name></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. à Castel¬ lino et J.-A. Pinelli ; Rome, 20 juin 1586, 3/4 p. in-4 La signature est un peu encommagée par suite de la mauvaise qualité de l'encre. 15</sense><pc>»</pc><note>Ordre de verser entre les mains de Giulia¬ Ursina Rangonna, femme du marquis Bal¬ dassano, une partie de l'argent déposé aux mains d'Olgrati, pour recouvrer le château de Savignano</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>258</num>
<form type="lemma">
<name>Swinburne (Algernon-Ch.</name><pc>),</pc><desc>célèbre poète anglais contemporain, fils de l'amiral, né à Loudres en 1837</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., en français; Vichy, 1 p. in-8. Jolie lettre. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>259</num>
<form type="lemma">
<name>Talazac (J.-A.</name><pc>),</pc><desc>célèbre ténor de l'Opéra-Comique, né à Bordeaux en 1833, mort recemment</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. in-8. Belle lettre. 4</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>260</num>
<form type="lemma">
<name>Thalberg (Sigismond</name><pc>),</pc><desc>pianiste et compositeur distingué, né à Genève en 1812, mort en 1871</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., en français, 1 p. in-8. Belle lettre. 6</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>261</num>
<form type="lemma">
<name>Tirard (P.-E.</name><pc>),</pc><desc>homme politique, ministre des finances, né en 1827</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à un journaliste; Paris, 16 septembre 1870, 1 p. in-8. 5</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre écrite comme maire du deuxième arrondissement de Paris</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>262</num>
<form type="lemma">
<name>Trenck (Fred., baron de</name><pc>),</pc><desc>célèbre par ses aventures et par la dure cap¬ livité de dix années que lui lit subir Frédéric II, né en 1726, décapité en 1794</desc></form>
<pc>-</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., en français, à la citoyenne Onfroi, libraire à Paris;</sense></sense>
</entry><entry><num>5</num>
<form type="lemma">
<name>germinal (25 mars</name><pc>) 1794</pc></form>
<pc>,</pc>
<sense>
<sense>1 p. in-8 obl. 20</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre écrite pendant sa détention et trois mois avant sa mort. Il lui demande de lui envoyer quatre exemplaires de son Histoire (ses curieux Mémoires, publiés par lui-même en français en 1789). « J'ai encore très besoin de secours, mais les têtés de mes ennemis (les Hébertistes) étant tombés, j'attend justice et satisfaction et c'est le moment d'agir pour mon droit.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>263</num>
<form type="lemma">
<name>Tressan (Louis III de La Vergne de</name><pc>),</pc><desc>célèbre prélat, évêque de Nantes, puis archevêque de Rouen</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.: Paris, 8 décembre 1720, 1 p in-8. 10</sense><pc>»</pc><note>Intéressante lettre où il dit que l'on a appris par les lettres de Rome du 26 nov. que « le pape (Clément XI) est fort mal, le départ de Mm, les Cardinaux pour Rome a esté résolu hier. » (Clément XI mourut le 19 mars 1721.</note></sense>
</entry><pc>)</pc><entry><num>264</num>
<form type="lemma">
<name>Ugalde (Delphine</name><pc>),</pc><desc>une des plus célèbres cantatrices de notre époque, née en 1829</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Villemes¬ sant; Londres, 14 juillet 1857 , 3 p. in-8. 5</sense><pc>»</pc><note>Très belle lettre sur ses représentations à Londres et sur l'organisation d'un concert à son bénéfice. Curieux détails</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>266</num>
<form type="lemma">
<name>Urbain VIII (Maffeo Barberini</name><pc>),</pc><desc>pape célèbre, qui s'entoura de savants et fut un zélé protecteur des lettres et des arts, né en 1568, mort en 1644</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. 2 fois; 1597-99, 10 p. in-4. Un peu tachée d'eau. 18</sense><pc>»</pc><note>Curieux document. Compte visé deux fois par Maffeo Barberini, alors clerc de la Chambre apostolique, des dépenses d'ar¬ quebuserie faites pour la reprise de Ferrare sur César Ier, petit-fils d'Alphonse II d'Este, par les ordres de Clément VIII. Intéressants</note></sense>
</entry><entry><num>266</num>
<form type="lemma">
<name>Vaillant (J.-B.-Ph.</name><pc>),</pc><desc>maréchal de France, ministre de la maison de l'empereur Napoléon III, né à Dijon en 1790, mort en 1872</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s ; Paris 7 octobre 1867, 1/2 p. in-4. 3</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre relative à la médaille destinée à rappeler l'établissement du pont de l'Alma à Paris</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>267</num>
<form type="lemma">
<name>Valazé (Ch.-E. Dufriche de</name><pc>),</pc><desc>célèbre conventionnel girondin, né à Alençon en 1751, mort par suicide le</desc></form>
</entry><entry><num>30</num>
<form type="lemma">
<name>août 1793</name></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. ; Essay (Orne) 15 juin 1790, 3 p. in-fol. 20</sense><pc>»</pc><note>Très belle et intéressante lettre toute relative à la ville d'Essay, dont il était maire, et signée aussi de tous les officiers municipaux de cette commune</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>268</num>
<form type="lemma">
<name>Vallès (Jules</name><pc>),</pc><desc>le célèbre publiciste révolutionnaire, membre de la Com¬ mune de Paris, auteur de Jacques Vingtras, né au Puy en 1833, mort en 1885</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à un colla¬ boraleur; Londres, 14 juillet 1883, 2 p. in-8. Belle et curieuse lettre. 6</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>269</num>
<form type="lemma">
<name>Vargaz (Francesco</name><pc>),</pc><desc>célèbre diplo¬ mate espagnol, secrétaire de Phi¬ lippe II, president du fameux tribunal de sang dans les Pays-Bas</desc></form>
<pc>-</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au conite d'Anguisola (époux de la femme peintre que Philippe II attira à sa cour); Madrid, 20 août 1362, 1 p. in-fol., cachet. Un peu jaunie. 16</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>270</num>
<form type="lemma">
<name>Vaubois (Cl.-Henri Belgrand, 1 comte de</name><pc>),</pc><desc>célèbre général français de par sa défense de Malte contre les Anglais, né à Châteauvillain (Haute- Marne) en 1748, mort en 1839</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Kellermann ; Finale, 14 floréal an III, 2 p.in-4. Très belle lettre. 20</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>271</num>
<form type="lemma">
<name>Victoire de France</name><pc>,</pc><desc>fille de Louis XV et de Marie Leczinska, née à Versailles en 1733, morte à Trieste en 1799</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. avec 3 lig. aut.; nov. 1791, 1 p. in-4. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>272</num>
<form type="lemma">
<name>Verdi (G.</name><pc>),</pc><desc>le grand compositeur</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Morceau de musique avec paroles aut. sig.; Paris, 14 juin 1874, 1 p. in-8. Rare comme musique. 30</sense><pc>»</pc><note>Jolie pièce d'amateur</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>273</num>
<form type="lemma">
<name>Vermersch (Eug.</name><pc>),</pc><desc>journaliste et poète distingué, rédacteur du Père Duchène sous la Commune, né à Lille en 1845, mort à l'hôpital à Londres</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. ; (Londres, 6 janv. 1872), 1 p. in-8. 5</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre relative à son journal Le Qui Vive. « Je suis en butte à une foule de cabales qui font, ou cherchent à faire du moins, un cordon sanitaire autour de moi. Malgré les cent mille francs que j'ai reçus à ce qu'il parait du comte de Chambord, ou de Badinguet, ou du duc d'Aumale, on ne sait pas au juste, le secours de quelques livres nous serait fort utile.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>274</num>
<form type="lemma">
<name>Vermorel (Aug</name><pc>),</pc><desc>journaliste répu¬ blicain, membre de la Commune de Paris, né à Denicé (Rhône) en 1841, mort en 1871 des suites de ses bles¬ sures reçues aux barricades</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s ; prison de Sainte-Pélagie, 20 mars 1868, 1 p. in-8. 4</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>275</num>
<form type="lemma">
<name>Vestris (G.-A.B. Vestri, dit</name><pc>),</pc><desc>fameux danseur italien, surnommé le Diou de la Dance, né à Florence en 1729, mort en 1808</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig., en fiançais, au citoyen Beauviliers le cadet au Jardin de l'Egalité (Palais Royal), ce décadi 10 prairial, 1/2 p. in-8. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>276</num>
<form type="lemma">
<name>Vignoles (Benjamin de</name><pc>),</pc><desc>capitaine des gardes du corps de Condé qu'il accompagna en Dauphiné en 1580; Turenne étant venu à Nîmes pour im¬ poser à ce prince les conditions du traité de Fleix, Vignoles tenta de l'arrêter; plus tard il fut maître d'hôtel du comte de Soissons; il était des¬ cendant de la Hire (compagnon de Jeanne d'Arc</desc></form>
<pc>) -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Henri IV, alors roi de Navarre; Vignoles (Haute¬ Garonne), 4 juillet 1578, 2 p. in-fol., cachet à ses armes représentant un paon rouant. 20</sense><pc>»</pc><note>Intéressante lettre. « D'autant que les ca¬ pitaines Casenave et Maupuy sont an diférant sur le comandemant du chateau de Tartas (Landes) et que pour cet efet il s'an vont vers votre Magesté pour savoir vostre volonté, je ose vous fère antandre que sus de la religion, tant de la dite ville que d'a¬ lantour m'ont solisité de vous escrire qu'il vous plust que le capitaine Casenave y de¬ mourat, non qu'ilz doutent de la fidélité et valur du capitaine Maupuy, mes qu'il ne le cognoisent.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>277</num>
<form type="lemma">
<name>Villaret de Joyeuse (Louis-Tho¬ mas, comte</name><pc>),</pc><desc>célèbre amiral français, né à Auch en 1750, mort en 1812</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à l'amiral Nielly; Lorient, 2 floréal an V (21 avril 1797), 2 p. in-4. 15</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre politique. Il a accepté de représenter le département du Morbihan au Conseil des Cinq-Cents : « Si je n'apporte pas à la Convention des grands moyens, j'i porte au moins un coeur pur, la soif du bien et quelque courage; avec ces qualités, peut-être ne serai-je pas tout à fait innutile au parti des honètes gens.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>278</num>
<form type="lemma">
<name>Villèle (J.-B., comte de</name><pc>),</pc><desc>le célèbre premier ministre de Charles X, né à Toulouse en 1773, mort en 1854</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Morville, 16 nov. 1846,2 p. 1/4 in-8. 10</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre sur le mariage du comte de Chambord qu'il apprécie au point de vue politique. Ce mariage est des pins conve¬ nables puisque seul le duc de Modène a reconnu les droits du souverain légitime ; ce choix vaut mieux que celui d'une archi¬ duchesse autrichienne</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>279</num>
<form type="lemma">
<name>Vossius (G.-J.</name><pc>),</pc><desc>illustre savant hol¬ landais</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., eu latin, à llugo grotius, ambassadeur de Suède à Paris; Leide, juillet 1642, 2 p. 1/3 in¬ fol., cachet à ses armes. 28</sense><pc>»</pc><note>Très remarquable lettre contenant une critique d'un libelle du théologien Jacobus Laurientius où celui-ci attaquait, comme l'avait fait Rivet, l'ouvrage de Grotius: Adno¬ tata in consultationem 6. Cassandri de articulis reli jonis inter catholicos et protestantes</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>280</num>
<form type="lemma">
<name>Warfuze (R.-V. de Renesse, comte de</name><pc>),</pc><desc>membre du conseil des Finances du Brabant, massacré par le peuple qui lui attribuait le meurtre de Sé¬ bastien de la Ruelle, ancien bourg¬ mestre dévoué à la France</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. sur vélin; Bruxelles 1624, 1 p. double in-fol. obl. 15</sense><pc>»</pc><note>Belle pièce. Nomination, au nom de l'in¬ fante Isabelle d'Autriche, gouvernante des Pays-Bas, de Paul de Berlo, comme maire de Faix</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>281</num>
<form type="lemma">
<name>Watt (James</name><pc>),</pc><desc>illustre ingénieur an¬ glais, l'inventeur de la machine à vapeur, né en 1736, mort en 1819</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à M. Fermin De Tastet; Birmingham, 26 fév. 1794, 1 p. in-4. Légers raccommodages. 20</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>282</num>
<form type="lemma">
<name>Widor (Ch.-M.</name><pc>),</pc><desc>compositeur con¬ temporain distingué</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. in-8. 2</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>283</num>
<form type="lemma">
<name>Zeyher (Ch</name><pc>),</pc><desc>savant botaniste alle¬ mand; qui classa un grand nombre de plantes du sud de l'Afrique</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., en anglais, à M. Pamplin, à Londres; cap de Bonne-Espérance, 20 août 1840, 1 p. in-4, cachet. Belle lettre scientifique. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>284</num>
<form type="lemma">
<name>Zola (Emile</name><pc>),</pc><desc>le célèbre romancier naturaliste</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; 1887, 1 p. in-8. 6</sense><pc>»</pc><note>Très belle lettre dans laquelle il parle de son roman La Terre</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><note>DOCCHERTS</note>
</entry><entry><num>285</num>
<form type="lemma">
<name>Condé (Régiment de</name></form>
<pc>). -</pc>
<sense>
<sense>1° Pièce sig. de Louis XV (par le secrétaire de la main), contresignée par Voyer d'Argenson, sur vélin ; Versailles, 22 août 1743, 1 p. in-fol. obl., sceau. Commission de colonel lieutenant du régiment d'infanterie de Fondé pour le comte de Langeron. 2° 92 pièces; 1747-58, environ 250 p. in-fol. et in-4. 70</sense><pc>»</pc><note>Important dossier pour l'histoire de ce régiment. On y remarque des lettres sig. de Louis XV (par le secrétaire de la main), de Louis-Joseph ce Bourbon, prince de Condé, de Voyer d'Argenson, du chevalier du Muy, de M. de Villemeur et des minutes aut. du comte de Langeron</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>286</num>
<form type="lemma">
<name>Courtenay (Maison de</name></form>
<pc>). -</pc>
<sense>
<sense>Inven¬ taire des titres de la Maison de Courtenag, rangez par ordre chro¬ nologique, manuscrit ; (vers 1634), 44 pages in-fol. 15</sense><pc>»</pc><note>Copie d'après Théodore Godefroy (histo¬ rien et jurisconsulte, né en 1580, mort en 1649). Pièce intéressante pour l'histoire du Gâtinais français</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>287</num>
<form type="lemma">
<name>Lespinasse -Langeac (Famille de</name></form>
<pc>). -</pc>
<sense>
<sense>2 pièces, dont une sur vélin, sig. de Louis XV (par le secrétaire de la main): 1756-70, 2 p. in-fol. 12</sense><pc>»</pc><note>1° Pièce relative à la nomination d'E¬ tienne -Joseph de Lan eac ce Lespinasse dans l'ordre militaire de Saint-Louis. -2° Bre¬ vet de commandeur de la Commanderie de l'Epée Rouge en faveur du comte de Lespinasse-Lan eac. 288 Louise de Vaudemont, reine de France, femme de Henri III. -Con¬ trat de mariage de la Reyne Louise épouse du Roy Henry 3e; 14 février 1575, copie collationnée et signée de Bonneau, conseiller secrétaire du Roi, maison et couronne de France,</note><sense>(vers 1632), 3 p. in-fol. Curieuse pièce. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>289</num>
<form type="lemma">
<name>Montaudouin (Famille de</name></form>
<pc>) -</pc>
<sense>
<sense>3 piè¬ ces originales sur vélin; 1761-89, 42 p. in-4. 20</sense><pc>»</pc><note>1° Pièce relative à la maintenue de no¬ blesse de la famille de Montaudouin. - 2° 2 pièces relatives au mariage de Thomas Tobie de Montaudouin avec Mlle de Boissibault. Curieux dossier</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>290</num>
<form type="lemma">
<name>Alsace-Strasbourg</name></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. de Bartolle, chargé d'affaires de France à Strasbourg, à M. Mockel, chargé d'affaires de Suède à Benfeld ; Stras- bourg, 26 janv. 1636, 1 p. in-fol., cachets et soies. 12</sense><pc>»</pc><note>Lettre historique. Ies Strasbourgeois hésitent entre l'alliance de Louis XIII et celle de l'Empereur. Pour les maintenir dans la fidélité et secourir la ville d'Hague- nau, MM. de Manicamp et d'Ilocquincourt devraient envoyer des troupes; il écrit dans ce sens à Schlestadt et Colmar; il croit qu'une paix générale sera bientôt signée ; le margrave de Saxe a été bien accueilli par Louis XIII.</note></sense>
</entry><entry><num>291</num>
<form type="lemma">
<name>Alsace</name></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. de Wacquant- Geozelles, lieutenant général au ser¬ vice de l'Autriche, sous les ordres de l'archiduc Jean; Hordt, près de Stras. bourg, 14 juillet 1815,3 p. in-fol. 15</sense><pc>»</pc><note>Lettre historique. Il le remercie de lui avoir transmis ses craintes sur la fidélité du grand-duc de Bade (Charles-Louis-Frédéric) et de ses troupes; le prince de Hohen¬ zollern, qui commande le blocus de Stras- bourg, croit ce pays infecté par la rangrène française, et demande à son souverain de cou¬ per le mal en sa racine. Wacquant s'est rendu près du général Rapp pour arranger une suspension d'armes et une capitulation, «lui représentant qu'il se battait pour un gouvernement qui n'existe plus». On lui a fait observer que les alliés étaient entrés dans Paris et qu'il fallait éviter toute effu¬ sion de sang; mais le général en est em¬ pêché par le préfet Jean de Bry</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>292</num>
<form type="lemma">
<name>Anjou</name></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. en latin par Jacques de Grasse, évêque d'Angers; 23 sept. 1766, 2 p. in-4, cachet. 6</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>293</num>
<form type="lemma">
<name>Bretagne</name></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce originale sur vélin; Nantes, 21 juin 1543; in-fol. obl. 8</sense><pc>»</pc><note>Intéressante pièce. Arrêt du compte « des fermiers des portz et havres des eveschez de Vennes, Cornoailles, Léon, Tréguier et Saint-Brieuc», par la Chambre des Comptes de Nantes, on remarque parmi les signataires : Gilles de la Pommeraye de Guernmenguy (de Kermenguy)</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>294</num>
<form type="lemma">
<name>Bretagne</name></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. sur véilu de Vac lentin de Coutences, sieur de la Selle, commandant du château de Nantes; 18 juin 1613, in-4 obl. 8</sense><pc>»</pc></sense>
</entry><entry><num>295</num>
<form type="lemma">
<name>Lorraine</name></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. sur vélin de Léopold Ier, empereur d'Allemagne; Vienne, septembre 1675, 10 pages in-fol. 23</sense><pc>»</pc><note>Important document historique. Ratifi¬ cation du traité de TEmpereur avec Chris¬ tophe Bernard, évêque de Munster et admi¬ nistrateur de la Lorraine, au moment où Léo¬ pold s'efforçait de détacher Louis XIV des confédérés du Rhin.</note></sense>
</entry><entry><num>296</num>
<form type="lemma">
<name>Lyon</name></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. de Louis de Saint- Stmon, chevalier de Malte, comman¬ deur de Pézenas et de Piéton, abbé de Saiut-Sauveur-de-Blaye, capitaine au régiment des gardes, oncle de l'auteur des Mémoires, mort le 2 juin 1679, aux trésoriers généraux de France en la généralité de Lyon, Paris, 17 juin 1637. 3 p. in-fol., cachets à ses armes Rare. 15</sense><pc>»</pc><note>Superbe lettre. Le roi ayant fait don du droit de placage sur le pont de Saône et autres lieux vides de Lyon, il en fait pour¬ suivre l'enregistrement par son procureur Deyrieux; les trésoriers prétendant qu'il veut étendre son brevet aux places pu¬ bliques de Lyon, il déclare que telle n'est pas son intention.</note></sense>
</entry><entry><num>297</num>
<form type="lemma">
<name>Lyon</name></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. de M. de Boy. chevalier de Cincinnatus, capitaine des voloutaires à Lyon, (officierayant servi pendant la guerre de l'Indépen¬ dance américaine); Lyon, 15 août 1791, 1 p. in-fol. Curieuse. 6</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>98</num>
<form type="lemma">
<name>Lyonnais</name></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sur vélin; Passy- lez-Paris, 15 février 1571, in-4 obl. 6</sense><pc>»</pc><note>Quittance de Guillaume de Marillac, con¬ trôleur général des finances à Antoine Grolier (Grollier, capitaine royaliste, né à Lyon en 1545, mort en 1610), de 15,000 livres tournois valeur de la charge de général des finances en Dauphiné.</note></sense>
</entry><entry><num>99</num>
<form type="lemma">
<name>Nivernais</name></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. de Pierre Babaud de la Chaussade, seigneur de Guériyny, et de Sartine; Ver¬ sailles, 28 janvier 1775, 16 p. in¬ fol. 15</sense><pc>»</pc><note>Intéressante pièce pour l'histoire des in¬ dustries métallurgiques à la fin du XVIIIe siècle. Marché passé pour la fourniture des ancres, fers, clous et outils nécessaires au service du Roi dans les colonies d'Amérique. (Pierre Babaud de la Chaussade, possesseur des forges de Guérigny, auxquelles il donna son nom, au milieu du XVIIIe siècle; ilacquit les usines de Fresnay, de Saint-Aubin, de Lavache et de Cosne, et en fit autant de suc¬ eursales de l'établissement primitif. Babaud de la Chaussade fournit à la flette tout le matériel en fer dont elle eut besoin pendant la guerre de l'indépendance américaine. En 1781, Louis XVI acheta ces forges pour le compte de l'Etat)</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>300</num>
<form type="lemma">
<name>Normandie-Orne</name></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce en latin sur vélin ; Séez, avril 1250, in-8 obl</sense></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>Légères</num>
<form type="lemma">
<name>déchirur</name><pc>-</pc><desc>s. 15 » Donation par Roger le Cloutier à Geoffroi de Maguet, évêque de Séez, pour l'usage des frères mineurs (Cordeliers) du dit Séez, de la moitié d'une maison sise sur la paroisse Saint Pierre dans le château du dit Séez (dans la partie de la ville dite Bourg le Comte)</desc></form>
</entry><pc>.</pc><entry><num>301</num>
<form type="lemma">
<name>Picardie-Péronne</name></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sur velin ; Noyon, 2 juillet 1371, in-4 obl. Légère tache. 13</sense><pc>»</pc><note>Mandement des élus du diocèse de Noyon au receveur des aides du même diocèse, de compter 9 livres parisis à F'oursi Carbonnier de Péronne (Somme), « commis ès-ville de Miraumont (Somme), de Lucheux (Somme) et ès-villes voisines qui sont à XX lieues de Noion et à X lieues de Péronne ou environ et sont du diccèse d'Arras, enclavées en la conté d'Artois et ne sont mie d'icelle conté, mais sont de la prevosté de Peronne, pour ports de lettres concernant les IIIImes des vins vendus à broche, et les VIees des vins vendus en gros »; il s'est aussi occupé de la per¬ ception des aides « par quoy les seigneurs, les gens du pays et les fremiers se encli¬ nassent plus admiablement.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>392</num>
<form type="lemma">
<name>Saint-Jean-de-Losne</name></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>2 pièces signées de Roger de Bellegarde, lieu¬ tenaut géneral en Bourgogne; Paris, 9 jaillet 1623, 4 p. in-fol. 12</sense><pc>»</pc><note>Vente du greffe du grenier à sel de Saint- Jean-de Losne (Côte-d'Or).</note></sense>
</entry><entry><num>303</num>
<form type="lemma">
<name>Amérique</name></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Franc-Maçonnerie. Let. sig. en français de C. De la Motta, souverain grand inspecteur général du 33e degré, trésorier du Saint- Empire dans les Etats-Unis d'Amé¬ rique et leur député, et par comman¬ dement, par Jacob De la Motta, loge du grand Orient de New-York, au comte de Grasse Tilly, souverain grand commandeur du 33e ad vitam, pour les iles françaises du vent et sous le vent, etc., etc. ; New-York, 18 juin 1814, 10 p. pl. in-4. 12</sense><pc>»</pc><note>Lettre maçonnique d'un grand intérêt au sujet de plaintes sur la conduite mons¬ trueusement antimaçonnique d'un certain individu obscur de naissance, et du nom de Joseph Cerneau, chassé de la Havane pour malversations maçonniques, « dès son arrivée ici, sur la fin de 5805, il n'a cessé » de répandre le schisme, la desunion et la » confusion parmi les maçons sublimes des » Etats-Unis d'Amérique; il commença ses » opérations spéculatives en se couvrant du voile épais des ténèbres, etc., etc.</note></sense>
</entry><entry><num>304</num>
<form type="lemma">
<name>Gibraltar</name></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>1 let. sig. de Le Roy et 4 pièces originales; Cadix, 1807- 1808, 15 p. in-fol. Une de ces pièces est incomplète de la fin. 12</sense><pc>»</pc><note>Intéressant dossier. Rapports de Le Roy, directeur du port de Cadix sur la situation de cette place et de Gibraltar. -Il y est parlé des vaisseaux entrant dans Gibraltar et en sortant; des changements survenus dans la garnison (Ecossais prenant la place d'Ir¬ landais ; des approvisionnements, etc</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>305</num>
<form type="lemma">
<name>Italie (Armée d'</name><pc>)</pc><desc>. -1800</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. de Rivaud, adjudant-général, chef de l'état-major général par interim de l'armée d'Italie, 3 p. 1/2 in-fol. 10</sense><pc>»</pc><note>Intéressante pièce. Formation de l'armée française restante en Italie sous les ordres d'Alexandre Berthier, liste détaillée de tous les corps de troupes et de leur emplacement, noms des officiers supérieurs, etc</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>306</num>
<form type="lemma">
<name>Bastille (Vainqueurs de</name><pc>)</pc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>1° L. a. s. de Michel Bezier vainqueur de la Bastille, à Camus; Paris, 7 nov. 1790, 2 p. in-4. Lettre d'envoi d'un</sense><note>certificat relatif à la blessure qu'il s'est faite « par une chute dans le fossé de la Bastille lors du siège de ce fort »</note></sense>
</entry><entry><sense>
<sense>2° Pièce aut. sig. des chirurgiens Demarque-Ducleaud et Souberbielle, commissaires des vainqueurs de la Bastille; 1790, 1 p. 2/3 in-4. 6</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>307</num>
<form type="lemma">
<name>Révolution</name></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>2 L. a. s. de Linquet, prêtre constitutionnel déporté à l'île de Ré, à Compan, homme de loi; Saint-Martin-de Ré, an VII (1798), 6 p. 1/2 in-4. 10</sense><pc>»</pc><note>Intéressantes lettres. Il s'étonne d'être condamné à la déportation par la loi de fructidor; à la Ferté, il a résisté aux me¬ naces des Chouans, il a apaisé ses conci¬ toyens, il a été secrétaire de l'assemblée électorale, il est assez bien traité en prison, ou 400 confrères viennent de le rejoindre</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>308</num>
<form type="lemma">
<name>Royal-Barrois (Régiment)</name></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>56 let. et pièces; 1738-62, environ 200 p. in-fol. et in-4. 50</sense><pc>»</pc><note>Curieux dossier pour l'histoire de ce régiment qui avait alors pour colonel le comte de Langeron, et qui prit part à la guerre de Sept-Ans. On y remarque des lettres sig. de Louis XV (par le secrétaire de la main), du maréchal de Belle-Isle et du général de Crémilles.</note></sense>
</entry><entry><num>309</num>
<form type="lemma">
<name>Thèse illustrée</name></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce imprimée avec une très jolie vignette de Cl. Audran; Lyon, 1635, 1 p double in¬ fol. 10</sense><pc>»</pc><note>Belle pièce. « Thèses chirurgicales pour estre disputées en la sale des R. P. Cordeliers le 16 dec. 1635.. A ces thèses respondra Dieu aydant, Jeau Fraysse, limosin, abbé des estudiants en chirurgie à Lyon.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>310</num>
<form type="lemma">
<name>Félix V</name><pc>,</pc><desc>pape, d'abord duc de Savoie, sous le nom d'Amédée VIII, né à Chambéry en 1383, mort à Genève en 1451</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sur vélin, 13 mai 1395; in-8 obl., fragments de sceau. 12</sense><pc>»</pc><note>Quittance sig. de Guyot de Roussay, écuyer tranchant du duc d'Orléans, à Gode¬ froy Le Fèvre, garde des coffres, de 20 livres tournois qu'il doit distribuer « aux ménes¬ trelz et trompetes de monse de Savoye.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>311</num>
<form type="lemma">
<name>Innocent IV (Sinibalde de Fiesque</name><pc>),</pc><desc>pape célèbre par ses luttes contre les Empereurs, et en particulier contre Frédéric II, qu'il excommunia, mort en 1254</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce latine sur vélin; Saint-Jean-de-Latran, mars 1243, in-4. 20</sense><pc>»</pc><note>Magnifique pièce. Bulle privilège, en faveur de l'ordre de Citeaux; les juges apostoliques ne pourront pénétrer dans ses églises pour y annoncer, à son de cloches et chandelles allumées, les interdits et excommunications, aux dimanches et jours de fêtes, sans auto¬ risation spéciale du pape ou d'un légat a latère.</note></sense>
</entry><entry><num>312</num>
<form type="lemma">
<name>Artois</name></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. par Valentin de Pardieu, seigneur de La Motte; Gravelines, juin 1580, 3/4 de p. in-fol., cachet à ses armes. 20</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><sense>
<note>Importante pièce historique. Promesse par V de Pardieu au colonel anglais Thomas Morgan de lui faire obtenir une pension viagère de 6,000 florins « assignés sur les Pays Bas ou en Espaigne... à condition expresse que le dit Thomas férat venir es mains d'icelle la ville de Tournay, lpre, Niuport ou Duncquerke, pour en icelle estre sa ditte Majesté obeye et servye comme du passé et lors que feu l'empereur Charles de glorieuse mémoire (Charles Quint) vivoit.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>313</num>
<form type="lemma">
<name>Ile-de-France</name></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. par Guy Bourdin de Morogues, seigneur de Médan; Paris, 17 avril 1638, 4 pages in-fol. 8</sense><pc>»</pc><note>Contrat de mariage de Claude Incelin chirurgien-barbier, fils de Jacques Incelin, avec Marie Le Vert. Parmi les témoins, figurent Guy Bourdin de Morogues et Jacques de Monsigot, avocat au parlement de Paris</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>314</num>
<form type="lemma">
<name>Lorraine -</name></form>
<sense>
<sense>Pièce latine sur vélin; Rome, 1er mai 1452, double in- fol. 15</sense><pc>»</pc><note>Concession de 100 jours d'indulgence à tous ceux qui visiteront l'église Sainte- Agathe de Longuyon (Moselle, aux grandes fêtes de l'année; ladite indulgence a été accordée par les cardinaux Georges, évêque « de Préneste; Isidore, évêque de Sabine; Guillaume, cardinal-prêtre de Sainte-Sabine, et Pierre, cardinal de Saint-Mare, au nom du pape Nicolas V.</note></sense>
</entry><entry><num>315</num>
<form type="lemma">
<name>Lorraine</name></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>2 let. sig. d'Albert de Lenonconrt au maréchal de Bois- Dauphin et à M. Urceau; 1603, 4 p. 1/2 in-fol. 8</sense><pc>»</pc><note>Au sujet de Bonny (Loiret) qu'il abandon¬ nait pour l'abbaye d'Homblières (Aisne).</note></sense>
</entry><entry><num>316</num>
<form type="lemma">
<name>Vendée</name></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Bon de cinq livres de l'armée Catholique et Royale, signe par l'abbé Bernier, l'apôtre de la Vendée ; le marquis de Donnissan; le prince de Talmond et Pierre-Louis Valot de Beaurollier, in-32 obl. Très rare. 50</sense><pc>»</pc></sense>
</entry><entry><num>317</num>
<form type="lemma">
<name>Lettre de cachet</name></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. de Louis XV (par le secrétaire de la main), contresignée par le ministre Phélypeaux, comte de Saint-Florentin; Compiègne, 6 août 1765, 3/4 de p. in- fol. 10</sense><pc>»</pc><note>Ordre à M. de Jumilhac, gouverneur de la Bastille, de mettre en liberté Mlle de la Colleterie</note></sense>
</entry><pc>.</pc>		</body>
	</text>
</TEI>
