<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.5.6-SNAPSHOT" ident="GROBID" when="2020-07-09T22:26+0000">
					<ref target="https://github.com/MedKhem/grobid-dictionaries">GROBID_Dictionaries - A machine learning software for structuring digitized dictionaries</ref>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main"/>
			</titleStmt>

		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
<entry><sense>
<sense>N° 154. Avril 1893. REV OE DES CURIOSITÉS DE L'HISTOIRE &amp; DE LA BIOGRAPHIE Fondée en 1866 par Gabriel CHARAVAY ARAISSANT CHAQUE MOIS, SOUS LA DIRECTION DE EUGÈNE CHARAVAY Fils PRIX DE L'ABONNEMENT : Pour un an (12 numéros) : France, 3 fr.; Etranger, 4 fr. -On s'abonne à Paris, chez Mme veuve CHARAVAY, 34, rue du Faubourg-Poissonnière. -Et à Londres : Chez MMme Deprez et Gutekunst, 18, Green Street, Charing Cross Road. Correspondant spécial à New-York : M. Walter-R. Benyamin, 28, West 234 Street. AUTOGRAPHES A PRIX MARQUÉS En vente chez Eugène CHARAVAY, expert, 34, RUE DU FAUBOURG-POISSONNIÉRE, 34, A PARIS (TÉLÉPRONE) bréviations : L. a. s., lettre autographe et signée; Acad. fr., Académie française; Sousc., souscription ou compliment terminant la lettre; P., page</sense></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>1</num>
<form type="lemma">
<name>Affre (Denis</name><pc>),</pc><desc>archevêque de Paris, né à Saint-Romme de Tarn (Aveyron) en 1795, mort victime de son devoue¬ ment pendant les journées de juin 1848</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au comte de Rumigny; Paris, 1843, 1 p. in-4. Belle et curieuse lettre. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>2</num>
<form type="lemma">
<name>Albret (Henri d'</name><pc>),</pc><desc>roi de Navarre, grand-père de Henri IV, époux de Marguerite d'Angoulême, soeur de François Ier, né en 1503, mort en 1555</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. sur vélin ; Fontaine¬ bleau, 12 août 1534, 1 p. in-fol. obl., sceau. 12</sense><pc>»</pc><note>Mandement d'Hlenri d'Albret, roi de Navarre, au sieur de Serinet, son gouver¬ neur en Limousin, et au sieur de Hautefort, d'enregistrer l'échange fait par lui-même avec Raymond de la Porte, seigneur de la Selle, de la demi-paroisse de Lisle (Dor¬ dogne) contre la demi-paroisse de Beau¬ lieu en Périgord</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>3</num>
<form type="lemma">
<name>Albret (Marie d'</name><pc>),</pc><desc>comtesse de Rethel, femme de Charles de Clèves, comte de Nevers, morte en 1549</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. avec la souscription aut. à l'évêque d'Auxerre; Nevers, 15 mai, 1 p. in-4 15</sense><pc>»</pc><note>Elle regrette le court séjour du roi et de la reine à Moulins; laissant ses affaires en souffrance, elle va s'empresser d'aller les rejoindre</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>4</num>
<form type="lemma">
<name>Alençon (François, duc d'</name><pc>),</pc><desc>le plus jeune fils de Henri II et de Catherine de Médicis, un des prétendants de la grande Elisabeth, né en 1554, mort en 1584</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. sur vélin ; Alen¬ çon, 1578, 1 p. in-fol. obl. 10</sense><pc>»</pc><note>Belle pièce. Mandement de François, « duc d'Anjou, Alençon, Berry et Touraine et Evreux, » au maître particulier de ses eaux et forêts, de permettre aux frères mineurs de Saint-François d'Evreux de couper 33 cordes; de bois dans la forêt d'Evreux aux haies le Comte et Richer</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>5</num>
<form type="lemma">
<name>Amboise (Georges III, cardinal d'</name><pc>),</pc><desc>archevêque de Rouen, mort en 1550</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. sur vélin; 1540, in-8 obl. 6</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>6</num>
<form type="lemma">
<name>Antraigues (E</name></form>
<pc>.-</pc>
<sense>
<sense>L.-H. de Launay, comte d'), publiciste et constituant, célèbre par son Mémoire sur les Etats généraux, puis per son rôle dans l'émigration, assassiné à Londres en 1812. -Let. aut. (à Mme Saint- Huberty); Privas, 17 juillet (1784), 5 p. in-4. 30</sense><pc>»</pc><note>f'ettre des plus curieuses. Il a fait l'é¬ loge de Mme Saint-Huberty à Montgofier : « Saint-Huberti est une femme dont on commenceil est vrai par admirer les talents ; quand on la connaît, on les orblie, parce qu'elle a une belle âme, et cela vaut mieux que les talents les plus distingués. Elle n'est tier ce public qui l'idolatre. » On n'a pas encore renvoyé à Montgolfier son ballon dont on a fait l'essai devant le roi de Suède (Gustave III) : « il n'a pas cru qu'il lui con¬ vint de se déranger pour le sot avantage d'amuser des rois oisifs. » Il est sûr de la direction de son aérostat : « Ce seront des rames qui seront les mobiles de la direction ; il en a inventé de trois sortes qui seront éprouvées alternativement. » Il parle encore de Mlle Sainval l'aînée</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>7</num>
<form type="lemma">
<name>Augereau (P.-F.-C.</name><pc>),</pc><desc>duc de Casti¬ glione, célèbre maréchal de France, né en 1757, mort en 1816</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. au général Dommartin ; quartier gé¬ néral d'Offenbourg, 3 frimaire an VI, 1 p. in-fol., tête imp. Très-jolie et rare vignette républicaine représen¬ tant dans le fond le passage du pont d'Arcole, cachet. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>8</num>
<form type="lemma">
<name>Autichamp (Ch., comte d'</name><pc>),</pc><desc>célèbre chef vendéen, général en chef de l'ar¬ mée d'Anjou, un des derniers qui dé¬ posèrent les armes, ami de Bonchamp, né en Anjou en 1770, mort en 1832</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig., sig. aussi par le comte Louis de Frotté, de la Prévalaye, le comte de Bourmont, Constant de Suzannet. Soyer et le comte de Châ¬ tillon, généraux de l'armée royale, avec une lig. aut. sig. de ses initiales par le général de Hedouville; Pouancé (Maine-et-Loire), 17 déc. 1799, 2 p. in-fol. 50</sense><pc>»</pc><note>Importante pièce historique. Préliminaires de la convention de Montfaucon pour la pacifiration de l'Ouest de la France</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>9</num>
<form type="lemma">
<name>Bakounine (Michel</name><pc>),</pc><desc>célèbre révo¬ lutionnaire russe, né en 1814, mort en 1876</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., en français, 2/3 de p. in-8. Curieuse. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>10</num>
<form type="lemma">
<name>Barbés (Armand</name><pc>),</pc><desc>le célèbre révo¬ lutionnaire, né à la Guadeloupe en 1809, mort en 1870</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; pri¬ son de Nîmes, 3 p. 1/2 in-18. Belle lettre. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>11</num>
<form type="lemma">
<name>Barbey d'Aurevilly (J.</name><pc>),</pc><desc>le célè¬ bre écrivain</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. in-8. Léger raccommodage. Lettre écrite à l'encre rouge. 4</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>12</num>
<form type="lemma">
<name>Barnave (A.-P.-J.-M.</name><pc>),</pc><desc>célèbre cons¬ tituant, né à Grenoble en 1731, guil¬ lotiné en 1793</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig.; Paris, 27 sept. 1791, 2 p. in-8. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>13</num>
<form type="lemma">
<name>Bart (Famille de Jean</name></form>
<pc>). -</pc>
<sense>
<sense>1° 14 let. et pièces sig. de Jean Bart, descen¬ dant du célèbre marin, officier au ré¬ giment d'Auvergne. à M. de Lauba¬ rède ; Avranches, 1781-82, 39 p. in-4, cachets. -2° 9 let. et pièces le con¬ cernant; 1781-82, 9 p. in-4, ca¬ chets. 25</sense><pc>»</pc><note>Intéressante correspondance écrite comme officier de troupes destinées à être débar¬ quées en Angleterre ou à être expédiées aux Etats-Unis</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>14</num>
<form type="lemma">
<name>Baudelaire (Ch.</name><pc>),</pc><desc>l'auteur des Fleurs du mal</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; (1858), 2/3 de p. in-18. Jolie lettre. 8</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>15</num>
<form type="lemma">
<name>Bauffremont (Pierre de</name><pc>),</pc><desc>seigneur de Charni, époux de Marie de Bour¬ gogne, fille du duc Philippe le Bon</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à la Chambre des Comples de Bar-le-Duc; Bauffremont, 24 fé¬ vrier 1434, 1 p. in-4. Rare. 25</sense><pc>»</pc><note>Belle et curieuse lettre relative à la ville d'Angeville et aux villages de Parcy et de Saint-Ouen, dont il réclame la moitié de la jouissance</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>16</num>
<form type="lemma">
<name>Beauchesne (A. de</name><pc>),</pc><desc>littérateur et poète distingué, historien de Louis XVII, né à Lorient en 1804, mort en 1873</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au vicomte de Senonnes ; Paris, 1834, 2 p. 1/2 in-4, fragment de cachet. 5</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre d'envoi de ses Souvenirs poétiques. « Les premiers vers que j'ai dits, c'était au Louvre, vous voulutes bien les entendre... Qui m'eut dit à cette époque que je vous offrirais ce livre sous le règne d'un duc d'Orléans, etc.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>17</num>
<form type="lemma">
<name>Beauharnais (Fanny de</name><pc>),</pc><desc>célèbre femme poète, tante de l'impératrice Joséphine et marraine de la reine Hor¬ tense, née en 1738, morte en 1813</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au général Vial, ambassadeur en Suisse ; Paris, 29 floréal an XIII, 1 p. 1/2 in-4. Avec la minute aut. de la réponse de Vial ; Soleure, 13 messidor an XIII, 2 p. in-4. Belle et curieuse lettre. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>18</num>
<form type="lemma">
<name>Beauharnais (Hortense de</name><pc>),</pc><desc>reine de Hollande, mère de Napoléon III, née en 1783, morte en 1837</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s, 1/2 p. petit in-8. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>19</num>
<form type="lemma">
<name>Bedeau (M.-A.</name><pc>),</pc><desc>brave général de l'armée d'Afrique, blessé pendant l'in¬ surrection de luin 1848, né près de Nantes, en 1804, mort en 1863</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a s.; (1852), 1 p. in-8. 5</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre où il refuse de prêter serment à l'empire. « Mes actes ont toujours eu pour principes et pour but le respect et la défense des lois. J'ai été pour cette seule cause arrêté, détenu et proscrit violemment. L'injustice et la persécution ne changent pas les convictions honnêtes. Je refuse le serment.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>20</num>
<form type="lemma">
<name>Beffara (L.-F.</name><pc>),</pc><desc>érudit connu par ses recherches savantes sur Molière, né à Nonancourt (Eure) en 1751, mort en 1838</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Paris, 11 janvier 1821, 1 p. in-4. 4</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre d'envoi de sa Dissertation sur Jean Poquelin Molière</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>21</num>
<form type="lemma">
<name>Béon-Luxembourg (Famille de</name><pc>),</pc><desc>4 pièces</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>1° Pièce sig. 2 fois par Louise de Luxembourg, femme de Bernard de Béon ; Paris, 11 mars 1595, 3 p. in-fol. Intéressante. -2° L. a.s. de Louise de Béon, fille de la précé¬ dente, femme d'Henri-Auguste de Loménie, comte de Brienne, au cardi¬ nal Louis de Nogaret de la Vallette; (1630), 2 p. in-4. cachets et soies. Belle lettre. -3° Sentence du séné¬ chal d'Auch contre Ant. de Beon</sense></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><sense>
<sense>Auch, 1656, 1 p. 1/2 in-fol., cachet. -4° Généalogie imprimée de la mai¬ son de Luxembourg -Brienne; XVIIIe siècle, 1 p. double in-fol. In¬ téressant dossier. 20</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>22</num>
<form type="lemma">
<name>Bellangé (Ilipp.</name><pc>),</pc><desc>célèbre peintre militaire, né en 1800, mort en 1866</desc></form>
<pc>.-</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au général Dupont; Rouen, 1835, 2 p. 1/2 in-8. Les deux feuillets dét ichés. 3</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre sur ses tableaux</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>23</num>
<form type="lemma">
<name>Béraud (Jean</name><pc>),</pc><desc>peintre contempo¬ rain distingué</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1/2 p. in-8. 3</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>24</num>
<form type="lemma">
<name>Berlioz (Hector</name><pc>),</pc><desc>le célèbre compo¬ siteur né dans l'Isère en 1803, mort en 1869</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Casimir Baec- ker; 19 décembre 1838, 1 p. 1/3 in-8. 10</sense><pc>»</pc><note>Très belle lettre au sujet du don de 20,000 francs que venait de lui faire Paga¬ nini, à titre d'hommage rendu à son génie. Le 16 décembre, dans un grand concert dirigé par Berlioz, Paganini s'était avancé vers lui, puis se prosternant, l'avait pro¬ clamé l'égal de Beethoven</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>25</num>
<form type="lemma">
<name>Bernadotte (J.-B.-J.</name><pc>),</pc><desc>maréchal de l'Empire, puis roi de Suède sous le nom de Charles-Jean XIV, né à Pau en 1764, mort en 1844</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. (au général de Hédouville); Paris, 11 floréal an V, 1 p. in-4. 20</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre : « L'amour de la patrie, la gloire de la République a toujours été le mobile de nos actions, et dans ce moment plus que jamais elle a besoin de l'union de tous ses amis.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>26</num>
<form type="lemma">
<name>Bert (Paul</name><pc>),</pc><desc>savant chimiste, homme politique, résident général au Tonkin, né à Auxerre en 1833, mort en 1886</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à M. Eug. Dally (le cé¬ lèbre physiologiste); Paris, 23 jan¬ vier 1863, 6 p. in-8. 15</sense><pc>»</pc><note>Intéressante lettre sur la liberté de l'exer¬ cice de la médecine. « Que signifient ces titres surannés, ces parchemins gothiques ? Pourquoi ces dix ans de collèges, dix cercles infernaux, où nous avons tous marché courbés comme les damnés du Dante sous des manteaux de plomb ? Pourquoi ce baccalauréat, certificat d'inutilité en ce monde? Pourquoi ces budgets énormes payés pour l'instruction par ceux qui ne la reçoivent pas? Pourquoi cette Faculté jau¬ nie, où le bonnet professe encore quand la cervelle est desséchée? » Curieux détails</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>27</num>
<form type="lemma">
<name>Berthollet (Cl.-L.</name><pc>),</pc><desc>illustre chimiste, de l'Institut, né près d'Annecy en 1748, mort en 1822</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; 1806, 1 p. in-8. 6</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>28</num>
<form type="lemma">
<name>Bertin (H.-L.-B.</name><pc>),</pc><desc>ministre de Louis XV, fondateur du dépôt des chartes, né dans le Périgord en 1719, mort en 1792</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Chatou, 4 p. in-4. Belle et intéressante lettre. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>29</num>
<form type="lemma">
<name>Bigot (Eméry</name><pc>),</pc><desc>savant bibliophile et litterateur normand dont on a publié la correspondance, pleine de rensei¬ gnements, intéressants pour l'his¬ toire littéraire du XVIIe siècle, né à Rouen en 1626, mort en 1689</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., en italien, à Ch. Dati, à Flo¬ rence ; 1670, 2 p. in-8, cachet. Cu¬ rieuse. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>30</num>
<form type="lemma">
<name>Boieldieu (F.-Adrien</name><pc>),</pc><desc>célèbre com¬ positeur, auteur de la Dame Blanche, né à Rouen en 1775, mort le 8 octo¬ bre 1834</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au peintre Isabey ; mars 1834, 3 p. in-8. 15</sense><pc>»</pc><note>Belle et intéressante lettre : « Cette vieille amitié qui (quoique nous nous voyons peu) ne s'est jamais altérée pour toi. Comment en effet, quand je repasse ma vie, ma jeu¬ nesse, ne pas me rappeler celui qui pour moi avait seul le talent de tout animer, de tout égayer... Enfin puis-je oublier que tu m'as fait faire le saut périlleux chez Régnault de Saint-Jean d'Angély ! Ah pau¬ vre Boildieu ! Que tu es changé aujour¬ d'hui...</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>31</num>
<form type="lemma">
<name>Boissy d'Anglas (Fr.-Ant. de</name><pc>),</pc><desc>conventionnel célèbre par sa fermeté inébranlable dans la journée du 1er prairial, promoteur de la sépara¬ tion des Eglises et de l'Etat, né en 1756, mort en 1826</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>1° L. a. s.; 28 thermidor an IV. 1 p. 1/2 in-8. - 2° Let. aut. (à Mme Delamery, née Boissy d'Anglas, à Annonay), 20 sep¬ tembre 1815, 3 p. 2/3 in-8. 25</sense><pc>»</pc><note>Curieuses lettres : 20 septembre 1816. Il parle de la démission de Fouché et du départ des troupes étrangères. « Un sculp¬ teur nommé Ganova a demandé une au¬ dience au Roi de la part du pape. Il l'a obtenue et il lui a dit qu'il venait chercher les statues que Bonaparte avaient emportées de Rome :. Le Roi n'a pas trouvé la chose convenable, il a dit que tout ce qu'il pouvait laisser prendre c'était la statue de Napoléon faite par le dit Ganova... Il aurait pu ajouter qu'elle serait d'autant plus agréable à Sa Sainteté que B. (Bonaparte) y était repré¬ senté avec les habits qu'il avait lorsque le pape l'avait sacré empereur.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>32</num>
<form type="lemma">
<name>Bonaparte (Lucien</name><pc>),</pc><desc>prince de Ca¬ nino, frère de Napoléon Ier</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig., comme ministre de l'intérieur, à Mme Brissot de Warville (veuve du conventionnel ; Paris, 28 prairial an VIII, 1 p. in-4, tête imp. 8</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre. Il lui annonce qu'un secours annuel de 800 francs lui est accordé. « Le gouvernement devoit cette récompense à la mémoire des services rendus par votre époux ; et au souvenir de vos malheurs.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>33</num>
<form type="lemma">
<name>Bornier (Henri de</name><pc>),</pc><desc>poète et auteur dramatique contemporain, de l'Acad. fr., né à Lunel (Hérault) en 1825</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce de vers aut. sig.; 1870, 1/2 p. in-8. Curieuse. On a joint un joli portrait photographie, format al¬ bum. 6</sense><pc>»</pc></sense>
</entry><entry><num>34</num>
<form type="lemma">
<name>Boulay de la Meurthe (A.-J.- C.-J.</name><pc>),</pc><desc>célèbre magistrat et homme d'Etat, l'un des rédacteurs du Code civil, auteur de Mémoires né à Chaumouzey (Vosges) en 1761, mort en 1840</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>1° L. a. s. au général de Hédouville, ambassadeur en Russie; Paris (1801), 1 p. in-4, lête imp. - 2° Let. aut.; Paris, 1824, 2 p. in-8. Belles lettres. 6</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>35</num>
<form type="lemma">
<name>Bourget (Paul</name><pc>),</pc><desc>célèbre écrivain con¬ temporain, auteur de Cosmopolis, né à Amiens en 1852</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. Paul B. à un littérateur, 1 p. petit in-8. Cu¬ rieuse. 6</sense><pc>»</pc></sense>
</entry><entry><num>36</num>
<form type="lemma">
<name>Brigham Young</name><pc>,</pc><desc>le fameux pro¬ phète des Mormons</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. à M. Loba; Great Salt Lake, 5 mars 1857, 1/2 p. in-4. Rare. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>37</num>
<form type="lemma">
<name>Brisson (Henri</name><pc>),</pc><desc>homme politique, ancien président du Conseil des mi¬ nistres, député du Cher, né à Bourges en 1835</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. in-18. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>38</num>
<form type="lemma">
<name>Brizeux (A.</name><pc>),</pc><desc>célèbre poète breton, auteur de Marie, né à Lorient en 1806, mort en 1858</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s Bx. à Auguste Barbier; Lorient, 27 avril 1843, 2 p. 1/2 in-8. 12</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre où il le félicite pour son nou¬ veau livre les Rimes héroïques</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>39</num>
<form type="lemma">
<name>Brohan (Augustine</name><pc>),</pc><desc>spirituelle co¬ médienne, fille de Suzanne, soeur de Madeleine, née en 1824, morte récem¬ ment</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 2 p. in-8. 6</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre sur les membres du Gou¬ vernement de la Défense nationale. « Com¬ ment ces misérables nous auraient ruinés, auraient égorgé la France, tué nos libertés, etc, etc., et parce qu'un petit vieux ma¬ niaque a bien voulu en faire ses porte¬ coton, comme on le dit fort bien, il faudrait les ménager? Allons donc, qu'on les connaisse si celà se peut, ils nous vengeront eux¬ mêmes d'eux par ce seul fait.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>40</num>
<form type="lemma">
<name>Brohan (Augustine)</name></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. in-18. 2</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>41</num>
<form type="lemma">
<name>Brune</name><pc>,</pc><desc>maréchal de France, né à Brive (Corrèze) en 1763, assassiné à Avignon en 1815</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>1° 3 1. a. s. au général de Hédouville; an VIII, 3 p. in-fol. et in-4, têtes imp. - 2° 9 let. sig. au même; an VIII, 8 p. in-fol. et in-8. têtes imp. 40</sense><pc>»</pc><note>Importantes lettres historiques écrites comme général en chef de l'armée de l'Ouest, relatives à l'exécution de la convention de Montfaucon et à la pacification de la Bre¬ tagne</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>42</num>
<form type="lemma">
<name>Cambronne (P.-J.-E., baron de</name><pc>),</pc><desc>géneral, le héros du dernier épisode de Waterloo, né à Nantes en 1770, mort en 1842</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à M. Che¬ guillaume; (Nantes, 1819), 1 p. 1/2 in-4. Légère tache. 12</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>43</num>
<form type="lemma">
<name>Carnot (Hipp.</name><pc>),</pc><desc>homme politique, ministre de l'Iustruction publique en 1848, de l'Institut, fils de Lazare Car¬ not, né à Saint-Omer en 1801, mort en 1888</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au sculpteur Etex; Paris, 1872, 1 p. in-8. 5</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre relative aux bustes de Cavai¬ gnac et de Dupont de l'Eure</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>44</num>
<form type="lemma">
<name>Carpeaux (J.-B.</name><pc>),</pc><desc>le célèbre sculp¬ teur né à Valenciennes en 1827, mort en 1875</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 7 juillet 1870, 2 p. in-8. 10</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre relative au médaillon de Jules de Concourt qui venait de mourir. Il s'en chargera avec d'autant plus de plaisir que sa sympathie la plus vive était acquise « à ces charmants de Concourt. » Il désire qu'il lui soit permis de détruire son oeuvre s'il n'en est pas satisfait. « Je désire qu'elle soit belle et vivante.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>45</num>
<form type="lemma">
<name>Carrier-Belleuse (Pierre</name><pc>),</pc><desc>peintre distingué, frère du célèbre sculpteur</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Paris, 1889,1 p. in-18. 3</sense><pc>»</pc><note>Relative à son panorama de Jeanne d'Arc</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>46</num>
<form type="lemma">
<name>Carteaux (J.-F.</name><pc>),</pc><desc>célèbre général de la République, peintre d'histoire, né dans le Forez en 1751, mort en 1813</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. Carteaux, général sans culote, au général Dommartin; Pa¬ ris, 10 brumaire an III, 1 p. in¬ fol. 10</sense><pc>»</pc><note>Belle et curieuse lettre écrite après sa libération de prison où il avait été mis pendant la Terreur. « Je n'ai qu'un regret c'est celui de ne pas être occupé dans ce moment à faire brûler beaucoup de poudre à canon, j'espère pourtant que ça ne tar¬ dera pas.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>47</num>
<form type="lemma">
<name>Caulaincourt</name><pc>,</pc><desc>duc de Vicence, grand écuyer de Napoléon Ier et l'un de nos meilleurs diplomates, né en 1772, mort en 1827</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. à Ber¬ nardin de Saint-Pierre; Trianon, 19 mars 1813, 1/2 p. in-4. 4</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre relative à Paul de Saint-Pierre, fils de Bernardin et de Mlle Didot</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>48</num>
<form type="lemma">
<name>Cavaignac (Godefroy</name><pc>),</pc><desc>un des chefs les plus chevaleresques du parti ré¬ publicain sous Louis-Philippe, écri¬ vain romantique, né en 1801, mort en 1845</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>1° L. a. s. à M. Teste; (1830), 1/2 p. in-8. Curieuse lettre écrite pen¬ dant les journées de 1830. « La pro¬ clamation fait le meilleur effet. Il fau en faire distribuer à force, crier, etc.</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><sense>
<sense>2° Pièce aut., 11 p. in-4. 10</sense><pc>»</pc><note>Curieux manuscrit sur la réfutation de l'abbé de Montgailiard, par Laurent de l'Ardèche</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>49</num>
<form type="lemma">
<name>Cavaignac (Godefroy</name><pc>),</pc><desc>homme poli¬ tique, ancien ministre de la marine, fils du général, né en 1853</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s ; Ourne, par Château-du-Loir (Sarthe), 1883, 1 p. in-8. Belle lettre. 3</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>50</num>
<form type="lemma">
<name>Gazotte (Jacques</name><pc>),</pc><desc>romancier et con¬ teur original, sorte d'illuminé dont on a fait le prophète de la Révolution française, né à Diion en 1720, décapité le 23 septembre 1792</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. aux libraires Barde et Mauget; Pierry (Marne). 3 déc. 1789, 3 p. in-4. 25</sense><pc>»</pc><note>Très belle lettre littéraire. Il a besoin d'argent pour payer dom Chaveis qui lui a cède des contes arabes en manuscrit; il parle ensuite d'un poème sur Rameau le Neveu « inconnu du public, puisque c'étoit une plaisanterie dont on ne fit tirer que quelques exemplaires pour intriguer l'ori¬ ginal qui y est dépeint. » Il a dû remanier ces contes arabes, en rejeter un grand nombre, y mettre l'imagination des Mille et une nuits ; les oeuvres arabes manquent de raison, de naturel, de grâce</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>51</num>
<form type="lemma">
<name>Chabot (Isabeau de</name><pc>),</pc><desc>dame de Crissé, gouvernante de Marie-Elisabeth de France, fille de Charles IX et d'Eli¬ sabeth d'Autriche</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. sur vélin; Amboise, 25 juin 1575, in-4 obl. Rare. 5. 12</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>52</num>
<form type="lemma">
<name>Challemel-Lacour (P.</name><pc>),</pc><desc>homme politique, sénateur, ancien ministre des affaires étrangères et ambassa¬ deur à Londres, né à Avranches en 1827</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Paris, 1868, 1 p. in-8. 3</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>3</num>
<form type="lemma">
<name>Championnet (Jean-Etienne</name><pc>),</pc><desc>cé¬ lèbre général de la République, né à Valence (Drôme) en 1762, mort en 1800</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig., avec la souscript. aut., comme général en chef de l'ar¬ mée d'Italie, au général Quantin, à Marseille; quartier général de Nice, 29 fructidor an VII, 2 p. 3/4 in-fol., tête imp. 12</sense><pc>»</pc><note>Très importante lettre. « Tous les services de l'armée d'Italie, mon cher général, sont entièrement tombés. Elle est sans solde, sans habillement, sans souliers, sans subsis¬ tances, et je pourrois ajouter sans pres- qu'aucun moyen pour se battre. Toutes les routes sont couvertes de chevaux morts pour n'avoir pu être nourris. La cavalerie n'existe plus. Il n'y a plus aucun transport; si le mal continue, l'armée est dans le plus grand danger. » Curieux détails</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>54</num>
<form type="lemma">
<name>Chappe (Famille)</name></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>8 lettres et pièces sig. de Abraham Chappe, Ignace-Urbain-Jean Chappe, Pierre- François Chappe, etc., ingénieurs et administrateurs du télégraphe, frères de Claude Chappe, inventeur du télé¬ graphe aérien; 1799-1828, 8 p. in-4 et in-8. Vignettes, Curieux dossier. 15 » 55 Charette de La Contrie (François- Athanase), le célèbre général vendéen, né à Couffé (Loire-Iuf.) en 1763, fu¬ sillé à Nantes le 29 mars 1796. - Pièce de 2 lig. aut. sig.; 22 mars 1795, 1/3 de p. in-8 obl. Très rare. 50</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>56</num>
<form type="lemma">
<name>Chaumette (P.-Gaspard</name><pc>),</pc><desc>procureur de la Commune de Paris, l'un des chefs du parti hébertiste, né à Nevers en 1763, guillotiné en 1794</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig.; 1793, 1 p. in-4. Entète de la Commune de Paris. 8</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>57</num>
<form type="lemma">
<name>Chérin (Bernard</name><pc>),</pc><desc>célèbre généalo¬ giste, né à Ambonville (Haute-Marne) en 1718, mert en 1782</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>3 1. a. s. à la comtesse (de Gramont); 1771, 5 p. in-4. 20</sense><pc>»</pc><note>Curieuses lettres toutes relatives à la généalogie de la famille d'Ourches</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>58</num>
<form type="lemma">
<name>Chevreul (Michel-Eugène</name><pc>),</pc><desc>l'illustre savant, de l'Acad. des sciences, mort centenaire</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à son fils; Paris, 9 avril 1863, 2 p. in-8. Cu¬ rieuse. 8</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>59</num>
<form type="lemma">
<name>Chiefala (Nicolo</name><pc>),</pc><desc>marin et écrivain grec distingué</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a s., en fran¬ çais; Paris, 17 oct. 1817, 1 p. in¬ fol. 4</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>60</num>
<form type="lemma">
<name>Cipierre (Philibert de Marcilly, seigneur de</name><pc>),</pc><desc>brave guerrier du XVIe siècle, gouverneur de Charles IX, mort en 1566</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. au Rhin¬ grave Jean-Philippe, comte de Salm ; Paris, 17 juillet 1562, 2 p. in-fol. 25</sense><pc>»</pc><note>Intéressante lettre. Il a rendu compte à Catherine de Médicis et à Charles IX de la bonne mine des lansquenets du Rhingrave : Le Roy est si aise quand l'on lui parle de de voz gens qu'à la fin je croy qu'il devien¬ dra lansquenet et affin que vous le preniez pour tel, mais que vous le voyez, nous sommes apres à luy deveser une brajete à la lansquenette, somme qu'il aime si unicque¬ ment et vous et ceste nation qu'il n'est pas possible de le vous exprimer.» Il lui parle aussi du sieur de Saint-Bonnet</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>61</num>
<form type="lemma">
<name>Claretie (Jules</name><pc>),</pc><desc>littérateur distingué, administ rateur du Théâtre-Français, de l'Acad fr., né à Limoges en 1840</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a s. à un écrivain; 1887, 3 p. pl. in-8. 8</sense><pc>»</pc><note>Très belle et curieuse lettre toute relative au Diogène de Félix Pyat</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>62</num>
<form type="lemma">
<name>Clémenceau (Georges</name><pc>),</pc><desc>homme po¬ litique, député du Var, né à Mouille¬ ron-en-Pareds (Vendée) en 1841</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Versailles, 1879, 2 p. in-18. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>63</num>
<form type="lemma">
<name>Colbert (J.-B.</name><pc>),</pc><desc>le grand ministre de Louis XIV, né à Reims en 1619, mort en 1683</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. sur vélin, sig. aussi par Henri Pussort, etc.; palais, des Tuileries, 1674, 1 p. in-fol. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>64</num>
<form type="lemma">
<name>Condorcet (J.-A.-N.</name><pc>,</pc><desc>de Caritat, marquis de</desc><pc>),</pc><desc>l'illustre philosophe</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Manuscrit aut. ; (vers 1774), 28 pages in-4. 200</sense><pc>»</pc><note>Précieux manuscrit inédit contenant une analyses des quatre premiers livres des Confes¬ sions de Jean-Jacques Pousseau : « C'est pour offrir aux yeux des homes le portrait d'un home tout entier que J.-J. Rousseau a écrit ses mémoires. Il espère les présenter au throne de Dieu, et défier tous les autres homes d'en faire autant; il assure qu'il ne se trouvera persone, qui ne vaille infini¬ ment moins que lui, et ne doute pas que Dieu ne soit de son avis. » Condorcet insiste ensuite sur les passages les plus scabreux des confessions (onanisme, amours avec Mme de Warrens, etc.). Il s'arrète dans son analyse au moment où Rousseau s'établit à Lyon en 1732</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>65</num>
<form type="lemma">
<name>Conflans (Hubert de Brienne, comte de</name><pc>),</pc><desc>vice-amiral et maréchal de France, gouverneur de Saint-Domin¬ gue, né vers 1690, mort en 1777</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig.; Saint-Domingue, 1750, 2 p. in-4. 6</sense><pc>»</pc><note>Curieuse pièce. Publication de son ma¬ riage avec Rose Fougeu</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>66</num>
<form type="lemma">
<name>Conneau (Henri</name><pc>),</pc><desc>médecin, ami par¬ ticulier de Napoléon III, dont il par¬ tageà la captivité à Ham, né à Milan en 1803, mort en 1877</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Frédéric Degeorge, rédacteur en chef du Progrés du Pas-de-Calais; Lon¬ dres, -avril 1847, 3 p. 2/3 in-8 6</sense><pc>»</pc><note>Belle et curieuse lettre relative à un projet de bulletin contenant des extraits des journaux anglais, lequel serait destiné à la Presse française. Intéressants détails</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>67</num>
<form type="lemma">
<name>Contat (Louise</name><pc>),</pc><desc>actrice distinguée de la Comédie-Française, épouse du neveu de Parny, née en 1760, morte en 1813</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce de vers aut. sig.; 1802, 2/3 de p. in-8 obl. -Au dos, pièce de vers aut. sig. de Gour¬ gaud Dugazon, le célèbre comé¬ dien du Théâtre-Français, 1/2 p. in-8. Jolies pièces. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>médien</num>
<form type="lemma">
<name>du Theâtre-Français</name></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>P. a. s., 1/4 de p. in-fol. obl. 5</sense><pc>»</pc><note>Belle pièce. Page d'album dont voici le texte : « La première qualité d'un comé¬ dien doit être d'avoir l'air d'improviser ce qui a été le plus laborieusement étudié.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>69</num>
<form type="lemma">
<name>Cossé-Brissac (Famille de</name><pc>)</pc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>6 pièces. -1° Pièce sig. sur velin de François de Cossé-Brissac; 1630, 1 p. in-4 obl. -2° Pièce sig. sur vé¬ lin avec 3 lig. aut. d'Albert de Cossé¬ Brissac ; 1627, 1 p. 1/2 in-4. obl. - 3° P. a. s. sur vélin d'Albert de Cossé¬ Brissac; 1673, 1/2 p. in-4 obl. - 4° 2 pièces sig. sur vélin d'Artus Ti¬ moleon Louis de Cossé, duc de Bris¬ sac; 1699-1700, 2 p. in-4 obl. - 5° Pièce sig. sur vélin de Louis-Her¬ cule-Timoléon de Cossé, duc de Bris¬ sac; 1783, 1 p. in-fol. obl. 20</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>70</num>
<form type="lemma">
<name>Coste (Jean-François</name><pc>),</pc><desc>célèbre mède¬ cin des armées françaises pendant la guerre d'Amérique et la Révolution, ami de Washington et de Franklin, né à Ville (Ain) en 1741, mort en 1819</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; quartier général à Ulm. 25 juillet 1806, 3 p. 1/3 in-4. Très belle et intéressante lettre. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>71</num>
<form type="lemma">
<name>Courbet (Gustave</name><pc>),</pc><desc>célèbre peintre, chef de l'école réaliste, membre de la Commune de 1871, né en 1819, mort en 1877</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Carjat ; (Ornans, 16 déc. 1863), 1 p. 1/2 in-8. 10</sense><pc>»</pc><note>Demande des portraits de Baudelaire, Pierre Dupont, Lamartine, Théophile Gau¬ tier et Victor Hugo, dont il a besoin « pour un tableau sérieux pour l'exposition pro¬ chaine.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>72</num>
<form type="lemma">
<name>Daguerre (L.-J.-M.</name><pc>),</pc><desc>peintre et physicien, inventeur du Daguerréo¬ type, né à Cormeilles (Seine-et-Oise) en 1789, mort en 1851</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Fin de let. sig.; 1838, 1/2 p. in-8. On a joint 2 por¬ traits et 5 pièces le concernant. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>73</num>
<form type="lemma">
<name>Dalloz (Désiré</name><pc>),</pc><desc>célèbre avocat et jurisconsulte, auteur du Répertoire de Jurisprudence, né à Septmoncel (Jura) en 1795, mort en 1869</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig.; Paris, 26 déc. 1832, 2 p. in¬ 4. 4</sense><pc>»</pc><note>Belle et curieuse lettre pour sa biographie, où il énumère ses titres au sujet de sa can¬ didature à l'Académie des Sciences morales et politiques</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>74</num>
<form type="lemma">
<name>Dampierre (A.-H.-M. Picot de</name><pc>),</pc><desc>brave général de la République, né en 1756, tué devant Valenciennes en 1793, et à qui on décerna les hon¬ neurs du Panthéon</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Diest (Brabant), 23 nov. an Ier (1792), 1 p. pl. in-4. On a joint un portrait et le décret imprimé de la Convention lui décernant les honneurs du Pan¬ théon. 25</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre. Il envoie le récit des trois combats qui ont livré l'entrée du Brabant aux troupes de la République. Il demande le grade de lieutenant-genéral, attendu qu'il commande un corps de 15,000 hommes d'élite</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>75</num>
<form type="lemma">
<name>Dargaud (J.-M</name><pc>),</pc><desc>savant écrivain auteur d'une Histoire de Marie- Stuart, né à Paray-le Monial en 1800</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Barbey d'Aurevilly; Ma¬ drid (bois de Boulogne), 21 juin 1851, 4 p. in-8. 6</sense><pc>»</pc><note>Très belle lettre. Il le remercie de l'envoi de ses Prophètes du passé. » C'est un souffle de la Bible (non pas de l'Evangile) dans un coeur de Vendéen. Il y a du prêtre et du chevalier dans votre originalité de penseur. » Il lui reproche de parler trop légèrement du sacrifice de la vie de ses semblables; il est cruei pour Lamennais : « Il n'est pas plus permis au catholique de flétrir Lamennais qu'au philosophe d'insul¬ ter La Harpe. Tous ces grands éclairs de Dieu dans la conscience devraient être sauvés. » Il se déclare son « sympathique ennemi. » Qu'il lui envoie son roman Une vieille Maîtresse</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>76</num>
<form type="lemma">
<name>Daudet (Alphonse</name><pc>),</pc><desc>le célèbre écri¬ vain</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à un journaliste, 2/3 de p. in-18. 5</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre de recommandation pour Abel Hermant, « normalien défroqué de grand talent.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>77</num>
<form type="lemma">
<name>Déjazet (Virginie</name><pc>),</pc><desc>la spirituelle co¬ médienne</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Berlin, 1858, 3 p. in-18. Curieuse. 4</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>78</num>
<form type="lemma">
<name>Delambre (J.-B.-J.</name><pc>),</pc><desc>savant astro¬ nome, de l'Acad. des Sciences, né à Amiens en 1749, mort en 1822</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Paris, 11 oct. 1808, 1 p. in-4. têté imp., vignette. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>79</num>
<form type="lemma">
<name>Demont-Breton (Virginie</name><pc>),</pc><desc>femme peintre très distinguée, fille de Jules Breton, née à Courrières (Pas-de- Calais) en 1859</desc></form>
<pc>-</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Montge¬ ron, 1891, 1 p. 3/4 in-8. 3</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>80</num>
<form type="lemma">
<name>Demours (Ant.-Pierre</name><pc>),</pc><desc>célèbre mé¬ decin oculiste, né en 1762, mort en 1836</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Paris, 15 frimaire (1796), 2 p. in-4. 4</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre au sujet de la succession de son père, Pierre Demours</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>81</num>
<form type="lemma">
<name>Demoustiers (Ch.-Albert</name><pc>),</pc><desc>littéra¬ teur célèbre, auteur des Lettres à Emilie, correspondant de l'Institut, né à Villers-Cotterets en 1760, mort en 1801</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à une demoi¬ selle; Paris, 6 octobre 1786, 8 p. in-4. 25</sense><pc>»</pc><note>Très curieuse lettre où il parle lougue¬ ment d'Emilie Delaville-Leroulx, depuis Mme Benoit. à qui sont adressées les cettres sur la Mythologie. Dans la présente lettre. prose et vers, Demoustiers raconte comment du temple de l'hyménée il s'asseoit avec Emilie sur le seuil d'un ermitage habité par le Mystère et la Mélancolie Cette maison était celle de Mme de L. G., etc</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>82</num>
<form type="lemma">
<name>Desgenettes (N.-René, Dafriche, baron</name><pc>),</pc><desc>le célèbre médecin militaire, né à Alençon (Orne) en 1762, mort en 1837</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Paris, 1791, 1 p. in-4. Belle lettre. 4</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>83</num>
<form type="lemma">
<name>Desmonceaux (l'abbé</name><pc>),</pc><desc>savant ocu¬ liste, né en 1734, mort en 1806</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. ; Paris, 1791, 3 p. in-4. Les deux feuillets détachés. Curieuse. 3</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>et</num>
<form type="lemma">
<name>philosophe</name></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. aut., 1/2 p. petit in-8. Curieuse. 20</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>5</num>
<form type="lemma">
<name>Didot (Firmin</name><pc>),</pc><desc>dit le Jeune, le cé¬ lèbre imprimeur et libraire, né en 1764, mort en 1836</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Paris, 1798, 2 p. in-4. 3</sense><pc>»</pc><note>Relative à la 4e édition du Voyage du jeune Anacharsis en Grèce</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>86</num>
<form type="lemma">
<name>Dorat (Cl</name></form>
<pc>.-</pc>
<sense>
<sense>Jos.), célèbre poète du XVIIIe siècle, né en 1734, mort en 1780. Pièce sig., écrite et sig. par sa soeur Angélique -Suzanne Dorat; Paris, 1755, 1 p. in-8 obl. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>87</num>
<form type="lemma">
<name>Droz (Gustave</name><pc>),</pc><desc>l'auteur de Mon¬ sieur. Madame et Bébé</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. 1/2 in-8. 5</sense><pc>»</pc></sense>
</entry><entry><num>88</num>
<form type="lemma">
<name>Duché</name><pc>,</pc><desc>poète distingué du XVIIIe siè¬ cle, ami de d'Alembert et de Bachau¬ mont</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>1° L. a s. (à Bachaumont); Mauvières (Indre), 15 sept. 1751, 1 p. 1/2 in-4. -2° Aux trois soeurs, pièce de vers aut.; (1751), 1 p. 1/2 in¬ 4. 15</sense><pc>»</pc><note>Belle et curieuse lettre. Il le félicite de son ouvrage « Lettres critiques sur le Lou¬ vre, l'Opéra », à ce propos, il lui envoie des vers « qui sont nés le matin avec l'aurore ; ils sont adressées à trois soeurs de votre connaissance (les Muses de la Peinture, Sculpture, Architecture) qui ornent le frontispice d'un petit ouvrage que j'ai relu icy avec un extrême plaisir. La Critique a tort de regretter l'absence de principes sur les Arts dont parle Bachaumont. Il se rappelle au souvenir de madame Doublet (N Legendre dame Doublet de Persan, chez qui se rédigeaient les chroniques de Ba¬ chaumont) et se déclare son confrère en « l'Opéra. » La pièce de vers est un éloge de la Peinture, Sculpture, Architecture, qui semblent respirer sous les yeux de Bachau¬ mont</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>89</num>
<form type="lemma">
<name>Dufraisse (Marc</name><pc>),</pc><desc>homme politique et écrivain distingué, proscrit lors du Coup d'Etat, commissaire général de la Défense nationale dans le midi, né à Bibérac (Dordogne) en 1811, mort en 1876</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Discours sur Camille Desmoulins, manuscrit aut.; (1857), 68 p. in-8. On a joint un portrait de Camille Desmoulins d'après Boze et un curieux tableau de fac-similé des principaux personnages de la Révo¬ lution. 30</sense><pc>»</pc><note>Très beau et intéressant manuscrit con¬ tenant une étude très complète de la vie de Camille Desmoulins</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>90</num>
<form type="lemma">
<name>Dumas (Alexandre) père</name><pc>,</pc><desc>le grand romancier</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Goujon; Lucques, 22 mai (1866), 3 p. in-8. Les deux feuillets détachés. 20</sense><pc>»</pc><note>Très curieuse lettre écrite au moment de la prise d'armes dirigée par Garibaldi. « Et nous aussi nous comptons sur Garibaldi ? pour ses admirables diversions comme les sait faire l'homme de Montevideo, de Rome et de Palerme... Venise, cette esclave éplo¬ rée, cette veuve inconsolable, vous entendez ses cris, et vous renverserez tout ce qui vous séparera d'elle... Frappez les grands coups, nous enregistrerons les victoires. » Intéressants détails</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>91</num>
<form type="lemma">
<name>Dumouriez (C.-F.</name><pc>),</pc><desc>célèbre général, le vainqueur de Jemmapes, auteur de Mémoires, né à Cambrai en 1739, mort en 1823</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au général de Hédouville, ambassadeur à Saint- Pétersbourg; Altona (Holstein), 10 mai 1802, 1 p. 3/4 in-4, avec la minute de 15 lig. aut. de la réponse du général de Hédouville, cachet. 25</sense><pc>»</pc><note>Très belle lettre. « Comme le temps ni les circonstances ne peuvent avoir rien changé à votre loyauté, ni à l'amitié que vous aviez pour moy, qui correspondait a celle que j'ai toujours conservée pour vous; comme votre réputation m'est toujours parvenue intacte au milieu de toutes les horreurs du tems passé auxquelles vous n'avez jamais parti¬ cipé. Vous qui vous souvenez de la nuit de Nervinde, quand je vous trouvai sur le grand chemin de Tyrlemont sous Wom¬ mersum, vous devez juger combien le vain¬ queur de Cemmapes, le restaurateur des armées françaises, le sauveur de la Cham¬ pagne et de la l'landres doit savoir soufrir une injustice, plustôt que de se voir am¬ nystié.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>92</num>
<form type="lemma">
<name>Dupont (Pierre</name><pc>),</pc><desc>célèbre poète chan¬ sonnier, auteur des Boeufs et des Paysans, né à Lyou en 1821, mort en 1870</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Esquisse sur Rabelais, manuscrit aut. sig., 33 p. in-fol. et in-4. 30</sense><pc>»</pc><note>Important et curieux manuscrit conte¬ nant une étude très complète de la vie et des oeuvres de Rabelais</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>93</num>
<form type="lemma">
<name>Duroc (Michel</name><pc>),</pc><desc>duc de Frioul, grand maréchal du palais de Napoléon Ier</desc></form>
<pc>-</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Denon; 6 thermidor (an XIII), 1/2 p. in-4. 4</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre où il lui demande des petits tableaux pour placer dans ses apparte¬ ments</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>94</num>
<form type="lemma">
<name>Elisée (Marie-Vincent Talochon, dit le père</name><pc>),</pc><desc>le célèbre chirurgien, né</desc></form>
</entry><entry><num>à</num>
<form type="lemma">
<name>Thorigny (Seine-et-Marne</name><pc>)</pc><desc>en 1753, mort en 1817</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. au comte d'Espinoy: palais des Tuileries, 2 mai 1816, 1 p. in-4. 3</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>95</num>
<form type="lemma">
<name>Ennery (Adolphe d'</name><pc>),</pc><desc>le célèbre au¬ teur dramatique</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à un journaliste ; Etretat (1849), 3 p. in¬ 8. 5</sense><pc>»</pc><note>Très curieuse lettre. Il le prie de solli¬ citer Scribe qui à son tour sollicitera M. Dufaure de décorer d'Ennery de la croix de la Légion d'honneur. « Voulez-vous lui dire que vous lui apportez une arme de quelque valeur : Le regret témoigné par M. Loon Faucher à Goubaux de n'avoir pu accorder ce que Scribe et Victor Hugo lui demandaient, et la promesse positive faite par M. Faucher de l'accorder à ces deux Messieurs à la plus prochaine promotion. M. Faucher n'est plus là, mais on en croit toujours un homme comme Scribe, et je sais d'ailleurs tout le cas que fait M. Du¬ faure, et de sa personne, et de son immense talent. »</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>96</num>
<form type="lemma">
<name>Escousse (Victor</name><pc>),</pc><desc>poète et célèbre dramaturge, auteur de Farruck le Maure, né en 1813, mort par suicide le 24 février 1832</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Billet aut. sig., 1/2 p. in-4. 4</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>97</num>
<form type="lemma">
<name>Estrées (Gabrielle d'</name><pc>),</pc><desc>la célèbre maîtresse de Henri IV</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. 2 fois; 1598-99. 1 p. 1/2 in-fol. 60</sense><pc>»</pc><note>Décharge à l'évêque de Maillezais, Henri d'Escoubleau de Sourdis, de 8,000 mille écus, reste de 16,000 que l'évêque avait prêtés au roi, au nom de la duchesse, pour les affaires da la guerre, en 1595</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>98</num>
<form type="lemma">
<name>Eugénie (l'impératrice</name><pc>),</pc><desc>femme de Napoléon III</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à une amie ; Tuileries, 8 mars 1861, 2 p. in-8. Pa¬ pier à son chiffre. 20</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre toute relative à l'amiral de Chabannes</note></sense>
</entry><pc>,</pc><entry><num>99</num>
<form type="lemma">
<name>Eyma (Xavier</name><pc>),</pc><desc>romancier et littéra¬ teur distingué, né à la Martinique en 1816, mort en 1876</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 2 p. in-8. 4</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre relative à la traduction en français de l'ouvrage d'un auteur améri¬ cain, M. G. Catlin, intitulé : lettres et Motes sur les moeurs et coutumes et conditions des Indiens de l'Amérique du Nord</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>100</num>
<form type="lemma">
<name>Fabre (Ferdinand</name><pc>),</pc><desc>célèbre littéra¬ teur, appelé par Sainte-Beuve « un fort élève de Balzac », né à Bédarieux (Hérault) en 1830</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à M. de Calonne, directeur de la Revue con¬ temporaine. 1864, 1 p. in-18. 3</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>101</num>
<form type="lemma">
<name>Fantin-Latour (Th.-H.</name><pc>),</pc><desc>peintre contemporain très distingué, né à Grenoble en 1836</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. ; Buré, par le Mesle-sur-Sarthe (Orne), 1885, 1 p. in-8. 4</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>102</num>
<form type="lemma">
<name>Favre (Jules</name><pc>),</pc><desc>homme d'Etat et ora¬ teur parlementaire, de l'Acad. fr., né à Lyon</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1852, 1 p. in-8. Belle lettre. 4</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>103</num>
<form type="lemma">
<name>Ferry (Jules</name><pc>),</pc><desc>homme politique, an¬ cien président du conseil des minis¬ tres, président du Sénat, mort récem¬ ment</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Emile de Girardin; Paris, 24 mai 1869, 1 p. 1/2 in-8. 12</sense><pc>»</pc><note>Intéressante lettre. Il lui reproche de joindre ses attaques à celles de l'Opinion Nationale : « La Liberté agit bassement, mé¬ chamment; d'ailleurs, votre journal a perdu le sens des choses parisiennes et n'a plus ni autorité, ni influence dans la politique contemporaine.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>104</num>
<form type="lemma">
<name>Flaubert (A.-C.</name><pc>),</pc><desc>chirurgien distin¬ gué, père du célèbre romancier, né à Mézières en 1784, mort à Rouen en 1846</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. ; 1845, 2 p. 1/2 in-8. Belle lettre. 3</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>105</num>
<form type="lemma">
<name>Fontaine (J.-F.-L.</name><pc>),</pc><desc>le célèbre ar¬ chitecte de Napoléon Ier, né à Pon¬ toise en 1762, mort en 1853</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Didol; Paris, 1831, 1 p. in-4. 6</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre relative à un dessin de por¬ tail d'église par Perrault</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>106</num>
<form type="lemma">
<name>Fontanes (Louis, comte de</name><pc>),</pc><desc>poète, grand maître de l'Université, de l'Acad. fr., né à Niort en 1757, mort en 1821</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a s. à Mme Ducreux ; Boulogne, an XII, 2 p. 1/2 in-8. Belle lettre. 6</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>107</num>
<form type="lemma">
<name>Fossé (Pierre-Thomas du</name><pc>),</pc><desc>écrivain janséniste, auteur de Mémoires sar Port-Royal, des Vies d'Origène et de Tertullien, rédacteur des Mémoires de Pontis, né à Rouen en 1634, mort en 1660</desc></form>
<pc>-</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à son père, 29 fé¬ vrier 1660. 2 p. in-4. 12</sense><pc>»</pc><note>Il lui adresse les thèses de M. Hamon qui, en sa qualité de médecin, a représenté « souz les figures de la médecine corporelle les principales vérités de la religion et de la médecine spirituelle. » Il envoie un autre exemplaire à M. de Boisguillebert (l'économiste)</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>108</num>
<form type="lemma">
<name>Frappa (José</name><pc>),</pc><desc>peintre contempo¬ rain distingué</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au peintre Jules Garnier, 1889,1 p. petit in-8. 3</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>109</num>
<form type="lemma">
<name>Frotté (Louis, comte de</name><pc>),</pc><desc>célèbre général vendéen, né à Alençon en 1766, fusillé à Verneuil le 18 février 1800</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au général de Hé¬ douville, 18 déc. 1799, 2 p. pl. in-4. Rare. 50</sense><pc>»</pc><note>Belle et importante lettre toute relative aux préliminalres de la convention de Montfaucon. « J'ai eu tant de plaisir à vous faire part, général, de la mesure que met¬ tent le géneral et le chef de bataillon, com¬ mandants à Alençon et à Domfront, pour tâcher de faire exécuter la trêve avec la même exactitude qu'y mettent mes chefs de légion, que j'ai d'empressement à vous prévenir que plusieurs autres commandants militaires en prennent de toutes contraires, tel celui de Vire, en demandant l'évacua¬ tion d'un de mes cantonnements (Ber¬ nières) pour le faire occuper par ses trou¬ pes. » Curieux détails</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>110</num>
<form type="lemma">
<name>Gabaret (Jeain de</name><pc>),</pc><desc>célèbre maria. né dans l'ile de Ré vers 1623, mort en 1697</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. sur vélin, avec 3 lig. aut., 1685, 1 p. 1/2 in-4 obl. 15</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>111</num>
<form type="lemma">
<name>Gambetta (Léon</name><pc>),</pc><desc>le grand orateur</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Desonnaz; Paris, oct. 1871, 1 p in-8. 20</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre toute relative au monument de Baudin</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>112</num>
<form type="lemma">
<name>Garat (Dominique-Jos.</name><pc>),</pc><desc>célèbre littérateur et homme d'Etat, de l'A¬ cad. fr., auteur de Mémoires, né en 1749, mort en 1833</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Danton, 3 août an II (1793), 1/2 p. in-4. 12</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre. Il le remercie de l'avoir dé¬ fendu dans la séance du 2 août 1793, à la Convention, et l'invite à dîner. (Collot- d'Herbois dénonça le ministre de l'intérieur Garat, pour avoir adressé aux communes une série de questions indiscrètes; il fait décréter son arrestation ; mais Danton dé¬ fendit les intentions de Garat, ne lui repro¬ chant que de la faiblesse ; le décret fut rapporté.</note></sense>
</entry><pc>)</pc><entry><num>113</num>
<form type="lemma">
<name>Garnerin (André-Jacques</name><pc>),</pc><desc>célèbre aéronaute, né en 1769, mort en 1823</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au général de Hedou¬ ville, ambassadeur en Russie ; Moseou, 17 fructidor an XI. 2 p. in-4. 18</sense><pc>»</pc><note>Très belle lettre relative à son ascension de nuit faite sans succès à Péterhioff; il parte aussi de son projet de faire l'expé¬ rience de sa descente en parachute.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>114</num>
<form type="lemma">
<name>Gautier (Théophile</name><pc>),</pc><desc>le spirituel écrivain</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>P. a. s., sig. aussi par Eug. Piot, 1/2 p. in-4 obl. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>115</num>
<form type="lemma">
<name>Gavarni (P.</name><pc>),</pc><desc>le spirituel dessina¬ teur, né en 1801, mort en 1806</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Edm. Texier, 1 p. in-8. 5</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre relative à la mort du marquis de Montferrier</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>116</num>
<form type="lemma">
<name>Genlis (la comtesse de</name><pc>),</pc><desc>célèbre femme auteur, institutrice du roi Louis-Philippe, née près d'Autun en 1746, morte en 1830</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce de vers aut. sig. avec 5 petites aut. sig. de ses initiales par Mlle Cochelet, 12 mars 1813. 1 p. in-4. 12</sense><pc>»</pc><note>Jolie pièce faite pour Mlle Cochelet, et conservée par elle pour être insérée dans ses Mémoires sur la reine Hortense</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>117</num>
<form type="lemma">
<name>Gibbon (Edouard</name><pc>),</pc><desc>illustre historien anglais, né en 1737, mort en 1794</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. avec 7 mots aut., 1789,1 p. in-8 obl 15</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>118</num>
<form type="lemma">
<name>Gill (André</name><pc>),</pc><desc>le célèbre caricaturiste</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à un journaliste, 1 p. in-8. 5</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre relative à son tableau le fe¬ quiem du rossignol</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>119</num>
<form type="lemma">
<name>Girardin (Emile de</name><pc>),</pc><desc>le célèbre publi¬ ciste, né en 1806, mort en 1881</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à l'éditeur Coquebert, 2 p. in-8 5</sense><pc>»</pc><note>Très curieuse lettre sur la publication en feuilletons, dans la Presse, de l'Histoire des Girondins, de Lamartine</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>120</num>
<form type="lemma">
<name>Gladstone (sir William-Ewart</name><pc>),</pc><desc>l'il¬ lustre homme d'Etat anglais contem¬ porain</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. in-18. 8</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>121</num>
<form type="lemma">
<name>Goncourt (Edmond de</name><pc>),</pc><desc>le célèbre écrivain contemporain, né à Nancy en 1822</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. (à Ph. Burty), 1874. 1 p. in-8. 5</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre d'envoi de l'Art au XVIIIe siècle; il parle, en terminant, de Flaubert</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>122</num>
<form type="lemma">
<name>Goncourt (Jules de</name><pc>),</pc><desc>célèbre écri¬ vain et érudit, frère et collaborateur du précédent, né en 1830, mort en 1870</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1/2 p. in-8. 4</sense><pc>»</pc><note>Relative à la Société pendant la Révolution</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>123</num>
<form type="lemma">
<name>Goudeau (Emile</name><pc>),</pc><desc>écrivain contem¬ porain distingué, un des fondateurs de la Société des Hydropathes</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à un littérateur, 2 p. in-8. Belle lettre. 4</sense><pc>»</pc></sense>
</entry><entry><num>124</num>
<form type="lemma">
<name>Gouvion Saint-Cyr (Laurent</name><pc>)</pc><desc>. ma¬ réchal de France, ministre de la guerre, né à Toul en 1763, mort en 1830</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. au général Dom¬ martin ; quartier général de Lahr (duché de Bade), au VI, 2 p. in-4, têté imp., vignette. 3</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>125</num>
<form type="lemma">
<name>Graffigny (Françoise d'Issembourg d'Happoncour de</name><pc>),</pc><desc>femme célèbre du XVIIIe siècle, auteur des Lettres péru¬ viennes, née à Nancy en 1695, morte en 1758</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à son père, M. d'Happoncour, major de la gen¬ darmerie, à Lunéville, 1 p. in-4. Belle lettre. Rare aut. sig. 30</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>126</num>
<form type="lemma">
<name>Grécourt (J.-B.-J. Willart, abbé de</name><pc>),</pc><desc>fameux poète graveleux du XVIIIe siècle, né à Tours en 1683, mort en 1743</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Tours, 1er janv. 1743, 1 p. in-4. Très rare. 50</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>127</num>
<form type="lemma">
<name>Grenville, (William Wyndham, lord</name><pc>),</pc><desc>célèbre homme d'Etat anglais, né en 1759, mort en 1834</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>1° Let. sig., en français, à Jos. Mounier, 16 oct. 1793, 2 p. in-4. -2° L. a. s., en français, au même, 3 déc. 1793, 1p. in-4. -3° Note nou aut. sur le Mémoire remis à lord Robert Fitz Gerald, 3 p. pl. in-4. 12</sense><pc>»</pc><note>Intéressantes lettres politiques relatives à un projet de restauration de la royauté en</note></sense>
</entry><entry><num>128</num>
<form type="lemma">
<name>Grétry (André-Modeste</name><pc>),</pc><desc>célèbre compositeur, auteur de Richard¬ Coeur-de-Lion, de l'Acad. des Beaux¬ Arts, né à Liège en 1741, mort en 1813</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>1° 2 l. a. s. à son neveu; L'Hermilage, 1805-1806, 3 p. in-8. Belles lettres. -2° Pièce aut. sig., 2 p. in-8. -3° Pièce sig. avec 2 lig. aut. de Berton, le célèbre composi¬ teur, 1 p. 1/2 in-fol., téte imp., vi¬ gnette. Discours prononcé devant l'Académie des Beaux-Arts au sujet du coeur de Grétry. -4° L. a. s. de Bouilly à Flamand-Grétry; 1836,2 p. in-8. -3° Pièce sig. de Michaud, de l'Acad. fr.; 1834. 1 p. in-fol. obl. - 6° Let. sig. de Persil, ministre de la justice, à Flamand-Grétry ; 1835, 1 p. in-4. Important dossier. 33</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>129</num>
<form type="lemma">
<name>Grouchy (Emm., marquis de</name><pc>),</pc><desc>ma¬ réchal de France, né en 1766, mort en 1847</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Villette, près Meulan (Scine-et-Oise), 1811, 1 p. in-4. Belle lettre. 10</sense><pc>»</pc></sense>
</entry><entry><num>130</num>
<form type="lemma">
<name>Guéroult La Palière</name><pc>,</pc><desc>brave géné¬ ral de la République, commandant la place de Cambrai</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Dan¬ ton; Cambrai, 23 mai 1793, 1 p. 1/2 in-fol. 10</sense><pc>»</pc><note>Intéressante lettre. Il a fait rendre les honneurs militaires aux restes du général Dampierre, qui venait de succomber à ses blessures. Il espère repousser les Autri¬ chiens: il envoie 12,500 pionniers travailler aux remparts de Valenciennes; quelques aristocrates « ont tendu quelques portes d'un grand drap mortuaire parsemées de cocardes blanches; » il se rappelle au sou¬ venir de Lacroix et de Delmas</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>131</num>
<form type="lemma">
<name>Gyp (Mme la comtesse de Martel de Mtrabeau, dite</name><pc>),</pc><desc>femme de lettres cont emporaine très distinguée</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 4 p. pl. in-8. Belle let- tre. 3</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>132</num>
<form type="lemma">
<name>Hector (le comte d'</name><pc>),</pc><desc>célèbre marin du règne de Louis XVI, lieutenant- général des armées navales</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>P. a. s. ; Brest, 1781, 1 p. in-4. 8</sense><pc>»</pc><note>Belle pièce. Instruction pour M. de Su¬ zannet (célèbre marin, qui prit part à la guerre d'Amérique)</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>133</num>
<form type="lemma">
<name>Hédouville (G.-M.-Th.-Jos., comte de</name><pc>),</pc><desc>célèbre général en chef, pacifica¬ teur de la Vendée, né à Laon en 1755, mort en 1825</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. (à Danton); Valenciennes, 5 avril 1793, 1 p. 1/4 in-4. 15</sense><pc>»</pc><note>Belle et curieuse lettre écrite comme colonel attaché à l'état-major du général Dampierre. Il rappelle à Danton qu'il lui a remis à Liège un mémoire détaillé de ses services, et qu'il lui avait promis de voir le ministre pour qu'on lui accorde le grade de maréchal-de-camp, mais il n'a encore reçu aucune réponse. Le général Dampierre « me charge de vous dire qu'il a pris un fier fardeau, mais qu'il se repose sur nos vrays republicains français.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>134</num>
<form type="lemma">
<name>Henri III</name><pc>,</pc><desc>roi de France</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. sur vélin; Paris, juin 1587, in¬ fol. obl Déchirure entamant par¬ tiellement, le texte. Fragment de sceau. 10 » Lettres patentes de noblesse pour M. de Serizay dans l'Orléanais. (Les armes sont peintes au milieu du texte.) 135 Henri IV, roi de France. -Pièce sig. comme roi de Navarre ; Coarraze (Basses-Pyrénées), 24 juin 1381, 1 p. in-4, cachet. 10</sense><pc>»</pc><note>Mandement à Raymond de Montesquieu, receveur de Béarn, de donner décharge à Pierre Monet de Nay, de l'amende de 90 livres tournois à laquelle l'a condamné la Chambre criminelle de Pau, et en outre de lui donner 108 livres sur le produit des amendes dites « leys mayours », parce qu'il a « porté les armes pour nostre service aux derniers troubles. » -On a joint 2 pièces dont l'une sig. de Pierre Monet sur le même sujet</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>136</num>
<form type="lemma">
<name>Hesse Cassel (Wilhelmine de</name><pc>),</pc><desc>femme du prince Henri de Prusse, frère de Frédéric II</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig., en français, au baron Bignon ; Berlin, 29 août 1807, 1 p. in-4. 6</sense><pc>»</pc><note>Elle lui demande le paiement mensuel et régulier de ses revenus. (Ses domaines étaient passés dans le royaume de Saxe par suite du traité de Tilsitt.</note></sense>
</entry><pc>)</pc><entry><num>137</num>
<form type="lemma">
<name>Holbach (le baron d'</name><pc>),</pc><desc>le plus hardi des philosophes du XVIIIe siècle</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. avec 6 mots aut ; Paris, 8 juin 1788, 3 p. in-fol. 20</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>138</num>
<form type="lemma">
<name>Houssaye (Arsène</name><pc>),</pc><desc>le célèbre écri¬ vain contemporain</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 3 p. in-8. 6</sense><pc>»</pc><note>Très belle lettre toute relative à Alphonse Karr, dont il fait l'éloge</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>139</num>
<form type="lemma">
<name>Hugo (Victor</name><pc>),</pc><desc>le grand écrivain</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. Victor H. à Alexandre Du¬ mas; 27 nov. 1832, 1 p. in-8 6</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre relative à l'interdiction du Roi s'amuse</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>140</num>
<form type="lemma">
<name>Hugo (Victor)</name></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Discours de Vic¬ tor Hugo sur la tombe de Jean Bousquet, proscrit; Jersey, 20 avril 1833, pièce imp. de 8 p. in-18, avec un envoi de 4 lignes aut. sig. à Marc Dufraisse. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>141</num>
<form type="lemma">
<name>Humboldt (Alexandre de</name><pc>),</pc><desc>l'illustre savant</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., en français, au comte (Réal); Paris, 1er décembre 1813. 3 p. 1/2 in-4. 12</sense><pc>»</pc><note>Très curieuse lettre, écrite pendant la guerre contre la Prusse, où il proteste de ses sentiments sympathiques à la France. Il parle de son différend avec Laplace</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>142</num>
<form type="lemma">
<name>Isabelle-Claire-Eugénie</name><pc>,</pc><desc>fille de Philippe II et d'Elisabeth de France, tante de la reine Anne d'Autriche, femme de l'archiduc Albert, célèbre gouvernante des Pays-Bas, née en 1566, morte en 1633</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig., sig. aussi par l'archiduc Albert, en français, au comte d'Hennin-Liétard, seigneur de Dinion ; Mariemont, 20 juin 1618, 1 p. in-fol., cachet. 15</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre. Convocation à la réunion des trois états d'Artois à Arras</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>143</num>
<form type="lemma">
<name>Joseph (Fr. Leclerc du Tremblay, dit le Père</name><pc>),</pc><desc>confident de Richelieu, et qu'on appelait l'Eminence</desc></form>
<pc>grise -</pc>
<sense>
<sense>L a. s. (à Pierre Seguier) ; Rueil, 8 août (1635), 1 p. 1/2 in-4. Belle lettre. 50</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>144</num>
<form type="lemma">
<name>Junot (Andoche</name><pc>),</pc><desc>duc d'Abrantés, un des plus intrépides lieutenants de Napoléon 1er, né dans la Côle-d'Or en 1771, mort en 1813</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à sa fille ; Trieste, 26 mai, 1 p. in-8. Charmante lettre intime. 12</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>145</num>
<form type="lemma">
<name>Karr (Alphouse</name><pc>),</pc><desc>le spirituel auteur des Guêpes, né en 1808, mort en 1890</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; 1843, 3 p. pl. in-4. 8</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre toute relative aux Guêpes</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>146</num>
<form type="lemma">
<name>Kean (Ch.</name><pc>),</pc><desc>célèbre tragédien an¬ glais, né en 1811, mort en 1868</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. in-8. Belle lettre. 3</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>147</num>
<form type="lemma">
<name>Kemble (Ch.</name><pc>),</pc><desc>célèbre tragédien au¬ glais, né en 1775, mort en 1854</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. ; 1825, 1/2 p. in-8. 6</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>148</num>
<form type="lemma">
<name>Kemble (Adélaïde</name><pc>),</pc><desc>célèbre chan¬ teuse et actrice anglaise, émule de Mme Siddons, fille de Ch. Kemble</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., en français; Londres, 26 oc¬ tobre 1842, 1 p. in-8. 8</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>149</num>
<form type="lemma">
<name>Klaproth (Martin-Henri</name><pc>),</pc><desc>célèbre chimiste et minéralogiste allemand, né en 1743, mort en 1817</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. (à Banks) ; Berlin, 18 avril 1803, 1 p. in-4. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>150</num>
<form type="lemma">
<name>La Barolière (Jacq.-M. Pilotte, baron de</name><pc>),</pc><desc>brave général de la Répu¬ blique, né à Lunéville en 1742, mort en 1827</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. à Palloy; Ren¬ nes, an IV, 1 p. in-fol., tête imp., vignette. 3</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre de remerciement pour la médaille que lui a envoyé Palloy. « Je hais les tyrans et les esclaves, et je chéris le feu volcanique qui dans votre coeur brûle pour la liberté.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>151</num>
<form type="lemma">
<name>La Beaumelle (Laurent Angliciel de</name><pc>),</pc><desc>fameux critique, ennemi de Vol¬ taire, né à Valleraugue (Gard) en 1726, mort en 1773</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>P. a. s. 4 fois; La Bastille; 1756-57, 1 p. 1/2 in-8 obl. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>152</num>
<form type="lemma">
<name>Lacépède (le comte de</name><pc>),</pc><desc>illustre na¬ turaliste et homme d'Etat, de l'Acad. fr., né à Agen en 1756, mort en 1825</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au botaniste Saint-Amans, à Agen; 26 nivôse an IV, 1 p. 1/2 in-4. 6</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre toute relative à l'histoire na¬ turelle</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>153</num>
<form type="lemma">
<name>Lafayette (le marquis de</name><pc>),</pc><desc>illustre général et patriote, né en Auvergne en 1757, mort en 1834</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Etienne, 1/3 de p. in-4. 7</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre relative à plusieurs Français qui doivent être allés des îles Baléares à Baltimore, et auxquels il peut être utile par ses correspondances américaines,</note></sense>
</entry><entry><num>164</num>
<form type="lemma">
<name>Lagier (Suzanne</name><pc>),</pc><desc>une des meilleures et des plus spirituelles actrices con¬ temporaines, née à Duukerque en 1833, morte récemment</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Tours, 1868, 2 p. 1/3 in-8. 4</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre relative à des représen¬ tations qu'elle doit donner et où elle indique les chansons qu'elle chantera</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>155</num>
<form type="lemma">
<name>Lagier (Suz inne</name><pc>)</pc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. in-8. 2</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>156</num>
<form type="lemma">
<name>Lamartine (Alphonse de</name><pc>),</pc><desc>l'illustre écrivain</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. ; Paris, 25 mai 1852. 2 p. 2/3 in-8. 10</sense><pc>»</pc><note>Intéressante lettre. « Vos vers me prouvent une fois de plus que l'âme est indépendante de son atmosphère, puisque l'azile des infirmités et des détresses humaines vous en inspire d'aussi parfaits que les sites les plus splendides de la nature. » Lamartine lui-même est en détresse et en souffrance comparatives; il ne peut aider son corres¬ pondant que par un abonnement gratuit au Civilisateur</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>157</num>
<form type="lemma">
<name>Langle (Paul-Antoine-Marie Fleu¬ riot, chevalier de</name><pc>),</pc><desc>célèbre marin, compagnon de la Pérouse, né en 1744, massacré en 1787 par les sauvages de l'île Maouana</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à l'abbé de Kerneau; Brest, 21 avril 1773, 1 p. 1/2 in-4, cachet. Belle lettre. 12</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>158</num>
<form type="lemma">
<name>La Prévalaye (M. de</name><pc>),</pc><desc>célèbre chef vendéen, né a Rennes vers 1763</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au général de Hédouville; 29 janvier 1800, 1 p. 1/2 in-4. Ra¬ re. 15</sense><pc>»</pc><note>Intéressante lettre où il lui demande une nouvelle suspension d'armes, « n'ayant eu connaissance que dans la nuit du 23 au 24 de la réponse du Premier Consul aux propositions adoptées par les généraux royalistes assemblées à Gandé ». -On a joint la minute non aut. de la réponse du général de Hédouville, 3 p. in-4. Curieuse</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>159</num>
<form type="lemma">
<name>Larroumet (Gustave</name><pc>),</pc><desc>écrivain et professeur distingué, né à Gourdon (Lot) en 1852</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s ; 1886, 1 p. 3/4 in-8. 4</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre relative à son travail sur Molière et Louis XIV. Curieux détails</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>160</num>
<form type="lemma">
<name>Lasalle (Mlle d'Aiguillon, comtesse de</name><pc>),</pc><desc>épouse en premières noces du gé¬ néral Léopold Berthier, puis du fameux général de cavalerie Lasalle, femme très distinguée, dont les mémoires du temps font le plus grand éloge; le baron Gros a laissé d'elle un portrait très remarquable</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à M. Audval; Strasbourg, 10 brumaire an XIV (1er nov. 1805), 3 p. in-8, cachet. 15</sense><pc>»</pc><note>Epître des plus curieuses. Le monde officiel a quitte Strasbourg : « Maret et Taleran tribun sont près de l'empereur qui vient de mander à l'impératrice qu'elle pourrait le rejoindre dans 15 jours à Mu¬ nique. Entre nous, le but de l'Empereur est de donner une grande réputation au P. Murat; il est le seul sur le grand théâ¬ tre; Lasalle est de son corps d'armée, et il sera toujours exposé.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>161</num>
<form type="lemma">
<name>Las Cases (Emm., comtede</name><pc>),</pc><desc>compa¬ gnon d'infortune de Napoléon Ier. au¬ teur du Mémorial de Sainte-Hélène, né en 1766, mort en 1842</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig., écrite par son fils à Elisa Bonaparte; Francfort, 12 mars 1818, 2 p. 1/2 in-4. 20</sense><pc>»</pc><note>Lettre historique des plus curieuses sur Napoléon Ier. Il se plaint d'avoir été séparé de l'empereur et transporté au cap de Bonne-Espérance ; le prince Jérôme et la princesse Murat transinettront à Elisa Bo¬ naparte ce qu'il sait de Napoléon 1er : Il « était bien mal sous tous les rapports sur son terrible rocher... il y étoit assailli de la haine de ses ennemis. » 162 La Ville de Mirmont (A.-J.. J. de), poète et auteur dramatique distingué, ne à Versailles en 1783, mort en 1846</note></sense>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Mme Paradol (actrice distinguée de la Comédie-Française, mère de l'académicien Prévost-Para- dol) ; Paris, 22 janvier, 1830, 1 p. in-8. 4</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre. Il lui a été impossible d'aller à la Comédie-Française le jour où elle a joué Hamlet. Samédi ou dimanche il est à ses ordrès depuis le point du jour jusqu'à 5 heures; il lui fera répéter Madame Thésée autant qu'elle voudra, « quoique se trouver seul avec une belle-mère de votre espèce puisse faire venir de coupables pensées...</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>163</num>
<form type="lemma">
<name>Lavalette (L.-J.-B.</name><pc>),</pc><desc>général, com¬ mandant à Lille, destitué par les conventionnels Duhem et Lesage¬ Sénault, dénoncé à la Convention par Bourdon de l'Oise, défendu par Robes¬ pierre, avec lequel il fut guillotiné le 10 thermidor an II</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. (à Dantou) ; Cambrai, 15 avril (1793), 2 p. in-4. 8</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre. Il demande des vivres pour les soldats qui sont découragés; il se croit plus utile à Cambrai qu'à Lille dont on veut lui donner le commandement</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>164</num>
<form type="lemma">
<name>Law (J.</name><pc>),</pc><desc>le fameux financier de la Régence, né à Edimbourg en 1671, mort en 1729</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>1° Pièce sig., 1 p. 1/2 in-fol. Coupure d'un côté alteignant le texte. -2° Pièce manuscrite ori¬ ginale, vers 1721, double in-fol. Ré¬ sumé du procès intenté au maréchal et au chevalier de Belle-Isle par le financier La Jonchère, au sujet de billets de la banque de Law. - 3° Très curieuse gravure satirique de Bernard Picart, représentant une émission de billets de la banque de Law, dans la rue Quincampoix; 1720, in-fol. obl. Curieuse réunion. 15</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>165</num>
<form type="lemma">
<name>Le Blanc (l'abbé Jean-Bernard</name><pc>),</pc><desc>cé¬ lèbre littérateur du XVIIIe siècle, his¬ toriographe du roi, né à Dijon en 1707, mort en 1781</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. (au prési¬ dent de Ruffey) ; Paris, 12 avril 1728, 4p. pl. in-4. 12</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre, prose et vers, toute rela¬ tive au chevalier de Belle-Isle et à M. de Se¬ necé (né à Mâcon en 1613). Il lui parle aussi de l'évêque de Dijon. Jean Bouhier, sur lequel il a composé des vers qu'il reproduit</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>166</num>
<form type="lemma">
<name>Le Brun (Ch</name><pc>),</pc><desc>le célèbre peintre de Louis XIV, né en 1619</desc></form>
<pc>,</pc>
<sense>
<sense>mort en 1690. Pièce sig., sig. aussi par André Féli¬ bien, secrétaire de l'Acad. des inscrip¬ tions ; Paris, 9 août 1679, 2 p. in-fol. Belle pièce. 15</sense><pc>»</pc></sense>
</entry><entry><num>167</num>
<form type="lemma">
<name>L'Eguille (M.-J. Froger de</name><pc>),</pc><desc>brave mariu du règne de Louis XV, chef d'escadre, commandant du port de Rochefort</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig.; Rochefort, 1763. 1 p in-fol. obl. Belle pièce. Congé militaire avec entourage gravé. 3</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>168</num>
<form type="lemma">
<name>Le Laboureur (Jean</name><pc>),</pc><desc>savant histo¬ rien et généalogiste, commentateur des Mémoires de Castelnau, né à Montmorency en 1623, mort en 1675</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. , Montmorency, 19 oct. 1668, 2 p. in-8, cachet. Légère déchi¬ rure. 15</sense><pc>»</pc><note>Toute relative à la famille de Coetquen</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>169</num>
<form type="lemma">
<name>Lemaistre (Ant.</name><pc>),</pc><desc>célèbre avocat et écrivain, religieux de Port-Royal, frère de Lemaistre de Sacy, né en 1608, mort en 1668</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. (à la duchesse de Luvnes, pour laquelle il traduisait le Traité de la mortalité, de Saint-Cyprien) ; Port-Royal, 19 août 1651. 2 p. 1/2 petit in-4. 40</sense><pc>»</pc><note>Belle et intéressante lettre. « Voicy la dernière partie du traité de saint Cyprien. J'espère que vous la jugerez encore plus édifiaute que la première, et que vous trouvant desjà ennuyée du monde, elle vous inspirera un mespris de cette vie et une ardeur nouvelle pour la vie du Ciel... Heureux les ducs et heureuses les duchesses à qui Dieu inspire ces saints mouvemens.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>170</num>
<form type="lemma">
<name>Lemoyne (Jean-Baptiste Moyne, dit</name><pc>),</pc><desc>célébre compositeur, professeur de Mme Saint-Huberty, né à Evmet (Dordogne) en 1731, mort en 1796</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. (à Mme Saint-Huberty) ; Rome, 5 février 1788. 4 p. in-4. 22</sense><pc>»</pc><note>Magnifique et importante lettre. Il croit qu'elle aurait pu arrêter les représentations de Phèdre après la trentième : « L'Acca¬ démie a sans cesse changé ses ballets et même souvent elle n'en a pas voulu donner, après m'avoir fait oter les deux qui étaient dans l'ouvrage... Si l'absence des cabriolles avaient fait baisser nos recettes, à mon arrivée j'aurais fait exécuter le nouveau denouement et peut être que ce charlata¬ nisme auroit donné un peu plus de vigueur à l'ouvrage. » Il la remercie d'avoir donné à la copie sa Rephté; il travaille aussi à Didon, à l'Alceste. Il lui recommande le litté¬ rateur Benoit Hoffmann, auteur du poème de Phèdre, sur lequel seule elle a de l'</note><sense>em¬ pire ; il se rappelle au souvenir du comte d'Antraigues. 171 Léon XIII, souverain pontife actuel. Let sig. avec la souscript. aut., comme cardinal ; Pérouse, 1858, 1 p. in¬ 4. 10</sense><pc>»</pc><note>172 Le Prévôt de Beaumont (J.-Ch.- Guill.), le dénonciateur du Pacte de Famine, qui fut prisonnier d'Etat pen¬ dant 22 ans, né a Beaumont-le-</note></sense>
<form type="lemma">
<name>Roger (Eure</name><pc>),</pc><desc>où il est mort centenaire en 1822</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Bernay, 8 mai 1822, 2/3 de p. in-4. Curieuse. Rare. 15</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>173</num>
<form type="lemma">
<name>Ligne (Elisabeth de Salim, princesse de</name><pc>),</pc><desc>arrière-petite-fille de Marie Stuart, épouse de Cl. Lamoral, prince de Li¬ gne, mère du célèbre écrivain Charles, prince de Ligne</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L a. s. à un avocat; (vers 1870), 1/2 p. pet. in¬ 4. 8</sense><pc>»</pc></sense>
</entry><entry><num>174</num>
<form type="lemma">
<name>Loménie-Ganisy (Marie-Anne de</name><pc>),</pc><desc>nièce de l'archevêque de Sens, con¬ danée à mort le même jour que Mme Elisabeth, guillotinée le 21 floréal an II (10 mai 1794</desc></form>
<pc>) -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Danton; (25 nov. 1793), 2 p. 1/2 in-8. 20</sense><pc>»</pc><note>Belle et importante lettre. Elle lui demande la mise en liberté de son oncle, le cardinal Etienne de Loménie de Brienne, ancien contrôleur général sous Louis XVI, qui venait d'être arrêté (9 nov. 1793); « mon oncle est patriote (il avait accepté la constitution civile du clergé); il est en arrestation depuis quinze jours pour une affaire sur laquelle il ne demande pas mieux que de donner des éclaircissemens; sa commune, le club de Sens (dont il était archevêque), demandent et ont écrit à la Convention pour faire lever cette accusa¬ tion sur leur responsabilité; car elle gène les fonctions qu'il a à remplir.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>175</num>
<form type="lemma">
<name>Longueville (Léonor d'Orléans, duc de</name><pc>),</pc><desc>marquis de Rothelin, gou¬ verneur de Picardie, fait prisonnier à la bataille de Saint-Quentin, né en 1540, mort en 1373</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. sur vélin; Amiens, 16 nov. 1572, in-fol. obl 10</sense><pc>»</pc><note>Réception par Léonor d'Orléans de la foi et hommage d'Antoine, cardinal de Créqui, agissant pour son neveu, Antoine de Blanchefort, à cause de ses terres de Créqui et Fressin, dépendantes du comté de Saint-Pol</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>176</num>
<form type="lemma">
<name>Lorge (J.-T.-G., baron de</name><pc>),</pc><desc>célèbre général de la République et de l'Em¬ pire, né à Caen en 1767, mort en 1826</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Masséna ; quar¬ tier général d'Alstetten, 18 floréal an VII, 1 p. in-fol., tête imp. Cu¬ rieuse lettre militaire. 3</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>177</num>
<form type="lemma">
<name>Lorraine (Léopold, duc de</name><pc>),</pc><desc>fils de Charles IV, né en 1690, mort en 1729</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au prince de Vaudemont; Lunéville, 29 mars 1708,1 p. in-4. 12</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre au sujet des habitants de Fenestrange</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>178</num>
<form type="lemma">
<name>Lorraine (le prince Charles de</name><pc>),</pc><desc>ha¬ bile général, frère de François Ier empereur d'Allemagne, né en 1712, mort en 1780</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig à l'empe¬ reur, son frère; Znaim, 1758, 2 p 1/2 in-fol. à mi-marges. Belle lettre. 6</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>179</num>
<form type="lemma">
<name>Loti (Julien Viaud, dit Pierre</name><pc>),</pc><desc>le célèbre écrivain contemporain, auteur de Pécheur d'Islande, de l'Acad fr</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Carmen Sylva, manuscrit aut. sig., 13 p in-fol. 100</sense><pc>»</pc><note>Très intéressante pièce. Curieuse étude littéraire sur la reine Elisabeth de Rou¬ manie, connue dans les lettres sous le pseudonyme de Carmen Sylva</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>180</num>
<form type="lemma">
<name>Louis XIV</name><pc>,</pc><desc>roi de France</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. sur vélin, contresignée par Col¬ bert ; Saint-Germain, 22 avril 1671, 1 p. double in-fol. obl. 12</sense><pc>»</pc><note>Belle pièce. Lettre de réhabilitation pour Jean Hérault de Gourville, ancien confident du prince de Fondé et de Foucquet, qui avait été condamné à la potence et à la confiscation de ses biens</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>181</num>
<form type="lemma">
<name>Louis-Philippe</name><pc>,</pc><desc>roi des Français</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L a. s. à son « cher Mimi »; Eu, 18 nov. 1828, 2/3 de p. in-8. Belle lettre. 8</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>182</num>
<form type="lemma">
<name>Luxembourg (Jean de</name><pc>),</pc><desc>comte de Brienne et de Ligny, époux de Guil¬ lemette de la Marck, mort en 1576</desc></form>
<pc>.-</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. sur vélin: 13 oct. 1560, 1 p. in-fol. obl. Trous enlevant quel¬ ques lettres. 20</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>Important</num>
<form type="lemma">
<name>document</name><pc>.</pc><desc>Aveu et dénombre- ment fait au duc de Lorraine et de Bar, par Jean de Luxembourg, pour son comté de Ligny-en-Barrois</desc></form>
</entry><pc>.</pc><entry><num>183</num>
<form type="lemma">
<name>Madrazo (Frédéric de</name><pc>),</pc><desc>célèbre pein¬ tre espagnol, né en 1815</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., en français, au baron Taylor; Madrid, 1859, 2 p. in-8. Belle lettre. 6</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>184</num>
<form type="lemma">
<name>Malesherbes (Chrétien-Guillaume de Lamoignon de</name><pc>),</pc><desc>magistral intègre ministre et défenseur de Louis XVI, de l'Acad. fr., né en 1721, décapité en 1794</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Mme de Graffigny ; Fontainebleau, 29 octobre 1751. 2 p. in-4. 20</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre au sujet de la délivrance du privilège autorisant la publication des Lettres péruviennes (pour une nouvelle édition). Il regrette le retard qui se produit ; il ne dépend pas de lui, mais de M. Saurin, qu'elle a choisi pour censeur</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>185</num>
<form type="lemma">
<name>Malet (Cl.-Fr. de</name><pc>),</pc><desc>général, le chef de la conspiration de 1812, né à Dôle en 1754, fusillé le 29 octobre 1812</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Besançon, 21 messidor an IX, 1 p. in-fol., tête imp., vignette. Belle lettre. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>186</num>
<form type="lemma">
<name>Malibran (Marie</name><pc>),</pc><desc>la grande canta¬ trice, née en 1808, morte en 1836</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., en français, à Severini (direc¬ teur du Théatre-Italien à Paris); 1 p. 3/4 in-4. Déchirures enlevant quel¬ ques mots. Curieuse. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>187</num>
<form type="lemma">
<name>Malthus (Thomas-Robert</name><pc>),</pc><desc>célèbre économiste anglais, auteur de l'Essai sur le principe de la population, né en 1766, mort en 1834</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au Révérend G. A Brown, du Trinity College : Cambridge (collège de Jésus), 29 ioûi 1813. 1 p. 1/3 in-4, cachet. 35</sense><pc>»</pc><note>Lettre de recommandation pour le baron Auguste-Louis de Staël, fils de l'auteur de Cerinne</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>188</num>
<form type="lemma">
<name>Mandelot (F'ançois de</name><pc>),</pc><desc>gouverneur de Lyon, capitaine catholique ; il fa¬ vorisa le massacre des calvinistes après la Saint-Barthélemy; né en 1529, mort en 1588</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. avec la souscript. aut. à Charles IX; Lyon, » 13 oct. 1569, 3 p. in-fol., cachet. 25</sense><pc>»</pc><note>Importante lettre. La levée de l'emprunt sur les aisés présente à Lyon des difficultés ; les Allemands doivent en être exceptés ; les Génevois le méritent aussi, à cause de leur modération ; les représentants des autres nations et les Florentins ont l'intention de quitter Lyon, si on veut les contraindre a payer; il espère cependant recueillir 30,000 livres sur les aisés, et y ajouter 20,000 livres des Lucquois et 30,000 livres des Allemands; l'abbé de Bellesville lui a apporté la nouvelle de la victoire des ca¬ tholiques à Moncontour</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>189</num>
<form type="lemma">
<name>Manet (Edouar</name><pc>),</pc><desc>peintre et aqua¬ fortiste distingué, le chef des Impres¬ sionnistes, né en 1833, mort en 1883</desc></form>
<pc>, -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Ludovic Lalanne, 1 p. in-18. 6</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>190</num>
<form type="lemma">
<name>Mansart (Jules Hardouin</name><pc>),</pc><desc>l'illustre architecte de Louis XIV, né en 1645, mort en 1708</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig.; Versail¬ les, 17 décembre 1702, 3/4 de p. in¬ fol. 40</sense><pc>»</pc><note>Au sujet des réparations faites au château de Saint-Germain-en-Laye. 191 Marguerite de Valois, reine de Navarre, fille de Henri II et de Calhe¬ rine de Médicis, première femme de Henri IV, dite la Reine Margot, prin¬ cesse célèbre par ses galanteries et son amour pour les arts, née en</note><sense>1552, morte en 1615. -Pièce aut. sig. sur vélin ; Paris, 1er août 1606, 1 p. in-8 obl., sceau très bien conservé. Déchi¬ rure dans un angle alteignant légè¬ rement le texte. 45</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>192</num>
<form type="lemma">
<name>Marie-Louise</name><pc>,</pc><desc>impératrice des Français, femme de Napoléon Ier</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. sur vélin, comme régente, sig. aussi par Champagny, duc de Cadore, et Régnier duc de Massa; Saint-Cloud, 2 oct. 1813, 1 p. double in-fol. obl. Superbe pièce. 20</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>193</num>
<form type="lemma">
<name>Martini (J.-B.</name><pc>),</pc><desc>illustre composi¬ teur chef de l'école musicale italienne du XVIIIe siècle, né en 1706, mort en 1784</desc></form>
<pc>-</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Bologne, 16 novem.- bre 1762, 2 p. in-4. 30</sense><pc>»</pc><note>Recommandation en faveur de l'ecclé¬ siastique Romaldo Viacchi, qui recherche dans les oeuvres de saint Jean Damascène, imprimées ou manuscrites, les notes musi¬ cales dont le saint docteur s'est servi pour exprimer le chant des octoteuques ou des huit tons musicaux ecclésiastiques</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>194</num>
<form type="lemma">
<name>Maupassant (Guy de</name><pc>),</pc><desc>le spirituel écrivain contemporain</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 2 p. 3/4 in-8. Belle lettre. 8</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>195</num>
<form type="lemma">
<name>Mayenne (Ch. de Lorraine, duc de</name><pc>),</pc><desc>grand capitaine, chef de la Ligue</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. sur vélin; camp de la Ferté-sous-Jouarre, 1er avril 1591, 1 p. in-fol. obl. Curieuse. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>196</num>
<form type="lemma">
<name>Melfort (Louis-Hector de Drum¬ mond, duc de</name><pc>),</pc><desc>célèbre tacticien, aide de camp de Maurice de Saxe, colonel du régiment de Bassigny, qui contri¬ bua à la conquête de la Corse, né en 1726, mort en 1788</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L a. s.; (1784), 1/2 p. in-4. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>197</num>
<form type="lemma">
<name>Mérimée (Prosper</name><pc>),</pc><desc>célèbre écrivain romantique, de l'Acad. fr., né en 1803, mort en 1870</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; 1855, 1 p. in-8. 6</sense><pc>»</pc><note>Très belle lettre d'envoi de son édition d'Agrippa d'Aubigné</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>198</num>
<form type="lemma">
<name>Meyerbeer (Giacomo</name><pc>),</pc><desc>le grand compositeur</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., en français, à l'éditeur Maurice Schlésinger; Pa¬ ris. 15 août 1842, 1 p. 3/4 in-4. 20</sense><pc>»</pc><note>Très belle lettre sur un malentendu qui avait amené pendant quelque temps une rup¬ ture entre lui et d'Ortigue. « Peut-être les antécédents de toute ma vie me donnaient- ils le droit d'attendre de ceux qui me connais¬ sent depuis si longtemps plus de foi dans la droiture de mon caractère, pour ne pas le soupçonner sans une investigation appro¬ fondie.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>199</num>
<form type="lemma">
<name>Mignard (Pierre</name><pc>),</pc><desc>le grand peintre</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Quittance sig. sur vélin; 1679, in-8 obl. 12</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>200</num>
<form type="lemma">
<name>Mirabeau (H.-G., comte de</name><pc>),</pc><desc>l'illus¬ tre orateur</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à M. Olivier, à Lorgues en Provence ; Rotterdam, 21 nov. 1776, 1 p. 1/2 in-4, ca¬ chet. 30</sense><pc>»</pc><note>Très curieuse lettre écrite après sa fuite en Hollande. Il rassure son correspondant qui lui avait donné asile. « Le roi n'a voit pas fait faire injonction à tous ses sujets de me refuser asile, et personne n'avoit prononcé contre moi l'interdiction du feu et de l'eau Le seul désagrément que vous aviez à craindre, c'étoit que je fusse arrête chez vous, ce qui certainement vous eût affecté, mais une fois que j'échappo s aux sbires, tout celà devoit vous faire rire. » Intéressants détails</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>201</num>
<form type="lemma">
<name>Miramion (Marie Bonneau, Mme de</name><pc>),</pc><desc>femme célèbre du XVIIe siècle, fonda¬ trice d'ordres religieux et d'établisse¬ ments hospitaliers, née en 1629, morte en 1696</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. sur vélin; Pa¬ ris, 1er septembre 1693, 1 p. in-8 obl. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>202</num>
<form type="lemma">
<name>Mistral (F.</name><pc>),</pc><desc>le célèbre poète pro¬ vençal, auteur de Mireille</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Bellet aut. sig.; 1890, 1 p in-8 obl. 3</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>203</num>
<form type="lemma">
<name>Molé (François-René</name><pc>),</pc><desc>un des plus célèbres comédiens du XVIIIe siècle, de l'Institut, né en 1734, mort en 1802</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Dauton ; 7 sept. 1793, 2 p. in-4. 15</sense><pc>»</pc><note>Belle et curieuse lettre. Il proteste contre la dénonciation d'un commis du ministre de l'intérieur que lui rapporte son perru¬ quier : il n'a joué « la pièce de l'Ami des loix » ni à Marseille, ni ailleurs. «L'Ami des lois, comédie en 5 actes en vers, de Jean-Louis Laya, représentée au théâtre de la Nation, le 2 janvier 1793, était une cruelle satire contre les Jacobins, Robespierre et Marat)</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>204</num>
<form type="lemma">
<name>Moncrif (François-Augusre Paradis de</name><pc>),</pc><desc>célèbre écrivain, auteur de l'His¬ toire des chats, de l'Acad. fr., né en 1687, mort en 1770</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à une dame, 1 p. in-8. Jolie lettre. 15</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>205</num>
<form type="lemma">
<name>Monge (Gaspard</name><pc>),</pc><desc>l'illustre géomè¬ tre, né à Beaune en 1746, mort en 1818</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à un général; Paris, 1811, 1 p. in-4. Très belle let¬ tre. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>206</num>
<form type="lemma">
<name>Montalembert (Marc-René, mar¬ quis de</name><pc>),</pc><desc>célèbre général et ingénieur, auteur de la Fortification perpendi¬ culaire, né à Angoulême en 1714, mort en 1800</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Durand, ministre de France à Varsovie; Libe¬ rause, 1er sept. 1759, 2 p. in-4. 12</sense><pc>»</pc><note>Intéressante lettre historique. Le maré¬ chal Daun voulait remonter jusqu'à Sprem¬ berg, sur la Sprée, après la défaite de Frédé¬ ric II à Chnersdorf; mais le prince Henri de Prusse ayant fa t mine de menacer la Saxe, il est venu se poster à Lissa, donnant la main aux Russes de Solkikoff; il a eu ce jour même une conférence avec le comte de Romanzoff. Il parle encore du marquis de l'Hôpital, du comte de Brühl, de M. de Ridesal ; il désire des cartes de la Grande Pologne, de la Poméranie suédoise. -On a joint un très beau portrait d'après La Tour, gravé par Aug. Saint-Aubin, in-4. Un peu taché</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>207</num>
<form type="lemma">
<name>Montpensier (Anne-Marie-Louise d'Orléans, duchesse de</name><pc>),</pc><desc>la Grande Mademoiselle, héroïne de la Fronde, auteur de Mémoires</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig.; Orléans, 1652, 1 p. in-4 obl. 15</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>208</num>
<form type="lemma">
<name>Morny (le duc de</name><pc>),</pc><desc>ministre et ami de Napoléon III</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; 1861, 1 p. in-8. 5</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre où il parle de l'impératrice</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>209</num>
<form type="lemma">
<name>Munkacsy (Michel de</name><pc>),</pc><desc>le grand peintre hongrois, auteur du Christ devant Pilate</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L a s., en fran¬ çais; Lamalou, 1883, 2 p. 1/2 in-8. Belle lettre. 20</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>210</num>
<form type="lemma">
<name>Murat (Joachim</name><pc>),</pc><desc>roi de Naples, beau-frère de Napoléon Ier</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au général Vial; an XI, 3 p. in-4, tête imp., vignette. Très belle lettre d'amitié. 18</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>211</num>
<form type="lemma">
<name>Musset (Alfre! de</name><pc>),</pc><desc>l'illustre poète</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. sig. de ses initiales à Sainte- Beuve; Le Mans, 8 septembre 1829, 2 p. in-8. 150</sense><pc>»</pc><note>Piquante épitre écrite à 19 ans : « Voilà un f... temps pour la chasse, mon ami ; je ne sçais pas si c'est à Paris comme ici, mais je suppose que le Bon Dieu a attrapé quelque chose.... » Comme l'ennui le prend au collet, il va visiter le marquis de Musset; « Donnez-moi de vos vers; je suis sûr que vous en découlez comme les chènes de Virgile... Pour moi, j'ai pour toute res¬ source la conversation d'un fat qui est de l'ecole de Lamartine et qui lait des vers comme le chevalier de Parny. » Il lui demande des nouvelles d'Othello (de Vigny) et de Marion Delorme (d'Hugo)</note><sense>. 212 Napoléon Ier, empereur des Fran¬ çais. Let. sig. Bonaparte, comme général en chef de l'arnée d'Egypte; quartier géneral du Caire, 13 messi¬ dor an VII, 1/2 p. in-fol., tête imp. 15</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre d'envoi de notes du général Caffarelli.</note></sense>
</entry><entry><num>213</num>
<form type="lemma">
<name>Napoléon Ier</name></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. comme Premier Consuil, contresignee par Tal¬ leyrand et Hugues Maret; Paris, 29 thermidor an X (17 août 1802, 1 p. in-fol. cachet. Uu peu fripée. 20</sense><pc>»</pc><note>Pièce historique. Pouvoirs donnés au gé¬ néral de Hedouville, ministre plénipoten¬ tiaire de la République française près l'em¬ pereur de Russie, « de recevoir l'accession de Sa Dite Majesté aux stipulations de l'ar¬ ticle dix du Traité d'Amiens.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>214</num>
<form type="lemma">
<name>Neuville (Alph. de</name><pc>),</pc><desc>le célèbre pein¬ tre militaire, né à Saint-Omer en 1836, mort en 1885</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. 1 p. in-18. 8</sense><pc>»</pc><note>Relative à son tableau : Episode de la ba¬ taille de Magenta</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>215</num>
<form type="lemma">
<name>Nodier (Ch</name><pc>),</pc><desc>éminent écrivain, de l'Acad. fr., né à Besançon en 1783, mort en 1844</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s à Barthé¬ lemy; Paris, 2 juillet 1831, 1 p. in-4. 8</sense><pc>»</pc><note>T ès belle lettre où il le remercie d'avoir fait son éloge dans son dernier numéro de la Némésis. « Moi aussi, j'ai passé ma vie à dire du bien de ceux que j'aimois, à exalter des talens que je croyois mal appréciés, mais le mien n'étoit pas une autorité ; il ne donnoit pas de la gloire. Et, d'ailleurs, ceux¬ là, je les connoissois, je les avois vus, j'a¬ vois ri et pleuré «avec eux ! Ici je dois tout à vous, rien à moi, et je lis mon éloge dans vos vers sans rougir, parce que je crois n'y lire que le vôtre.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>216</num>
<form type="lemma">
<name>Orléans Modène (Charlotte-Aglaë, duchesse d</name><pc>),</pc><desc>fille du Régent, maitresse du maréchal de Richelieu, princesse sur laquelle il y a de longs details dans la correspondance du président de Brosses</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. au marquis de Jossaud. à Tarascon ; Carpentras, 24 février 1736, 1 p. 1/2 in-4. 8</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>217</num>
<form type="lemma">
<name>Orléans (L.-Ph.-Jos., duc d'</name><pc>),</pc><desc>dit Egalité, père du roi Louis-Philippe, né en 1747, guillotiné en 1793</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. sur velin; Versailles, 1785, 1 p. in-fol. obl. 12</sense><pc>»</pc><note>Nomination de François-Théobald Dillon, comme capitaine de remplacement dans les hussards de Lauzun</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>218</num>
<form type="lemma">
<name>Ourliac (Edouard</name><pc>),</pc><desc>littérateur dis¬ tingué, auteur de jolis contes pour les enfants, né à Carcassonne en 1813, mort en 1848</desc></form>
<pc>-</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à M ithieu Guesde; (1836), 1 p in-8. Un peu ta¬ chée. Curieuse. 4</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>219</num>
<form type="lemma">
<name>Paganini (Nicolo</name><pc>),</pc><desc>le célèbre violo¬ niste, né en 1784, mort en 1840</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>P. a. s.; Francfort, 24 mars 1830, 1 p. in-18 obl. Belle pièce. 15</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>220</num>
<form type="lemma">
<name>Patin (Guy</name><pc>),</pc><desc>célèbre médecin et bel esprit du XVIIe siècle, né en Beauvoi¬ sis en 1602, mort en 1672</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à M. Fabri (Honoré), docteur en théo¬ logie, à Metz; Paris, 12 février 1657, 1 p. in-fol. Cachet. Légère tache d'humidité. 40</sense><pc>»</pc><note>Intéressante lettre sur les ouvrages de Cureau de la Chambre</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>221</num>
<form type="lemma">
<name>Péan (Jules</name><pc>),</pc><desc>le grand chirurgien, né à Châteaudun en 1830</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1884, 2 p. in-8. Belle lettre. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>222</num>
<form type="lemma">
<name>Pelletier (Robert-Marie Le</name><pc>),</pc><desc>cha¬ noine régulier de la Congrégation de France, auteur dune Histoire des Comtes de Champagne et de Brie, né à Rouen en 1682, mort en 1748</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au Père Ménardeau, visiteur des Augustins; Saint-Acheul (Somme, près Amiens), 26 mai 1721, 2 p. 1/2 in-4. 15</sense><pc>»</pc><note>Il lui indique les livres où il a trouvé des renseignements sur l'ordre des « croi¬ siers.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>223</num>
<form type="lemma">
<name>Pellico (Silvio</name><pc>),</pc><desc>l'auteur de Mes Pri¬ sons</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au marquis Emma¬ nuel d'Azeglio; 5 octobre 1838, 2 p. in-8, cachet avec sa devise Credo, Spero, Amo. 12</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre où il parle de Manzoni. des Plombs de Venise et du « libro delle mie Prigionie.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>224</num>
<form type="lemma">
<name>Pérignon (D.-C., marquis de</name><pc>),</pc><desc>ma¬ réchal de France, célèbre par la cam¬ pagne des Pyrénées en 1795, né près de Toulouse en 1734, mort en 1818</desc></form>
<pc>-</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., comme général en chef pro¬ visoire de l'armée des Pyrénées-Orien¬ tales, au représentant du peuple Projean; quartier général de Figuères, 11 ventôse an III, 2 p. in-fol., tête imp. avec la devise Guerre d mort aux tyrans. Très belle lettre mili¬ taire. 15</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>223</num>
<form type="lemma">
<name>Perronet (J.-R.</name><pc>),</pc><desc>illustre ingénieur du XVIIIe siècle, de l'Acad. des Scien¬ ces</desc><pc>),</pc><desc>né à Suresnes en 1708, mort en 1794</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. (à Trudaine); Paris, 8 nov. 1773, 3 p. in-4. 10</sense><pc>»</pc><note>Très belle lettre toute relative « aux terreins dont Mme la comtesse du Barry désireroit faire l'acquisition, pour agrandir son jardin du pavillon de Luciennes.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>226</num>
<form type="lemma">
<name>Petis de La Croix (François</name><pc>),</pc><desc>sa¬ vant orientaliste français, secrétaire interprète de Louis XIV, né en 1633, mort en 1713</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. sur vélin; Paris, 1708, 1 p. in-8 obl. 8</sense><pc>»</pc></sense>
</entry><entry><num>227</num>
<form type="lemma">
<name>Philippe Ier</name><pc>,</pc><desc>dit le Magnanime, lanagrave de Hesse, l'un des promo¬ teurs de la réforme en Allemagne, mais à qui Luther et Melanchton durent permettre la bigamie, né à Marbourg en 1504, mort en 1567</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. ; Friedwad, 1522, 1 p. in-4 obl. Ecornée. Rare. 15</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>228</num>
<form type="lemma">
<name>Pichegru (Ch.</name><pc>),</pc><desc>célèbre général des armées de la République, né à Arbois en 1761, mort en 1804</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au général Watrin; Lille, 6 brumaire an III. 1/2 p. in-4. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>229</num>
<form type="lemma">
<name>Pie IX (G.-M. Mastai Ferretti</name><pc>),</pc><desc>pape</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à un cardinal ; Spo¬ lète, 20 septembre 1831, 1 p. pl. in-4, cachet. 22</sense><pc>»</pc><note>Superbe lettre écrite comme archevêque de Spolète</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>230</num>
<form type="lemma">
<name>Pissarro (Lucien</name><pc>),</pc><desc>un des peintres les plus distingués de l'école Néo¬ Impressionniste, élève de son père Camille Pissarro</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à un écrivain; Londres, 9 nov. 1891, 3. p. in-18. Belle lettre littéraire et artis¬ tique. 4</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>231</num>
<form type="lemma">
<name>Poniatowski (Joseph, prince</name><pc>),</pc><desc>brave guerrier polonais, maréchal de France, né en 1762, mort le 19 octobre 1813</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig., en français, au général comte Monthion; Frohburg, 4 oct. 1813, 2 p. in-4. 25</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre où il réclame le paiement de diverses sommes qu'il a avancées pour le service de l'armée</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>232</num>
<form type="lemma">
<name>Ponsard (F.</name><pc>),</pc><desc>célèbre poète tragique, de l'Acad. fr., né à Vienne (Isère) en 1814, mort en 1867</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. (à Vic¬ tor de Laprade); Vienne, 10 nov. (1845), 1 p. 1/2 in-8. 10</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre. Il le remercie des vers qu'il vient de lui adresser. « J'étais à Mâcon, chez M. de Lamartine, et je n'ai reçu voire lettre qu'à mon retour... Je regrette qu'on ne me l'ait pas envoyée à Mâcon ; je l'aurais mise sous les yeux d'un vrai poète, qui y aurait reconnu un jeune frère en poesie. » Le travail et le courage épargneront à son correspondant bien des degouts</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>233</num>
<form type="lemma">
<name>Pouchet (F.-A.</name><pc>),</pc><desc>savant naturaliste français, auteur d'ouvrages célèbres sur la génération spontanée, adver¬ saire de Pasteur correspondant de l'Acad. des sciences, né à Rouen en 1800, mort en 1872</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au docteur Mandi ; Rouen, 11 nov. 1845, 3 p. in-4. Légère déchirure. 10</sense><pc>»</pc><note>Très intéressante lettre scientifique rela¬ tive à l'accroissement des vésicules de la membrane propre de la capsule de Graaf. - On a joint 2 petites figures explicatives.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>234</num>
<form type="lemma">
<name>Proudhon (P.-J.</name><pc>),</pc><desc>le célèbre écrivain socialiste, né à Besançou en 1809, mort en 1865</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Marc Di¬ fraisse ; Paris, 4 juin 1851, 3 p. in¬ 8. 15</sense><pc>»</pc><note>Belle et curieuse lettre. « La Révolution commencée depuis 4 siècles, en négation de la Foi. de la Révélation, de l'Autorité, de la Monarchie absolue, de l'Inégalité des con¬ ditions, du Parlementarisme, du Constitu¬ tionnalisme, de la Centralisation politique, du Gouvernement, de la Propriété robi¬ liaire, de la Bancocratie, de la Féodalité mercantile, du Parasitisme usuraire, du Prolétariat et de la Misère. C'est un monde que cette révolution, et je vous le dis, nous ne la ferons pas en la taisant, mais en la criant par dessus les toits. » Intéressantes considérations.</note></sense>
</entry><entry><num>235</num>
<form type="lemma">
<name>Prud'hon (Pierre</name><pc>),</pc><desc>le grand peintre français, né à Cluny en 1758, mort en 1823</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Voiart, à Choisy- le-Roi, 1/2 p. in-8. Jolie lettre. 18</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>236</num>
<form type="lemma">
<name>Puisaye (Joseph. comte de</name><pc>),</pc><desc>célèbre chef vendéen, dépuré de la noblesse du Perche aux Etats généraux, orga¬ nisateur de la désastreuse expédition de Quiberon, né à Mortagne (Orne) en 1754, mort en 1827</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig., comme général en chef de l'armée catholique et royale de Bretagne, sig. aussi par le comte de Williamson et le vicomte de Chambray; 2 mars 1795, 1 p. double in-fol, vignette, cachet. 20</sense><pc>»</pc><note>Curieuse pièce. Commission de capitaine en chef au régiment d'infanterie de Cham¬ bray, pour le marquis de Mannoury d'Au¬ bry</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>237</num>
<form type="lemma">
<name>Raimondis (le chevalier de</name><pc>),</pc><desc>brave officier français, qui prit part à la guerre d'Amérique</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig.; Boston, 28 nov. 1778, 1 p. in-18 obl. Ecornée. 6</sense><pc>»</pc><note>Quittance au chevalier de Borda, major général de l'escadre aux ordres du comte d'Estaing, pour la somme de 1,200 livres « pour subvenir aux frais à faire pour la guérison de ma blessure actuelle.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>238</num>
<form type="lemma">
<name>Raspail (F.-V.</name><pc>),</pc><desc>le célèbre chimiste et homme politique ne à Carpentras en 1794, mort en 1878</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au rédacteur du journal L'Assemblée nationale; Bruxelles, 25 avril 1833. 1 p. 1/4 in-8. 20</sense><pc>»</pc><note>Très curieuse lettre où il proteste contre un article contenant que, « sur ma demande, je viens d'être autorisé à me rendre en Belgique</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>Non</num>
<pc>-</pc>
<sense>
<note>seulement je n'ai jamais rien demandé au Gouvernement; mais je me suis cons¬ tamment opposé, pendant toute la durée de« a longue détention, à tout ce qui aurait eu l'air de la concession la moins importante. J'ai toujours répondu aux avances officieuses ou officielles : Je n'ac¬ cepterai qu'une réhabilitation et des excuses, rien de plus, rien de moins.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>239</num>
<form type="lemma">
<name>Reinhard (Ch.-Fred., comte</name><pc>),</pc><desc>di¬ plomate français distingué, d'origine allemande, de l'Acad. des Inscriptions, né en 1761, mort en 1837</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au comte d'Hauterive; Apolinaris- Berg, près Remagen, 20 oct. 1810, 1 p in-4. 8</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre relative au fils de la comtesse de Belloy de Croy qui désire entrer dans la diplomatie</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>240</num>
<form type="lemma">
<name>Renard (Jules</name><pc>),</pc><desc>écrivain contempo¬ rain distingué, auteur de Sourtres pincés et de L'Ecornifleur</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; 1890, 1 p. 1/3 in-8. Belle lettre. 4</sense><pc>»</pc></sense>
</entry><entry><num>241</num>
<form type="lemma">
<name>René d'Anjou</name><pc>,</pc><desc>comte de Provence, roi de Sicile, dit le bon roi René, né en 1409, mort en 1480</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let sig. à J. du Plessis-Bourré, secrétaire de Louis XI, ex-gouverneur du château d'Angers; au Mesnaige, 27 avril, 1 p. in-fol 40</sense><pc>»</pc><note>Très belle et intéressante lettre. « Mon¬ sieur du Plesseys, en revange des deux belles arbalestes d'acier que vous m'avez données et pour ce aussi que depuis me suis enquis que vous estes tres bon arbalestier et que prenez grant plaisir à tirer de l'arbaleste, je vous advise que, de ma part, toute ma vie, y ay prins grant plaisir, et affin que voiez comment suis artillé, je vous envoie une de mes arbalestes, laquelle vous certiffie qu'elle est faicte de la main d'un Sarrazin à Bar¬ cillonne; ne jamais ne veult aprendre aux crestiens de les faire telles.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>242</num>
<form type="lemma">
<name>Bibot (Alex-F.-Jos.</name><pc>),</pc><desc>jurisconsulte et homme politique, député du Pas-de- Calais, président du Conseil des mi¬ nis tres, né à Saint-Omer en 1842</desc></form>
<pc>-</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. in-8. Curieuse let- tre. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>243</num>
<form type="lemma">
<name>Richelieu (F. du Plessis, duc de</name><pc>),</pc><desc>célèbre ministre de Louis XVIII, de l'Acad. fr</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au général de Hédouville, ambassadeur de la Ré¬ publique française auprès de l'empe¬ reur de Russie; Odessa, 1803, 2 p in-4. 20</sense><pc>»</pc><note>Belle et importante lettre écrite alors qu'il était gouverneur d'Odessa</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>244</num>
<form type="lemma">
<name>Robert (Léopold</name><pc>),</pc><desc>peintre illustre. élève de David et de Gérard, né en 1794, mort en 1835</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Le¬ moyne ; Florence, 15 déc. 1831, 3 p. 1/2 in-4. Rare. 50</sense><pc>»</pc><note>Très belle et curieuse lettre. Il a quitté la Suisse pour se rendre à Florence et de là à Venise où il esquissera un tableau; s'il n'est pas inspiré, il viendra à Rome en commencer un autre. « J'ai quitté notre pauvre canton de Neuchâtel dans un état de trouble et de discensions (sic) qui m'a bien affligé... Ce besoin de révolution est bien extraordinaire; il semble que les têtes sont retournées. » Il trouve chez son ami de la vérité et de la naîveté, mais tous n'en voient pas la finesse : « Tu as choisi un projet à caractère, il faut y mettre un cachet parti¬ culier; n'aye pas peur; accentue vraiment; tu n'as qu'à le vouloir pour le faire; dans ce sujet là, il faut frapper fort.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>245</num>
<form type="lemma">
<name>Rochefort (Henri</name><pc>),</pc><desc>le célèbre publi¬ ciste</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. 1/2 in-8. 5</sense><pc>»</pc><note>Curieuse lettre où il dit qu'il ne peut aller aux bains de Saint-Gervais. « C'est en Co¬ chinchine, avec le choléra en moins. Com¬ ment voulez-vous que j'envoie tous les jours mon article rue du Croissant. Si Ferry mou¬ rait, je le saurais trois jours après son enterrement.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>246</num>
<form type="lemma">
<name>Rohan-Guéméné (Ferd.-Max. Mé¬ riadec, prince de</name><pc>),</pc><desc>archevêque de Bordeaux, puis de Cambrai, premier aumônier de l'impéralrice Joséphine, né en 1738, mort en 1813</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au général Morgan; Paris, 23 ther¬ midor an XII. 3/4 de p. in-4. 5</sense><pc>»</pc><note>Réronse aux félicitations que le général lui avait envoyées à propos de sa nomination de premier aumônier de l'Impératrice</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>247</num>
<form type="lemma">
<name>Roland (Marie-Jeanne Phlipon, Mme</name><pc>),</pc><desc>l'illustre inspiratrice du parti giron¬ din, née à Paris en 1754, guillotinée le 9 novembre 1793</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Lettre auto¬ graphe, signée par son mari, aux maire et officiers municipaux de Lyon ; Paris, 29 août 1791 6 p. in¬ fol. (On sait que Mme Roland servait de secrétaire à son mari.) 80</sense><pc>»</pc><note>Pièce historique où il leur rend compte de la mission dont ils avaient chargé Roland auprès de l'Assemblée nationale. « Il s'agis¬ sait, de représenter à l'Assemblée nationale le fâcheux état de vos finances, les avances considérables que vous aviez faites au Cou¬ vernement et vos droits à obtenir que la nation se chargeât de votre énorme dette</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>248</num>
<form type="lemma">
<name>Rops (Félicien</name><pc>),</pc><desc>célèbre graveur et dessinateur contemporain</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Paysa¬ ge. dessin au fusain sig.. in-4. 30</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>249</num>
<form type="lemma">
<name>Rothschild (le baron Salomon de</name><pc>),</pc><desc>célèbre banquier, né en 1774, mort en 1855</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. ; Paris, 22 no¬ vembre 1836. 1 p. in-4. 20</sense><pc>»</pc><note>Lettre relative à M. Gusckoff, artiste dis¬ tingué, qui désire se faire connaître à Paris et qu'il recommande chaudement</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>250</num>
<form type="lemma">
<name>Roty (Loui--Oscar</name><pc>),</pc><desc>le célèbre gra¬ veur de médailles, de l'Acad. des Beaux-Arts, né en 1846</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 2 p. 1/4 in-8. Belle lettre 4</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>251</num>
<form type="lemma">
<name>'Roucher (J.-Aut</name><pc>),</pc><desc>célèbre poète, auteur des Mois, né à Montpellier en 1745, décapité avec André Chénier en 1794</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. aut. à sa femme;</sense></sense>
</entry><entry><num>4</num>
<form type="lemma">
<name>prairial (an 1I -23 mai 1794</name></form>
<pc>),</pc>
<sense>
<sense>1 p. 1/2 in-18. 18</sense><pc>»</pc><note>Touchante et tendre lettre, écrite pendant sa détention et deux mois avant sa mort. « Je ne suis point heureux ici, et peut-on l'être avec huit mois d'injuste captivité, dans la privation de ce qu'on a de plus cher; mais pourtant je ne suis point malheureux. J'ai assez de liberté d'esprit pour penser, parler et écrire Ne fais point état des mo¬ mens où des événements inattendus vien¬ nent déranger ma philosophie. Ceux -là doivent être effacés de ma vie de prison¬</note></sense>
</entry><entry><num>252</num>
<form type="lemma">
<name>Rousseau (Jean-Jacques</name><pc>),</pc><desc>le célèbre écrivain et philosophe</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à la baronne de Warens, à Chambéry ; Lyon, 1er mai 1740, 3 p. in-4, cachet armorié. Papier piqué. 250</sense><pc>»</pc><note>Précieuse lettre d'ungrand intérêt écrite à vingt-huit ans. Il l'appelle Madame ma très chère meman et lui annonce qu'il vient d'entrer comme précepteur chez M. de Mabily : « Je ne vous dirai point encore précisément quelle y sera ma situation; mais ce qu'il m'en pa¬ roit déjà n'a rien de rebutant; Monsieur de Mably est un très honnête homme à qui un grand usage du monde, de la cour et du plaisir, ont appris à philosopher de bonne heure et qui n'a pas été fâché de me trouver des sentimens assés concordans aux siens.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>C</num>
<pc>'</pc>
<sense>
<note>est là un bon augure, mais il a appris de Mme de Warens « à ne pas courir à l'extrême sur de premières apparences, et à ne jamais conter plus qu'il ne faut sur ce qui dépend de la fantaisie des hommes ». Il craint que sa timidité ne lui ai tait jouer un sot per¬ sonnage. Il se recommande au souvenir des PP. Jésuites et surtout du P. Lacoste. Il ne sait que penser de ses élèves (Ste Marie et Condillac, dont il dit du mal dans ses Con¬ fessions). « Que font les Charmettes, les kiki et tout ce qui m'intéresse tant...</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>253</num>
<form type="lemma">
<name>Rousseau (Philippe</name><pc>),</pc><desc>le célèbre peintre contemporain, né en 1810, mort en 1887</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. in-8. Belle lettre. 4</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>254</num>
<form type="lemma">
<name>Rude (François</name><pc>),</pc><desc>le grand statuaire, né à Dijon en 1784, mort en 1855</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. ; 22 juillet 1853, 1 p. in-8. 10</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre relative à sa statue du maré¬ chal Ney</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>255</num>
<form type="lemma">
<name>Sainte-Beuve (Ch.-Augustin</name><pc>),</pc><desc>le célèbre critique, de l'Acad. fr., né à Boulogne-sur-Mer en 1804, mort en 1869</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. (à Ch. Blanc) ; Paris. 16 janv 1867. 5 p. in-18. 20</sense><pc>»</pc><note>Belle et curieuse lettre. Il le remercie d'avoir fait son éloge à propos de ses Rou¬ veaux Lundis sur Horace Vernet; « se peut-il que j'ai touché si juste en plus d'un endroit et que les gens de métier ne me désavouent pas ? Combien je suis sensible à celte louange indirecte, imprêvue! Ma vraie ambition dans mon genre a été celle-ci, étendre la critique littéraire à tous ceux qui ont écrit, peintres, architectes, naturalistes, etc... C'est ainsi que j'ai osé aborder et revendi¬ quer pour mes sujets, des naturalistes comme Lamond, des peintres comme Ho¬ race Vernet, Fromentin, etc.; des archi¬ tectes comme Viollet-le-bue. Le comble de mes voeux, avant de m'en aller, serait de faire un Delacroix comme je l'ai vu, connu, écouté et lu bien souvent.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>256</num>
<form type="lemma">
<name>Saint-Evremond (Ch. de</name><pc>),</pc><desc>littéra¬ teur et bel esprit, un des meilleurs écrivains français du XVIIe siècle, exilé en Angleterre pour une mor¬ dante satire contre Mazarin, né près de Coutances en 1613, mort en 1703</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce de vers aut. ; (1661), 5 p. p-tit in-4. 30</sense><pc>»</pc><note>Curieuse pièce composée au moment de l'arrestation de Fouquet, son ami ; Saint- Evremond avait déposé chez Mme du Plessis- Bellièvre, amie du surintendant, une cas¬ sette contenant tous ses papiers ; dans une lettre au maréchal de Créqui, conservée en minute dans cette cassette, il blâmait la signature du traité des Pyrénées ; la cas¬ selte fut saisie comme celle de Fouquet; Saint-Evremond, disgracié, s'enfuit en Nor¬ mandie, puis en Angleterre. Dans cette pièce, Saint-Evremond se plaint de l'inqui¬ sition et de la curiosité des gens de loi, serviteurs de Colbert : Une tirannyque industrie Epuise aujourd'huy son sçavoir ; Son implacable barbarie Se mesure sur son pouvoir : Le délateur, monstre exécrable, Est orné d'un titre honorable, A la honte de nostre nom ; L'esclave (Colbert) fait trembler son maî¬ [tre (Fouquet) ; Enfin nous allons voir renaître Les temps de Claude et de Néron..</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>257</num>
<form type="lemma">
<name>Saint-Simon (Louis de Roucroy, duc de</name><pc>),</pc><desc>l'illustre auteur des Mé¬ moires</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig. ; 1754, 1/4 de p. in-4. 15</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>258</num>
<form type="lemma">
<name>Saint-Sulpice (Jean d'Ebrard, ba¬ ron de</name><pc>),</pc><desc>conseiller d'Etat, capitaine de cinquante hommes d'armes, am¬ bassadeur en Es, agne sous Charles IX, mort en 1581</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig. à Cathe¬ rine de Medicis; Paris, 9 oct. 1569, 1/2 p. in-fol. 20</sense><pc>»</pc><note>Il lui donne des nouvelles de la santé du duc d'Alençon (depuis duc d'Anjou)</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>259</num>
<form type="lemma">
<name>Salvandy (N.-A.. comte de</name><pc>),</pc><desc>histo¬ rien et homme politique, de l'Acad. fr., né à Condom (Gers) en 1795, mort en 1856</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au roi Louis -Philippe ; Essonnes, samédi 4 août, 4 p. in-8. 10</sense><pc>»</pc><note>Belle et curieuse lettre. « Le roi sait que sa lettre ne m'est pas arrivée à temps, puisque je ne me suis pas rendu à ses ordres Pendant qu'elle me suivait par la voie de terre, je naviguais sur le bateau à vapeur de Corbeil, dans une cabine char¬ mante où j'expédiais les affaires de Votre Majesté avec un calme et une sécurité dont les ministres ne jouissent pas dans leur cabinet.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>260</num>
<form type="lemma">
<name>Sandeau (Jules</name><pc>),</pc><desc>célèbre romancier et auteur dramatique, de l'Acad. fr., né à Aubusson en 1811, mort en 1883</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à M. de Mandre; (1858), 4 p. in-8 15</sense><pc>»</pc><note>Très curieuse lettre. « J'arrive, je reviens des eaux de Bourbon-l'Archambault, illus¬ trée déjà par le séjour de Mme de Montes¬ pan, de Boileau, du prince de Talleyrand et de notre ami Galmiche. J'étais allé là pour me défaire de quelques petites infir¬ mités, dont les ans sont la cause ; je ne suis pas comme vous, je suis un vrai vieux ; vous comptez par printemps, et moi par hyvers. Vous voir, vous embrasser, passer quelques jours prés de vous et de votre chère femme, tumer silencieusement au coin de la cheminée, tirer un lapin et boire votre piquette, voilà qui me fera plus de bien que les eaux.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><sense>
<sense>261 Santerre, célèbre géréral de la garde nationale pendant la Révola¬ tion, né en 1732, mort en 1809 P. a. s.; Paris, 7 fructidor an II, 1 p. in-4. Légère déchirare. 15</sense><pc>»</pc><note>Très curieuse pièce signée Santerre, bras¬ seur. Certificat en faveur de François-Nico¬ las Vincent (le célèbre révolutionnaire, guillotiné avec les Hébertistes le 24 mars 1794). Il atteste que le civisme du citoyen Vincent n'a jamais été douteux. « Que de¬ puis que Henriot a succédé dans ma place, Vincent, lorsqu'il m'a seu à Paris, est venu me voir et me témoigner le désagrément qu'il avait de travailler sous les ordres d'un fripon d'Henriot.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>262</num>
<form type="lemma">
<name>Savigny (Fréd.-Ch. de</name><pc>),</pc><desc>le plus grand jurisconsulte de l'Allemagne, né à Francfort en 1779, mort en 1861</desc></form>
<pc>, -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à un libraire; Berlin, 16 janvier 1813, 1 p. in-4. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>263</num>
<form type="lemma">
<name>Saxe (Maurice de</name></form>
<pc>),</pc>
<sense>
<sense>illustre maréchal de France, le vainqueur de Fontenoy. Pièce sig., en allemand; 1719, 1/2 p. in-4. cachet à ses armes très bien conservé. 8</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>264</num>
<form type="lemma">
<name>Scheffer (Ary</name><pc>),</pc><desc>le grand peintre</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; 4 p. petit in-8. Belle et cu¬ rieuse lettre. 12</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>266</num>
<form type="lemma">
<name>Schumann (Robert</name><pc>),</pc><desc>célèbre com¬ positeur allemand, né en 1810, mort en 1836</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; Leipzig, 1848, 1 p. in-8. Belle lettre. 30</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>266</num>
<form type="lemma">
<name>Séguier (J.-F.</name><pc>),</pc><desc>savant antiquaire et botaniste, associé de l'Acad des Inscriptions, né à Nîmes en 1703, mort en 1784</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Amoreux fils, à Montpellier; Nîmes, 21 juin 1774, 1 p. 1/2 in-4, cachet. Belle lettre scieutifique. 6</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>267</num>
<form type="lemma">
<name>Ségur (L.-Ph. de</name><pc>),</pc><desc>diplomate, litté¬ rateur distingué, grand maître des cérémonies sous Napoléon Ier, de l'Acad. fr., né en 1753, mert en 1830</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au général de Hédouville; Paris, 30 prairial an XI, tête imp., vignette. Belle lettre. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>268</num>
<form type="lemma">
<name>Séveste (Jules Di lier</name><pc>,</pc><desc>acteur distin¬ gué de la Comédie-Française, né en 1846, mort des suites d'une blessure reçue à Buzenval le 31 janvier 1871</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. 8. à une demoiselle ; 17 sep¬ tembre 1870, 2 p. in-8. Légère dé¬ chirure. 10</sense><pc>»</pc><note>Il lui annonce que « pour charmer les loisirs d'une nuit passée au bastion n° 37, j'eus l'idée de réciter le Départ de M. Paille¬ ron au profit de l'ambulance de la Comédie- Française; j'ai fait 12 fr. 05 c. de recelle. Il est bon de dire que nous n'étions au camp que 30 hommes de la 1r° du 32.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>269</num>
<form type="lemma">
<name>Sidney-Smith (W.</name><pc>),</pc><desc>le plus auda¬ cieux des amiraux anglais, surnoimé le Dieu marin par ses compatriotes, né en 1764, mort à Paris en 1840</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., en français, à Vial, prison¬ nier des Anglais, à Scio; Rhodes, 12 juin, 4 p. in-4. 15</sense><pc>»</pc><note>Belle et intéressante lettre. « Je juge comme vous savés d'après une triste expé¬ rience et je vous assure que je désire ardemment voir la fin de vos souffrances, par autant que celte expérience m'a fait scavoir ce que c'est de dépendre de négo¬ tiations interminables.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>270</num>
<form type="lemma">
<name>Siéyès (Emm.-Jos.</name><pc>),</pc><desc>l'illustre consti¬ tuant, président du Directoire, né à Fréjus (Var) en 1748, mort en 1836</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; 1812, 1 p. in-8, ca¬ chet. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>271</num>
<form type="lemma">
<name>Souza (la marquise de</name><pc>),</pc><desc>célèbre ro¬ mancière, auteur d'Adèle de Sénange, née en 1761, morte en 1836</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Népomucène Lemercier, 1 p. in¬ 8. 3</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>272</num>
<form type="lemma">
<name>Stanislas II (Stanislas-Auguste Po¬ niatotoshi</name><pc>),</pc><desc>dernier roi de Pologne, qu'il livra à Catherine II, né en 1732, mort en 1798</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let sig. avec la souscript. aut. au prince Xavier; Varsovie, 10 nov. 1786, 1 p. in-4. Très belle lettre. 8</sense><pc>»</pc></sense>
</entry><entry><num>273</num>
<form type="lemma">
<name>Stofflet</name><pc>,</pc><desc>le célèbre général vendéen, né à Lunéville en 1752, guillotiné à Angers en 1796</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Bon de l'armée re la Vendée, portant sa griffe; in-18. Rare. 15</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>274</num>
<form type="lemma">
<name>Suchet (L.-Gab</name><pc>),</pc><desc>duc d'Albuféra, m'irechal de France, né à Lyon en 1770, mort en 1826</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let. sig., avec 7 mots aut., à Masséna ; quartier- général d'Urseren, 30 floréal an VII, 3 p. in-4. 10</sense><pc>»</pc><note>Belle et importante lettre militaire, écrite pendant cette admirable campagne conduite par Masséna, et qui devait se terminer par la victoire de Zurich. Il lui rend compte d'une escarmouche qui avait eu lieu la veille</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>275</num>
<form type="lemma">
<name>Sue (Eug.</name><pc>),</pc><desc>le grand romancier</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. petit in-8. 4</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>276</num>
<form type="lemma">
<name>Surcouf (Robert</name><pc>),</pc><desc>l'intrépide cor¬ saire, célèbre par les prises qu'il fit sur les Anglais sons la République et l'Empire, né à Saint-Malo en 1773, mort en 1827</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Let sig. à M. Ju¬ lienne, à Saint-Denis, ile Bourbon; Saint-Malo, 1818, 2 p. in-4. 12</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>277</num>
<form type="lemma">
<name>Taine (H.</name><pc>),</pc><desc>le célèbre historien et critique, de l'Acad. fr., né à Vou¬ ziers (Ardennes) en 1828, mort ré¬ cemment</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s.; La Cheylane, par La Londe (Var), 13 octobre 1883, 2 p. pl. in-8. 20</sense><pc>»</pc><note>Très belle lettre. « Jamais je n'ai pensé que la personne de l'artiste Shakespeare ou Rubens put être supprimée dans l'étude des époques, des races ou des milieux. Ce qui est vrai c'est que son individualité va dans le même sens que l'époque, la race ou le milieu; à cause de cela il est supérieur; car les forces antérieures ou environnantes s'ajoutent à la sienne au lieu de la dimi¬ nuer. Un fleuve est lui-même, et néanmoins il n'est grand et fort que parce qu'il occupe le fond du bassin de la contrée et qu'il en suit la pente.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>278</num>
<form type="lemma">
<name>Tallien (Jean-Lambert</name><pc>),</pc><desc>convention¬ nel, fameux par le rôle important qu'il joua au 9 thermidor, né en 1769, mort en 1820</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au conseil¬ ler d'Etat Réal ; Paris, 22 ventôse an X (13 mars 1802), 1 p. in-4. Un peu tachée. 23</sense><pc>»</pc><note>Intéressante lettre. Il veut faire oublier l'ovation qu'on lui avait rendu à Londres, à son retour d'Egypte. « Le général Murat, toujours bien disposé en ma faveur, me donne l'espoir d'être bientôt placé; mais le tems s'écoule et je ne te dissimule que chaque jour augmente ma pénurie. » -«Ce ne sont pas les républicains qui conspirent le renversement de l'ordre de choses actuel, et cependant ils sont pour la plupart dans la détresse et dans l'inactivité. » Si les royalistes revenaient aux affaires, ils ne lui pardonneraient pas; ses différends en Egypte avec Menou ont été expiés par 4 années de misère</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>279</num>
<form type="lemma">
<name>Tallien (Mme</name><pc>),</pc><desc>princesse de Chimay, femme célèbre de la Révolution, née vers 1775, morle en 1836</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. au chevalier de Pougens ; Chimay, 30 déc. 1831. 1 p. 3/4 in-8. 25</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre. « Vos vers que j'ai lus avec attendrissement et que d'autres liront avec admiration ennobtiront ce nom de Teresa qu'on a voulu si souvent flétrir; consacré, béni et honoré rar vous qu'aurait-il désor¬ mais à redouter? Mais saura-t-on par une note que c'est Teresa Chimay que vous avez ainsi recommandée à la postérité.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>280</num>
<form type="lemma">
<name>Terlon (Hugues, chevalier de</name><pc>),</pc><desc>cé¬ lèbre diplomale français du XVIIe sié¬ cle, ambassadeur en Suède et en Da¬ nemark, né à Toulouse vers 1620, mort vers 1690</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à un diplomate; Stockholm, 14 février 1666, 2 p. in-fol. Légère tache d'eau. 15</sense><pc>»</pc><note>Importante lettre historique. Le grand Chancelier de Suède lui a confié « que ceste cour alloit conclure un traitté avec l'Angle¬ terre, qui ne seroit pas pour nuire à la Holande, si elle vouloit leur faire raison » Il le prie de ne rien laisser transpirer de cette nouvelle. « Car c'est un paîs tout plein de deffiance. » (Cette alliance entre l'Angle¬ terre et la Suède s'étendit 3 la Hollande et devint en 1667 la triple alliance de Bréda</note></sense>
</entry><pc>)</pc><entry><num>281</num>
<form type="lemma">
<name>Thérésa (Emima Valadon, dite</name><pc>),</pc><desc>la célèbre chanteuse, née à La Bazoche¬ Gouet (Eure-et-Loir) en 1837</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. in-8. Papier à son chif¬ fre. 8</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>282</num>
<form type="lemma">
<name>Trochu (le général</name><pc>),</pc><desc>président du gouvernement de la Défense natio¬ nale</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L a. s., 1 p. in-8. 4</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>283</num>
<form type="lemma">
<name>Tubi (Jean-Baptiste</name><pc>),</pc><desc>dit Tuby le Romain, célèbre sculpteur du XVIIe siè¬ cle, qui contribua à la décoration de Versailles et de Trianon, membre de l'Académie de peinture, né en 1635, mort en 1700</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>Pièce sig., sig. aussi par Ch. Lebrun, le célèbre peintre ; 6 oct. 1673. 1 p. in-fol. Rare. 15</sense><pc>»</pc><note>Acte par lequel Lebrun se reconnaît débi¬ teur envers Tubi de la somme 1,000 livres qu'il lui a prêtée.</note></sense>
</entry><entry><num>Strasbourg</num>
<form type="lemma">
<name>en 1870</name></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., Mon¬ treux, 4 mars 1871,3 p. 1/3 in-8. 8</sense><pc>»</pc><note>Très belle lettre. « Je fsuis curieux de toutes ces inventions humaines et je ne me dérange pas pour aller admirer les beautés naturelles qui m'environnent ici ! Expliquez cela. Il est vrai que mon esprit est sombre comme les événements et que je n'ai plus qu'une pensée incessante et corrosive : Le malheur de la France»</note></sense>
</entry><entry><num>3</num>
</entry><entry><num>285</num>
<form type="lemma">
<name>Vacquerie (Auguste</name><pc>),</pc><desc>écrivain dis¬ tingué, auteur de Tragaldabas, né à Villequier (Seine-Inferieure) en 1819</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a s.; Guernesey, Hauteville- House, 17 avril 1856, 2 p. in-8. 6</sense><pc>»</pc><note>Très intéressante lettre. « Votre cause est gagnée depuis longtemps auprès de tous ceux qui pensent et qui sentent. Tous ceux¬ là savent que les artistes dramatiques sont les collaborateurs des poètes, la chair de leur pensée et leur rêve vivant.</note></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>286</num>
<form type="lemma">
<name>Ventenat (Et-P.</name><pc>),</pc><desc>savant botaniste, de l'Iusticut, né à Limoges en 1737, mort en 1808</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., au peintre Redouté, 22 ventôse, 1 p. in-8. 5</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>287</num>
<form type="lemma">
<name>Vidal (Paul</name><pc>),</pc><desc>compositeur distingué, auteur de Maladetta</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. in-8. Belle lettre. 4</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>288</num>
<form type="lemma">
<name>Viennet (J.-P-Guillaume</name><pc>),</pc><desc>célèbre poète, de l'Acad. fr, né à Béziers en 1777, mort en 1868</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>1° L. a. s. à Arthus Bertrand ; (1828), 1 p. in-8. -2° Pièce aut.; (1828), 1 p. 1/2 in-4. 10</sense><pc>»</pc><note>Très curieuse pièce. Prospectus de son grand poème la Phitippide, qu'il présente au public, et pour lequel il fait un exposé de doctrine poétique et littéraire</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>289</num>
<form type="lemma">
<name>Vieuxtemps (Henri</name><pc>),</pc><desc>le célèbre violoniste belge, né à Verviers en 1820</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Anténor Joly; Pa¬ ris, 1841, 2 p. in-8. Belle lettre. 10</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>290</num>
<form type="lemma">
<name>Wagner (Richard</name><pc>),</pc><desc>le grand com¬ positeur allemand</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., en français; (1860), 2 p. 1/2 in-8. 30</sense><pc>»</pc><note>Très belle et curieuse lettre écrite au moment où il était à Paris, pour organiser les représentations du Tannhauser ; détails sur ses embarras financiers à ce sujet; il parle en terminant du chanteur Albert Niemann, l'un des créateurs du Tannhauser</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>291</num>
<form type="lemma">
<name>Walpole (Roberl</name><pc>),</pc><desc>le célèbre homme d'Etat anglais, né en 1676, mort en 1745. Pièce sig.; 1733, 1 p. in-fol. Curieuse. 15</desc></form>
</entry><pc>»</pc><entry><num>292</num>
<form type="lemma">
<name>Weber (Ch.-Marie de</name><pc>),</pc><desc>le grand compositeur, né en 1786, mort en 1826</desc></form>
<pc>-</pc>
<sense>
<sense>P a s. ; Stuttgart, 12 fév. 1810, 1 p. 1/2 in-fol. 70</sense><pc>»</pc><note>Belle pièce. Relevé de ses dépenses de l'année 1809, pour servir de balance à la banque de Stuttgart</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>293</num>
<form type="lemma">
<name>Ziem (Felix</name><pc>),</pc><desc>célèbre peintre de ma¬ rines, né à Beaune en 1821</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s., 1 p. in-8. 5</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre relative à son tableau de Venise</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>294</num>
<form type="lemma">
<name>Zola (Emile</name><pc>),</pc><desc>le célèbre écrivain naturaliste</desc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. à Desonnaz; Paris, 6 déc. 1868, 1 p. in-8. 8</sense><pc>»</pc><note>Belle lettre relative à Madeleine Férat</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><note>BOCUMENTS</note>
</entry><entry><num>295</num>
<form type="lemma">
<name>Antraigues (le comte d'</name><pc>)</pc></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>L. a. s. et let. aut. de Goujon, agent po¬ litique rovaliste, au comte d'Antrai¬ gues ; Vérone, 1794-1795, 2 p. 1/2 in-4. 10</sense><pc>»</pc><note>Très curieuses lettres politiques où il lni donne des nouvelles de la cour réfugiée à Vérone. Intéressants détails sur Louis XVIII, le comte de Durfort, l'évêque de Vence, Pisani de la Gaude, etc</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>296</num>
<form type="lemma">
<name>Chantal (Jeanne-Françoise Fremyot, sainte</name></form>
<pc>). -</pc>
<sense>
<sense>Pièce imprimée; Annecv, 19 août 1777, in-12, fragments de cachet. 10</sense><pc>»</pc><note>Attestation, au nom de Joseph-Marie Paget, évêque et prince de Genève, qu'une cassette en os avec couvercle vitré, auquel était attachée par un lacs de soie verte la présente pièce, contient des parcelles de la cheir de saint François de Sales et des vêtements de sainte Chantal</note></sense>
</entry><pc>.</pc><entry><num>297</num>
<form type="lemma">
<name>Courtenay (famille de</name></form>
<pc>). -</pc>
<sense>
<sense>Dossier de 62 pièces du XVIIIe siècle, rela¬ tives à cetle famille et provenant d'un généalogiste. 23</sense></sense>
</entry><pc>»</pc><entry><num>298</num>
<form type="lemma">
<name>Corse</name></form>
<pc>. -</pc>
<sense>
<sense>10 lettres et pièces: 1794- 1797, 23 p. in-fol. et in-4. 20</sense><pc>»</pc><note>Important dossier pour l'histoire de l'oc¬ cupation de la Corse par les Anglais;</note><sense>en voici un détail sommaire : 1° 2 pièces origi¬ nales; 1794. Relatives aux retranchements et aux travaux exécutés aux fortifications de Saint Florent. -2° 3 l. a. s. et 2 pièces sig. du duc de Caylus, lieutenant-colonel du régiment de Dillon. Relatives au second bataillon formé à Constance en nov. 1795 et envoyé en Corse, où il perdit armes et ba¬ gages lors de la capitulation de Bastia. - 3° 2 pièces sig. du lieutenant-colonel de Durter; Porto-Ferrajo, 1796. Relatives à la levée du régiment royal-étranger au ser¬ vice de l'Angleterre. -4° Pièce sig. du lieutenant-colonel de Durler et de nombreux officiers; Porto-Ferrajo, 25 fév. 1797. Feuille d'émargement d'un régiment d'Anglais et d'émigrés français ayant servi en Corse et ré¬ fugié, après deux naufrages, à Porto-Ferrajo. 299 Orléanais. -Pièce originale sur vélin ; Paris, 26 novembre 1339, in-4 obl. 10</sense><pc>»</pc><note>Quittance d'Ondouart de Terney, écuyer, à François de l'Hospital, clerc des arbalé¬ triers du roi (ancêtre du maréchal), pour les gages de lui et de ses gens d'armes « deservy en ce derrain host. » (Campagne de Buironfosse en Thierrache.)</note></sense>
</entry>		</body>
	</text>
</TEI>
