<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="form.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="form.css"?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id=""/>
	</teiHeader>
	<text>
		<body><form><name>Dupanloup (F.</name>), <desc>évêque d'Orléans, de l'Acad. fr., <lb/>n. 1802, m. 1878</desc></form><form><name>Epernon (J.-L. de Nogaret, duc d'</name>), <desc>mignon de Henri III, <lb/>gouverneur de Guyenne, n. 1554, m. 1642</desc></form><form><name>Epernon (Bernard de Nogaret, duc d'</name>), <desc>fils du précé¬ <lb/>dent, condamné à mort par contumace à la suite de sa <lb/>défaite de Fontarabie, n. 1592, m. 1661</desc></form><form><name>Fabre d'Eglantine (Ph.-Fr.-Nazaire</name>), <desc>poète comique et <lb/>conventionnel, n. 1755, décapité en 1794</desc></form><form><name>Fleury (A.-H., cardinal de</name>), <desc>premier ministre de Louis XV, <lb/>n. 1653, m. 1743</desc></form><form><name>Florian (J.-P. Claris de</name>), <desc>célèbre romancier et fabuliste, <lb/>de l'Acad. fr., n. 1755, m. 1794</desc></form><form><name>Foucquet (Nicolas</name>), <desc>surintendant des finances de Louis XIV, <lb/>fameux par son faste et par sa disgrâce, n. 1615, m. 1680</desc></form><form><name>Fouquier-Tinville (Ant.-Quentin</name>), <desc>le fameux accusateur <lb/>public du tribunal révolutionnaire, n. 1747, décapité en <lb/>1795</desc></form><form><name>Hébert (Jacques-René</name>), <desc>dit le Père Duchesne, fameux <lb/>pamphlétaire, n. 1755, décapité en 1794</desc></form><form><name>Henri II</name>, <desc>roi de France, n. 1519, m. 1559</desc></form><form><name>Henri IV</name>, <desc>roi de France, n. 1553, assassiné en 1610</desc></form><form><name>Henri IV</name></form><form><name>Hérault de Séchelles (M.-J.</name>), <desc>célèbre conventionnel, <lb/>n. 1760, décapité en 1794</desc></form><form><name>Hoche (Lazare</name>), <desc>un des plus illustres généraux des armées <lb/>de la République, n. 1768, m. 1797</desc></form><form><name>Hoche (Lazare)</name></form><form><name>Huet (Pierre-Daniel</name>), <desc>le savant évêque d'Avranches, <lb/>membre de l'Acad. fr., n. 1630, m. 1721</desc></form><form><name>Huet (Pierre-Daniel)</name></form><form><name>Hugo (Victor</name>), <desc>le grand poète, n. 1802</desc></form><form><name>Hugo (Victor)</name></form><form><name>Hugo (Charles</name>), <desc>littérateur, fils du précédent</desc></form><form><name>Isabelle II</name>, <desc>ex-reine d'Espagne</desc></form><form><name>Karr (Alphonse</name>), <desc>l'auteur des Guêpes</desc></form><form><name>Kosciuszko (Thaddeus</name>), <desc>le célèbre patriote polonais, <lb/>n. 1746, m. 1817</desc></form><form><name>Lacépède (B.-G.-Et. de La Ville, comte de</name>), <desc>célèbre <lb/>naturaliste, n. 1756, m. 1825</desc></form><form><name>La Chastre (Claude de</name>), <desc>maréchal de France, gouverneur <lb/>du Berri, ambassadeur en Angleterre, n. 1536, m. 1614</desc></form><form><name>Lacordaire (J.-B.-H.</name>), <desc>illustre prédicateur, de l'Acad. fr., <lb/>n. 1802, m. 1861</desc></form><form><name>La Fayette (Gilbert Motier, marquis de</name>), <desc>illustre général <lb/>et homme politique, n. 1757, m. 1834</desc></form><form><name>Lagrange (Jos.-Louis</name>), <desc>un des plus grands géomètres <lb/>des temps modernes, n. 1736, m. 1813</desc></form><form><name>Lagrange-Chancel (Fr.-Jos. de</name>), <desc>poète dramatique et <lb/>satirique, auteur des Philippiques, qui lui valurent plu¬ <lb/>sieurs années de captivité, n. 1677, m. 1758</desc></form><form><name>Lamartine (Alphonse de</name>), <desc>le grand poète, n. 1790, <lb/>m. 1869</desc></form><form><name>Lamartine (Alphonse de)</name></form><form><name>Lamartine (Alphonse de)</name></form><form><name>Lamballe (Marie-Thérèse-Louise de Savoie, princesse <lb/>de</name>), <desc>l'amie de Marie-Antoinette, n. 1748, assassinée le <lb/>3 sept. 1792</desc></form><form><name>La Moricière (Ch.-L.-Léon JUchaUlt de</name>), <desc>excellent gé¬ <lb/>néral de l'armée d'Afrique, commandant en chef des <lb/>troupes papales à Castelfidardo, n. 1806, m. 1865</desc></form><form><name>Lanthenas (Fr.</name>), <desc>conventionnel, ami de Madame Roland, <lb/>n. 1740, m. 1799</desc></form><form><name>Laplace (P.-S., marquis de</name>), <desc>grand géomètre, auteur de <lb/>la Mécanique céleste, n. 1749, m. 1827</desc></form><form><name>Lasalle (Ant.-Ch.-L.</name>), <desc>un des plus brillants généraux de <lb/>cavalerie de la Révolution et de l'Empire, n. 1775, tué à <lb/>Wagram, 1809</desc></form><form><name>La Tour d'Auvergne Corret (Th.-Malo de</name>), <desc>le premier <lb/>grenadier de la République française, n. 1743, tué en <lb/>1800</desc></form><form><name>Lebon (Joseph</name>), <desc>fameux conventionnel, n. 1765, décapité <lb/>en 1795</desc></form><form><name>Lebon (Joseph)</name></form><form><name>Lemot (Fr.-Fréd.</name>), <desc>célèbre sculpteur, n. 1773, m. 1827</desc></form><form><name>Le Peletier de Saint-Fargeau (Louis-Michel</name>), <desc>conven¬ <lb/>tionnel, n. 1760, assassiné le 20 janvier 1793</desc></form><form><name>Lesdiguières (Fr. de Bonne, duc de)</name>, <desc>illustre connétable <lb/>de France, n. 1543, m. 1626</desc></form><form><name>Lesdiguières (Fr. de Bonne, duc de)</name></form><form><name>Le Sueur (J.-Fr.</name>), <desc>célèbre compositeur de musique, <lb/>n. 1760, m. 1837</desc></form><form><name>Le Tellier (Ch.-Maurice</name>), <desc>fils du chancelier, archevêque <lb/>de Reims, qui prit part aux disputes entre Bossuet et <lb/>Fénelon, n. 1642, m. 1710</desc></form><form><name>Le Tellier (Ch.-Maurice)</name></form><form><name>Le Tellier (Ch.-Maurice)</name></form><form><name>Ligne (Ch.-Jos., prince de</name>), <desc>feld-maréchal autrichien, <lb/>écrivain distingué, n. 1735, m. 1814</desc></form><form><name>Louis XII</name>, <desc>roi de France, n. 1462, m. 1515</desc></form><form><name>Louis XIII</name>, <desc>roi de France, n. 1601, m. 1643</desc></form><form><name>Louis XIV</name>, <desc>roi de France, n. 1638, m. 1715</desc></form><form><name>Louis XVI</name>, <desc>roi de France, n. 1754, décapité en 1793</desc></form><form><name>Louis XVI</name></form><form><name>Louis XVIII</name>, <desc>roi de France, n. 1755, m. 1824</desc></form><form><name>Louis-Philippe Ier</name>, <desc>roi des Français, n. 1773, m. 1850</desc></form><form><name>Louis-Philippe Ier</name></form><form><name>Louis-Philippe Ier</name></form><form><name>Louis-Philippe Ier</name></form><form><name>Louis-Philippe Ier</name></form><form><name>Louise-Marie de France</name>, <desc>fille de Louis XV, religieuse <lb/>carmélite, n. 1737, m. 1787</desc></form><form><name>Louvet de Couvray (J.-B.</name>), <desc>conventionnel, auteur de <lb/>Faublas, n. 1760, m. 1797</desc></form><form><name>Louvet de Couvray (J.-B.)</name></form><form><name>Mac-Mahon (Edme-Patrice de</name>), <desc>duc de Magenta, maré¬ <lb/>chal de France, second Président de la 3° République <lb/>française</desc></form><form><name>Malibran (Maria</name>), <desc>la grande cantatrice, n. 1808, m. 1836</desc></form><form><name>Malibran (Maria)</name></form><form><name>Marat (J.-P.</name>), <desc>dit l'Ami du Peuple, fameux conven¬ <lb/>tionnel et publiciste, n. 1744, assassiné en 1793</desc></form><form><name>Marie Leczinska</name>, <desc>reine de France, n. 1703, m. 1768</desc></form><form><name>Marie-Antoinette</name>, <desc>reine de France, n. 1755, décapitée <lb/>en 1793</desc></form><form><name>Marie-Antoinette</name></form><form><name>Marie -Louise</name>, <desc>impératrice des Français, n. 1791, <lb/>m. 1847</desc></form></body>
	</text>
</tei>
