<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="dictionaryBodySegmentation.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="dictionaryBodySegmentation.css"?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id=""/>
	</teiHeader>
	<text>
		<body><entry>72. Louis XII, roi de France. <lb/>L. s., avec la souscript. aut., comme duc d'Orléans, au duc <lb/>de Bar ; Asti, 10 oct. 1494,1 p. in-fol., cachet. Rare, avec la <lb/>souscription autographe. <lb/>Il lui annonce la fin de sa maladie et l'intention qu'il a de bientôt « monter <lb/>à cheval pour aller devers le Roy et luy faire service.</entry> » <lb/><entry>73. Louis XIII, roi de France. <lb/>L. s. aux maîtres et garde des six corps de marchands de <lb/>Paris; Saint-Germain-en-Laye, 21 juillet 1635, 3/4 de p. <lb/>in-fol., trace de cachet. <lb/>Intéressante pièce sur des libertés de communication favorables aux mar¬ <lb/>chands</entry>. <lb/><entry>74. Louis XV, roi de France. <lb/>8 lettres autographes à sa fille Madame Adélaïde; 9 mai au <lb/>1er novembre 1744, 5 p. in-4, cachets. <lb/>Précieuse correspondance, pleine de détails intimes</entry>. <lb/><entry>75. Louis-Philippe Ier, roi des Français. <lb/>L. s., contresig. par Thiers, à M. Véjux; palais des Tui¬ <lb/>leries, 20 nov. 1835, 1/2 p. in-4. <lb/>Lettre de convocation à l'ouverture des Chambres</entry>. <lb/><entry>76. Louise de Savoie, duchesse d'Angoulême, mère de <lb/>François Ier. <lb/>L. a. à Michelle de Saubonne (confidente d'Anne de Bre¬ <lb/>tagne), 1 p. in-4. <lb/>Elle la prie d'employer en sa faveur ses bons offices auprès de la Reine, à <lb/>laquelle elle écrirait tous les jours, si elle ne craignait d'être importune</entry>. <lb/><entry>77. Lucas (Paul), le célèbre voyageur. <lb/>L. a. s. Paul à Nicolas Thoynard; Marseille, 7 juillet 1699, <lb/>4 p. pl. in-4. Rare. <lb/>Intéressante lettre sur un vaisseau qui allait partir pour le Levant, mais <lb/>qu'on a empêché de lever l'ancre parce qu'il avait apporté des marchan¬ <lb/>dises de contrebande</entry>. <lb/><entry>78. Marie d'Autriche, soeur de Charles-Quint, reine de Hon¬ <lb/>grie et gouvernante des Pays-Bas, une des femmes les <lb/>plus remarquables du XVIe siècle. <lb/>L. a. s., en français, à son neveu Philippe II; (1547), 1/2p. <lb/>in-fol. Très rare. <lb/>Superbe lettre où elle exprime son contentement de la prochaine venue de <lb/>Philippe II</entry>. <lb/><entry>79. Marie-Louise de Parme, reine d'Espagne, femme de <lb/>Charles IV, tristement célèbre par ses intrigues et par son <lb/>amitié pour Godoï. <lb/>L. a. s., en français, au roi Louis XVIII ; Rome, 12 mai <lb/>1814, 1 p. in-4, enveloppe et cachet. <lb/>Très belle lettre où elle le félicite de sa restauration au trône</entry>. <lb/><entry>80. Marie-Christine de Bourbon, reine d'Espagne, quatrième <lb/>femme de Ferdinand VII, grand'mère du roi actuel. <lb/>L. a. s.; Rome, 26 mars 1859, 2 p. in-8. Très jolie lettre</entry>. <lb/><entry>81. Marie-Josèphe d'Autriche, reine de Pologne, grand'mère <lb/>de Louis XVI. <lb/>L. a. s., en français, à son fils; Varsovie, 10 juin 1744, <lb/>1 p. in-4. <lb/>Charmante épître où elle le félicite de se divertir sans négliger ses études</entry>. <lb/><entry>82. Marigny (Abel-Fr. Poisson, marquis de), frère de Mme de <lb/>Pompadour, directeur général des bâtiments du Roi. <lb/>L. a. s. (à Joseph VErNet) ; Versailles, 17 nov. 1761, 3/4 <lb/>de p. in-4. <lb/>Très belle lettre où il le félicite des deux petits tableaux qu'il lui a envoyés, <lb/>« surtout de l'Orage que je mets fort au-dessus du Calme.</entry> » <lb/><entry>83. Maurepas (J.-Fréd. Phelypeaux, comte de), célèbre mi¬ <lb/>nistre de Louis XV. <lb/>L. a. s.; Versailles, 24 sept. 1748, 1 p. pl. in-4. Très <lb/>belle lettre</entry>. <lb/><entry>84. Mérimée (Prosper), célèbre écrivain, de l'Acad. fr. <lb/>2 l. a. s., 1 p. in-8</entry>. <lb/><entry>85. Merlin de Thionville, célèbre conventionnel. <lb/>L. a. s. au directeur Barras; le Raincy, 10 germ. an V, 1 p. <lb/>pet. in-4, cachet. <lb/>Epître curieuse pour l'histoire des moeurs sous le Directoire. Ils sont au <lb/>Raincy, et ils l'attendent pour courir le daim dans la forêt de Bondy : « Vois <lb/>si Reubell veut y venir. Je te réponds que nous ne serons qu'entre nous.</entry> » <lb/><entry>86. Monmouth (James, duc de), fils naturel du roi Charles II, <lb/>qui voulut détrôner son oncle Jacques II et fut décapité à <lb/>Londres le 25 juillet 1685. <lb/>Sa signature au dos d'un acte signé par le roi Charles II, <lb/>et daté de Whitehall, 23 septembre 1670, 1/2 p. in-fol. <lb/>Précieuse pièce qui est un ordre de paiement d'une certaine somme à son <lb/>cher fils, le duc de Monmoulh, qui acquitte la pièce en signant au dos</entry>. <lb/><entry>87. Montpensier (Anne-Marie-Louise d'ORLÉANS, duchesse <lb/>de), la Grande Mademoiselle, fille de Gaston d'Orléans, <lb/>auteur de Mémoires. <lb/>L. a. s. à l'évêque de Coutances ; Orléans, 19 déc. 1657, <lb/>2 p. 1/2 in-4, cachets et soies. Très belle lettre</entry>. <lb/><entry>88. Musset (Alfred de), l'illustre poète. <lb/>L. a. s. à M. Bonnaire, 3/4 de p. in-8. Très jolie pièce</entry>. <lb/><entry>89. Napoléon Ier, empereur des Français. <lb/>L. s., avec la souscript. aut., au cit. Porte ; Paris, 25 ger¬ <lb/>minal an VI, 3/4 de p. in-4. Belle pièce</entry>. <lb/><entry>90. Noailles (L.-Ant., cardinal de), célèbre archevêque de <lb/>Paris. <lb/>L. a. s. à une religieuse ; 21 juillet 1720, 1 p. 3/4 in-4. <lb/>Belle lettre sur sa communauté</entry>. <lb/><entry>91. Orléans (Robert d'), duc de Chartres, petit-fils de Louis-<lb/>Philippe, frère du comte de Paris. <lb/>L. a. s. ; 17 janvier, 3/4 de p. in-4</entry>. <lb/><entry>92. Paisiello (Jean), célèbre compositeur de musique, <lb/>L. a. s. à Mme Henry; (messidor an X), 1 p. in-8. Jolie <lb/>lettre</entry>. <lb/><entry>93. Pajou (Jacques-Augustin), peintre d'histoire, fils du <lb/>sculpteur. <lb/>1° L. a. s.; 8 juin 1812, 1 p. in-8. -2° L. a. s. au mi¬ <lb/>nistre de l'intérieur; Paris, 20 janv. 1818, 1 p. in-4. <lb/>Il sollicite une audience pour lui montrer l'esquisse d'un tableau dont le <lb/>sujet peut intéresser la Chambre des députés</entry>. <lb/><entry>94. Peintres. 4 quitt. sig., sur vélin. <lb/>Charles Baco, 1711; -Charles Beuille, 1713; -François <lb/>Bourlier, 1679; -Pierre Moncallier, 1697. <lb/>Ces artistes, qui prennent le titre de peintres du roi, ne sont pas mention¬ <lb/>nés par les biographes</entry>. <lb/><entry>95. Peintres. 23 l. a. s. <lb/>Anastasi, Champmartin, Ducornet, Jacque (Ch.), Jadin, <lb/>Jeanron, Jaquotot (Mme), Johannot (Tony), Ouvrié (Justin), <lb/>Ziegler, etc</entry>. <lb/><entry>96. Peintres, membres de l'Institut. 10 l. a. s. <lb/>Brascassat, Couder. Girodet-Trioson, certificat, Granet, <lb/>Guerin (Pierre), Hersent, Lehmann, Régnault, Robert-Fleury <lb/>et Thévenin</entry>. <lb/><entry>97. Pierre Ier, empereur de Russie, dit le Grand. <lb/>L. s.; 1717, 1 p. in-fol. oblong, sceau. Précieuse et rare <lb/>pièce</entry>. <lb/><entry>98. Piron (Alexis), célèbre poète dramatique. <lb/>Envoy de vingt sereins pour repeupler une volière où il <lb/>n'en étoit resté que deux dont l'un étoit borgne et l'autre boi¬ <lb/>teux, pièce de vers autographe, 2 p. in-4. <lb/>Très belle pièce, qui est, dit-on, inédite</entry>. <lb/><entry>99. Ponsard (Fr.), poète dramatique, auteur de Lucrèce, <lb/>membre de l'Acad. fr. <lb/>L. a. s.; Vienne, 24 avril, 1 p. pl. in-8. <lb/>Relative à un recueil où on voulait insérer une pièce de vers de lui</entry>. <lb/><entry>100. Portalis (J.-Et.-Marie), jurisconsulte éminent, un des <lb/>principaux rédacteurs du Code civil, membre de l'A-<lb/>cad. fr. <lb/>P. a. s. ; Paris, 25 oct. 1774, 1/4 de p. in-4. Rare</entry>. <lb/><entry>101. Proudhon (P.-J.), le célèbre écrivain socialiste. <lb/>L. a. s. à M. Pothé ; Passy, 6 mars 1863, 2 p. in-8. <lb/>Belle lettre d'envoi de plusieurs de ses ouvrages</entry>. <lb/><entry>102. Puységur (Jacques-François de Chastenet, marquis de), <lb/>maréchal de France et écrivain militaire. <lb/>P. a. s. ; Paris, 29 déc. 1697, 1 p. in-4, cachet</entry>. <lb/><entry>103. Quelen (H.-L., comte de), archevêque de Paris, membre <lb/>de l'Acad. fr. <lb/>L. a. s. ; Paris, 30 oct. 1825, 2 p. in-4. <lb/>Très belle lettre sur la mort de sa tante, Mme Hocquart</entry>. <lb/><entry>104. Quelen (H.-L., comte de). <lb/>L. a. s. à sa soeur la vicomtesse de Quelen, à Saint-Ger-<lb/>main-en-Laye; 14 juillet 1832, 1/2 p. in-4. <lb/>Charmante épître intime sur la fête de sa soeur</entry>. <lb/><entry>105. Quelen (H.-L., comte de). <lb/>L. a. s. à l'évêque de Chartres; Paris, 10 mars 1837, <lb/>1 p. in-4. <lb/>Relative à la restauration de la cathédrale de Chartres</entry>. <lb/><entry>106. Rancé (A. Le Bouthillier de), l'illustre réformateur de <lb/>la Trappe. <lb/>L. s. au R. P. prieur de Perseigne, à Alençon ; 26 juin <lb/>1679, 3 p. in-4. Légères piqûres de vers. <lb/>Curieuse épître où il le dissuade d'admettre un novice, qui a de la légéreté <lb/>et peu de dévotion. Dom Rigobert est toujours malade. « Ce n'est point une <lb/>chose agréable à un chrétien de vivre, et Dieu luy fait une grande grace quand <lb/>il luy plaist de le retirer de ce monde.</entry> » <lb/><entry>107. Raousset-Boulbon (Gaston RAOux, comte de), célèbre <lb/>aventurier, né à Avignon, fusillé au Mexique en 1854. <lb/>L. a. s. au comte... ; Paris, 1er fév. 1847, 2 p. 1/2 in-8. <lb/>Intéressante lettre sur sa tentative de colonisation en Algérie. -On y a <lb/>joint une pièce autographe de 2 p. in-8 sur le même sujet</entry>. <lb/><entry>108. Redouté (P. Jos.), célèbre peintre de fleurs. <lb/>L. a. s. à sa fille; Fleury, 16 octobre, 2 p. 1/2 in-4. Rare. <lb/>Charmante épître, pleine de détails intimes</entry>. <lb/><entry>109. Regnaud de Saint-Jean d'Angely (Michel-L.-Et., comte), <lb/>ministre de Napoléon Ier, membre de l'Acad. fr. <lb/>L. a. s. à NAPOLÉON Ier; Fontainebleau, 9 oct. 1810, 1 p. <lb/>in-fol. <lb/>Très belle lettre où il sollicite son admission dans la salle du trône, préro¬ <lb/>gative dont il jouit depuis trois ans et dont on voulait le priver</entry>. <lb/><entry>110. Restif de la Bretonne (Nic.-Edme), le fameux roman¬ <lb/>cier. <lb/>Fragment autographe d'un de ses romans, 4 p. pl. in-4</entry>. <lb/><entry>111. Rollin (Charles), célèbre historien et humaniste. <lb/>L. a. s. (à D'Anville) ; 24 avril 1741, 3/4 de p. in-4. <lb/>Très belle lettre où il le remercie du travail sur l'Espagne qu'il lui a <lb/>envoyé</entry>. <lb/><entry>112 Saint-Pierre (Bernardin de), l'auteur de Paul et Vir-<lb/>ginie. <lb/>L. a. s. à sa femme; Gonesse, 3e jour complémentaire <lb/>an XIII, 2 p. in-8. <lb/>Très curieuse épître. -Il lui raconte toutes les promenades qu'il fait avec <lb/>un compagnon de voyage; « mais tout cela n'approche pas de ce que je goute <lb/>près de toi; ma muse, quand j'en suis un peu loin, cesse de m'inspirer... Je <lb/>n'ai pas eu le courage de jetter une fois les yeux sur mon manuscrit.. Il faut <lb/>que tu rallumes mon feu, je ne dis pas celui de mon amour, car celui-là ne <lb/>s'éteindra qu'avec ma vie, mais celui qui m'inspire ma prose si goûtée de tout <lb/>le monde, et qui te sort des yeux et de la bouche quand tu m'adresses la <lb/>parole... Adieu, je t'embrasse de tout mon coeur, muse désirée...</entry> » <lb/><entry>113. Sainte-Beuve (Ch.-Aug.), le célèbre critique. <lb/>4 l. a. s., 3 p. in-8 et 1 p. in-18</entry>. <lb/><entry>114. Santerre (Ant.-Jos.), le célèbre général de la garde na¬ <lb/>tionale parisienne. <lb/>L. a. s. au libraire Varin; Paris, 10 vendém. an III, 1 p. <lb/>in-4. <lb/>Demande des ouvrages de Parmentier sur l'emploi des pommes de terre</entry>. <lb/><entry>115. Sculpteurs. <lb/>58 p. s.; 1826 à 1854, 58 p. in-4. <lb/>Important dossier. Ce sont des quittances données par des sculpteurs pour <lb/>des oeuvres faites par eux pour le compte du gouvernement. Parmi ces artistes <lb/>nous citerons les noms suivants : De Bay. Bonheur, Cortot, Clesinger, <lb/>Dantan aîné, Etex, Feuchère, Jaley, Jouffroy, Mathurin Moreau, Nan¬ <lb/>teuil, Pradier, Préauit, Roman, etc</entry>. <lb/><entry>116. Segrais (Jean Regnaud de), poète et romancier, de l'a¬ <lb/>cad. fr. <lb/>Pièce de vers autographe, 1 p. in-4. Très jolie et rare <lb/>pièce</entry>. <lb/><entry>117. Suffren (Pierre-André, dit le bailli de), un des marins les <lb/>plus célèbres du XVIIIe siècle. <lb/>L. a. s. à Monseigneur...; 4 août 1784, 1 p. 1/2 in-4. <lb/>Rare signé</entry>. <lb/><entry>118. Suvée (Jos.-Benoît), peintre d'histoire, directeur de l'É¬ <lb/>cole de France à Rome. <lb/>L. a. s. à M. Malary, à Rome; ce mercredi, 2 p. in-4 <lb/>in-8. Intéressante</entry>. <lb/><entry>119. Vendôme (César, duc de), fils légitimé de Henri IV et de <lb/>Gabrielle d'Estrées. <lb/>L. a. s. à MAZARIN; Paris, 12 sept. 1651, 1/2 p. in-4, ca¬ <lb/>chets brisés. <lb/>Il demande à connaître ses intentions qui lui serviront de règlé de con¬ <lb/>duite</entry>. <lb/><entry>120. Vendôme (Louis, duc de), fils du précédent, vice roi de <lb/>Catalogne, puis cardinal. <lb/>L. a. s. ; Rome, 22 mai 1667, 1 p. in-4. <lb/>Pièce historique. « Le Pape venant d'expirer dans ce moment, d'aujourd'hui <lb/>en neuf jours nous entrerons dans le conclave. Dès demain je commencerai <lb/>d'entrer dans les congrégations...</entry> » <lb/><entry>121. Vendôme (L.-Jos., duc de), fils du précédent, le grand <lb/>capitaine. <lb/>L. a. s. ; Rome, 1er déc. 1671, 1 p. in-fol. <lb/>Témoignages de reconnaissance. Envoi de vers latins composés par son <lb/>secrétaire</entry>. <lb/><entry>122. Ventura (le Père Gioacchino), célèbre prédicateur, disciple <lb/>de La Mennais. <lb/>L. a., en français, sig. de ses initiales, au directeur du <lb/>Mémorial catholique; Rome, 22 janv. 1828, 2 p. 1/2 in-fol. <lb/>Epître des plus curieuses où il parle du prochain baptême du juif Deutz <lb/>et des auteurs du faux decretum du général des Jésuites. -Piquants dé¬ <lb/>tails</entry>. <lb/><entry>123. Villars (Dominique), célèbre botaniste, né en Dauphiné. <lb/>L. a. s. à de Bure ; Grenoble, 26 juillet 1788,1 p. in-4</entry>. <lb/><entry>124. Vincent de Paul (Saint). <lb/>L. s. à M. Jolly ; Paris, 19 sept. 1659, 2 p. 1/4 in-8. Pi¬ <lb/>qûres de vers enlevant quelques lettres. <lb/>Très belle lettre. Il remercie Dieu « de ce que vous avez pris possession de <lb/>la maison de Monséigneur le cardinal Bagny. Il y a sujet d'espérer que Dieu <lb/>benira ceux qui l'habiteront par le mérite de ce bon seigneur qui vous l'a re¬ <lb/>mise et de celuy qui vous la procure...</entry> » <lb/><entry>125. Voltaire (F.-M. AROUET de), le plus grand écrivain du <lb/>XVIIIe siècle. <lb/>L. s., écrite par Wagnière; Ferney, 15 sept. 1763, 1 p. 1/2 <lb/>in-4. <lb/>Jolie lettre prose et vers. <lb/>« Moi je ne suis qu'un pauvre sage <lb/>« Vivant dans mes foyers et mourant dans mon lit; <lb/>« En vain j'aurois tout votre esprit, <lb/>« Ma voix ne peut chanter l'audace extravagante <lb/>« De tous ces grands Condés dont la France se vante...</entry> » <lb/><entry>126. Wellington (le duc de), l'illustre général anglais. <lb/>L. s. au général Chassé; Neuilly, 6 juillet 1815, 1 p. <lb/>in-fol. <lb/>Pièce historique. Il lui transmet les remerciements que la Chambre des Lords <lb/>et celle des Communes ont votés au général Chassé et à ses troupes pour leur <lb/>belle conduite dans la bataille du 18 juin (LA BATAILLE de WATERLoo). -On <lb/>a joint à ce précieux document des copies de pièces sur le même sujet</entry>. <lb/><dictScrap>DOCUMENTS HISTORIQUES</dictScrap> <lb/><entry>127. Académie des sciences. <lb/>Pièce autographe du marquis de CONDORCEt; (vers 1791), <lb/>1 p. 1/4 in-4. <lb/>Projet d'une adresse de l'Académie des Sciences à l'Assemblée nationale <lb/>pour lui témoigner sa reconnaissance de la confiance dont elle a bien voulu <lb/>lui donner des marques</entry>. <lb/><entry>128. Angleterre. <lb/>L. s. du général Lemoine au général Dumesny ; Coutances, <lb/>9 messidor an IV, 3/4 de p. in-4, vig. et tête impr. <lb/>Envoi de trois séries de signaux anglais trouvées sur un des sept Anglais <lb/>arrêtés sur les côtes normandes. -Les trois planches de signaux sont jointes <lb/>à la lettre</entry>. <lb/><entry>129. Arras. <lb/>Pièce, sur vélin; 17 sept. 1396, 1 p. in-fol. oblong. <lb/>Reçu donné par Mahieu Régnault, archidiacre d'Arras, de 200 fr. d'or à lui <lb/>payés par le duc d'Orléans</entry>. <lb/><entry>130. Art. <lb/>1° L. s. par des artistes en tous genres composant les socié¬ <lb/>tés de la Commune des Arts, des Neuf-Soeurs, etc., à l'As¬ <lb/>semblée législative; 10 nov. 1791, 3 p. in-fol. <lb/>Important document, signé par Restout, Boze, Anselin, Servières, Camp¬ <lb/>mas, etc. Ils demandent à concourir à la nomination du bureau de consulta¬ <lb/>tion chargé de répartir les deux millions de récompenses décrétés pour les <lb/>artistes. <lb/>2° Pétition à l'Assemblée législative, pièce autographe de <lb/>Servières; Paris, 10 nov. 1791, 4 p. in-fol. -3° Procès-ver¬ <lb/>bal de la séance de la Fédération des artistes, du 26 nov. 1792, <lb/>2 p. in-fol. -4° 3 pièces diverses</entry>. <lb/><entry>131. Art : Suppression des Académies. <lb/>P. s. par Paré, ministre de l'intérieur; 28 août 1793, 2 p. <lb/>in-fol., cachet. <lb/>Très curieux document. Pouvoirs donnés à Hassenfratz pour surveiller <lb/>l'exécution de la loi du 12 août qui supprime les académies. Instructions pour <lb/>l'inventaire des objets d'art et de science provenant de ces académies</entry>. <lb/><entry>132. Auvergne. <lb/>26 pièces, sur vélin, des XVIIe et XVIIIe siècles, 30 p. in-4. <lb/>Intéressants documents concernant en partie des couvents d'Aurillac</entry>. <lb/><entry>133. Auvergne. <lb/>2 p. s. par la supérieure et les religieuses de la commu¬ <lb/>nauté de Notre-Dame de la ville d'Aurillac; 4 juillet et <lb/>17 août 1727, 15 p. 1/2 in-fol. <lb/>Extraits des contrats et obligations consentis en faveur de la communauté. <lb/>Intéressants documents</entry>. <lb/><entry>134. Auvergne. <lb/>L. aut. de GEORGES COUTHON, le célèbre conventionnel, <lb/>à ses concitoyens du Puy-de-Dôme; 22 juin 1793, 3 p. in-fol. <lb/>Important document. C'est la minute d'une lettre où il rend compte des <lb/>démarches qu'il fait pour procurer des grains à ses compatriotes</entry>. <lb/><entry>135. Clergé. <lb/>Lettres-patentes de Louis XV et extrait des registres du <lb/>Conseil d'Etat, 2 pièces, sur vélin; 9 sept. 1723, 2 p. in-fol. <lb/>Ordre de supprimer l'édition du Discours sur les libertés de l'Eglise gal¬ <lb/>licane par le feu abbé Fleury, à cause des notes pleines d'une doctrine très <lb/>dangereuse pour la religion</entry>. <lb/><entry>136. Clergé. <lb/>1° 5 lettres sur la Constitution Unigenitus; 1731 à 1759, </entry><lb/></body>
	</text>
</tei>
